<p ><div>Змей не подвергался допросу, но сразу принял наказание, ибо не мог ни признаться в грехе, ни оправдаться в нем. Но здесь имеется в виду не то наказание, которое уготовано дьяволу на страшном суде и о котором говорит Господь:<i> Идите от меня, проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Тогда скажет и тем, которые по левую сторону: идите от Меня, проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его:</span></span>Мф. 25:41</a>). Здесь речь идет о том наказании, которого следует остерегаться и нам: ибо наказание дьявола в том, чтобы властвовать над презирающими заповеди Божии. Вот каков смысл тех слов, в которых вынесен ему приговор; и кара эта тем сильнее, что столь несчастная власть дана тому, кто прежде своего падения услаждался высшей истиной, в коей не устоял. И потому даже звери полевые будут выше него - не властью, но сохранностью собственной природы. Ибо звери полевые не теряли небесного блаженства, которым никогда не обладали, но живут всю жизнь в той природе, какую приняли изначально.<br /><br />И потому сказано дьяволу: <b>Ты будешь ползать на груди твоей и на чреве твоем</b>.<a href="#569474_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Это, как видим, и произошло со змеем, и слова эти в образе видимого гада являют нам невидимого врага. Именем <i>груди</i> означается гордыня, ибо именно в груди господствуют порывы души; именем же <i>чрева</i> - телесное вожделение, ибо эта часть тела ощущается как наиболее податливая. Поскольку же именно через грудь и чрево вползает дьявол в тех, кого хочет соблазнить, сказано: <i>Ты будешь ползать на груди своей и на чреве своем.</i><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="569474_1" class="note-item" href="#569474_1">1</a> <span class="greek">έπί τч sτήqει sοu kai tÆ koilίa poreÚsÆ </span>(LXX).</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>О Книге Бытия против манихеев 2.17.26.<br />Cl. 0265, 2.209.41</i>.</span></div><br /><br />***<br /><b>Глава XXXVI. <br />Проклятие змия. </b><br /><br />49. Bсe это изречение иносказательное, и если добросовестность писателя и истинность повествования могут чем-либо служить для него, то разве тем только, что мы не должны сомневаться, что оно было сказано. Ибо только слова: <b>И рече Бог змию </b>суть слова писателя и должны быть принимаемы в собственном их значении. Несомненно, отсюда, что это изречение обращено к змию. Дальнейшие слова суть уже слова Бога, которые предоставляются свободному пониманию читателя, в собственном ли или переносном смысле надобно понимать их, как и говорили мы в начале настоящей книги. Из того, что змий не спрашивается, почему он так сделал, можно заключить, что он сделал это не по своей природе и своей воле, но от него, чрез него и в нем действовал диавол, который по причине греха нечестия и гордости уже предназначен был вечному огню. Отсюда, что в настоящем случае говорится змию и, конечно, относится к тому, кто действовал чрез змия, без сомнения, иносказательно; ибо в этих словах искуситель описывается таким, каким он будет для человеческого рода, который начал распространяться тогда, когда эти слова, в лице змия, обращены были к диаволу. Но как, после объяснения иносказания, надобно понимать эти слова, об этом, насколько могли, мы сказали в двух, изданных против манихеев, книгах о книге Бытия и, если бы мы могли сказать о сем что-нибудь более тщательным и более соответственным образом в другом месте, готовы сделать это при помощи Божией; теперь же наше внимание должно быть обращено на другое,<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О книге Бытия буквально, 11</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=3&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=3&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
