<p ><div>Относительно наказания женщины все ясно: умножились страдания ее и воздыхания в скорбях сей жизни, и в болезни рождает она детей. Но хотя все это явлено и в этой видимой женщине, надлежит обратить наше рассмотрение к женщине в более сокровенном смысле. Ибо и у зверей полевых самки в болезни рождают потомство, и у них в этом проявляется подвластность смерти, а не кара за грех. Значит, и у людей, возможно, женщины претерпевают все это по причине телесной смертности; но великая скорбь заключена в том, что к этой телесной смертности они перешли от прежнего бессмертия. Однако в этом изречении также скрыта великая тайна, а именно: всякое воздержание от телесного влечения начинается со страдания, пока не перейдет в привычку к лучшему. Когда же это произойдет, словно рождается плод, то есть добрым навыком стремления души приуготовляются к добрым делам. Чтобы родился такой плод, нужно с болью отказаться от дурного обыкновения.<br /><br />Сказано также после слов о рождении: <i>к мужу твоему влечение твое, и он будет господствовать над тобою…</i> Так что же это означает, что после слов: <i>в болезни будешь рождать детей, </i>добавлено:<i> и к мужу твоему влечение твое, и он будет господствовать над тобою</i>? Не то ли, что часть души, преданная плотским радостям, если захочет преодолеть некое дурное обыкновение, претерпевает болезнь и скорбь и так стяжает благую привычку, подчиняясь более осторожному и осмотрительному разумению, словно мужу? Наученная скорбями, она обращается к разуму и охотно служит его велениям, дабы не впасть вторично в некую пагубную склонность.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>О Книге Бытия против манихеев 2.19.29.<br />Сl. 0265, 2.210.46</i>.</span></div><br /><br /><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><br />А если так, то почему же нам не думать, что первые люди до греха могли управлять своими детородными членами для рождения детей так же, как душа является в каком-либо действии движущею силою без всякого затруднения и производит как бы зуд удовольствия? Ибо если всемогущий и неизреченно достохвальный Бог, великий и в самомалейших делах, дал пчелам способность, чтобы они производили детей так же, как форму и жидкость меда, то почему же может казаться невероятным, что он устроил первым людям такие тела, чтобы они (если бы не согрешили и не получили тотчас же некоей болезни, от коей должны стали умирать) повелевали своими членами, которыми зачинается плод, силою того мановения, каким повелеваем мы своим ногам, когда ходим, так чтобы этот плод и засеменялся без страстного жара, и рождался без болезни? Но, преступив заповедь, они испытали в своих членах, где начала властвовать смерть, действие того закона, который противоборствует закону ума (См. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> но в членах моих вижу иной закон, противоборствующий закону ума моего и делающий меня пленником закона греховного, находящегося в членах моих.</span></span>Рим. 7:23</a>), но который упорядочивается браком, ограничивается и обуздывается воздержанием, чтобы как от греха произошло наказание, так от наказания происходила заслуга.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>О Книге Бытия буквально 9.10.18. <br />Сl. 0266, 9.10.279.22</i>.</span></div><br /><br /></span></div><br /><b>Глава XXXVII. <br />Наказание жены. — Господствование мужа. <br /></b><br />50. И эти, обращенные к жене, слова гораздо удобнее принимать иносказательно и пророчески. Но так как жена еще не рождала, и болезнь и стоны рождающей происходят только от тела смерти, которая началась со времени преступления заповеди, хотя и тогда члены тела были душевными, но не подлежавшими, если бы человек не согрешил, смерти и имевшими жить в другом более счастливом состоянии, доколе, после хорошо проведенной жизни, не заслужили бы изменения к лучшему (как мы выше не один уже раз на это указывали), то [изрекаемое жене] наказание можно понимать и буквально, за исключением слов: <b>и к мужу твоему обращение твое, и той тобою обладати будет</b>, которые требуют рассмотрения, как понимать их в собственном смысле. Ибо жена, надобно думать, и до греха была сотворена не иначе, а так, что муж господствовал над ней, а она имела к нему служебное отношение. Но настоящая зависимость по справедливости может быть понимаема как зависимость преобразовательная, которая представляется скорее делом известного состояния, нежели любви, так что и самое рабство, вследствие которого люди потом начали быть рабами людей, возникло от наказания за грех. Апостол сказал: любовию работайте друг другу (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> К свободе призваны вы, братия, только бы свобода ваша не была поводом к <i>угождению</i> плоти, но любовью служите друг другу.</span></span>Гал. 5:13</a>), но ни в каком случае не сказал бы: "господствуйте друг над другом". Таким образом. супруги могут служить друг другу любовью, но жене Апостол не дозволяет <i>владети мужем </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> а учить жене не позволяю, ни властвовать над мужем, но быть в безмолвии.</span></span>1 Тим. 2:12</a>). Это обладание по приговору Божию предоставляется мужу, и муж удостоился получить господство над женой, от несохранения им которого будет больше развращаться природа и увеличиваться вина.<br />***<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О книге Бытия буквально, 11</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=3&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=3&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
