<div><p ><div>А что мы скажем о приговоре, вынесенном мужу? Быть может, того, кто весьма богат, а потому без малейшего труда получает средства пропитания и не трудится на земле, следует считать избежавшим приговора, который гласит: <i>проклята земля за тебя; со скорбию будешь питаться от нее во все дни жизни твоей. Терния и волчцы произрастит она тебе; и будешь питаться полевою травою. В поте лица твоего будешь есть хлеб, доколе не возвратишься в землю, из которой ты взят; ибо прах ты и в прах возвратишься</i>? Очевидно, однако, что никто не в силах избежать этого приговора, ибо всякий, кто рожден в эту жизнь, с трудом находит истину по вине тленного тела. Как говорит Соломон, <i>тленное тело отягощает душу, и эта земная храмина подавляет многозаботливый ум </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=9&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> ибо тленное тело отягощает душу, и эта земная храмина подавляет многозаботливый ум.</span></span>Прем. 9:15</a>). В этом и заключаются труды и скорби человека, взятого из земли. А терния и волчцы суть жала мучительных вопрошаний или размышлений о том, где бы добыть пропитание в этой жизни; если их не вырывают и не выбрасывают за пределы Божиего поля, они обычно заглушают семя слова, дабы оно не плодоносило в человеке, как сказал Господь в Евангелии (См. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=4&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> ибо земля сама собою производит сперва зелень, потом колос, потом полное зерно в колосе.</span></span>Мк. 4:28</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>О Книге Бытия против манихеев 2.20.30.<br />Cl. 0265, 2.211.30</i>.</span></div><br /><br />***<br />51. Кто не знает, что труды человеческого рода имеют отношение к земле? И так как их не было бы, если бы человек сохранил блаженство, которым наслаждался в раю, то несомненно, что слова эти должно принимать в собственном значении. Впрочем, нужно сохранить за ними и значение пророчества, которое особенно имеется здесь в виду вниманием говорящего Бога.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О книге Бытия буквально, 11.38</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=3&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=3&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>