<div><p ><div><b>Глава XXX. <br />Разговор змия с женой. — Забвение заповеди Божией. </b><br /><br /> 39. Затем, не удовольствовавшись словами змия, она взглянула на дерево: <b>и виде, яко добро древо в снедь, и яко угодно очима видети </b>и, не веря, чтобы можно было от него умереть (вероятно, она подумала, что слова: вонъже аще день снесте от него смертию умрете изречены Богом для какого-нибудь знаменования), взяла от плода его, ела и дала мужу своему, с каким-нибудь, может быть, словом убеждения, о чем Писание умолчало и оставило догадываться. А может быть, впрочем, муж не имел уже и надобности в убеждении, раз видел, что жена не умерла от этого вкушения. <br /><b>Глава XLI. <br />Мнения о грехе человека, в чем он заключался. — Брачные церемонии. </b><br /><br /> 56. Некоторые, как мне небезызвестно, думают, что первые люди слишком рано поддались желанию знать добро и зло и преждевременно захотели получить то, что было отсрочено для них до более благоприятного времени; овладев под влиянием искусителя раньше времени тем, что им было еще несвойственно, они оскорбили Бога и, будучи изгнаны и наказаны, лишились такой полезной вещи, которою, если бы они соответственно воле Божией обратились к ней своевременно, могли бы пользоваться спасительно. — Мнение это с точки зрения правой веры и истины имело бы некоторую вероятность в том случае, если бы мы хотели понимать древо познания добра и зла не в собственном значении, как дерево истинное с истинными плодами, а иносказательно. <br /><br /> 57. Некоторые думают и так, что первые люди тайком совершили свой брак и имели совокупление раньше, чем соединил их Творец; что и означено было именем древа, которое было воспрещено им до своевременного союза. Как будто, должны мы думать, они сотворены были в таком возрасте, что нужно было ждать им половой зрелости, — как будто не было это законным тогда, когда оно могло совершиться, а если не могло, то конечно и не совершилось бы! Или, может быть, нужно было выдать невесту из рук отца, ожидать торжественности обетов, совершения брачного пиршества, счета приданного и описи реестров?! Странное мнение, и, кроме того, оно отступает от буквального смысла событий, который мы предприняли защищать и защищали, насколько это благоволил нам даровать Бог. <br /><br /> <b>Глава XLII. <br />Поверил ли Адам змию и силою какого довода он доведен был до греха. — Идолопоклонство Соломона. </b><br /><br /> 58. Гораздо более интереса представляет вопрос, каким образом Адам, если бы он был духовным хотя только по духу, а не и по телу, мог поверить словам змия, будто Бог воспретил им вкушать плоды с того древа, зная, что если они это сделают то будут как боги по способности различения добра и зла: Творец как бы завидовал Своей твари в этом благе. Удивительно было бы, если бы человек одаренный духовным умом, мог этому поверить. Разве не потому ли, что он сам не мог этому поверить, ему и дана была жена, которая одарена была меньшим разумением и жила, может быть, еще по чувству плоти, а не по духу ума, почему Апостол и не приписывает ей образа Божия?<i> Муж убо, </i>говорит он<i>, не должен есть покрывати главу, образ и слава Божия сый: жена же слава мужу есть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Итак муж не должен покрывать голову, потому что он есть образ и слава Божия; а жена есть слава мужа.</span></span>1 Кор. 11:7</a>). И так было не потому, чтобы женский ум не мог воспринять того же самого образа, так как по слову Апостола в благодати нет ни мужского, ни женского пола, а потому, что жена, быть может, еще не получила того, что создается в познании Бога, и должна была получать это постепенно под управлением и распоряжением мужа. Не напрасно Апостол говорит: Адам прежде создан быстъ, потом же Ева. И <i>Адам не прельстися, жена же прелъстившися, в преступлении впаде</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо прежде создан Адам, а потом Ева;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и не Адам прельщен; но жена, прельстившись, впала в преступление;</span></span>1 Тим. 2:13-14</a>), т. е. чрез жену впал в преступление и муж. Ибо Апостол называет и его преступником, когда говорит:<i> по подобию преступления Адама, иже есть образ будущего </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Однако же смерть царствовала от Адама до Моисея и над несогрешившими подобно преступлению Адама, который есть образ будущего.</span></span>Рим. 5:14</a>). Но не называет его прельстившимся. Ибо и будучи спрошен, Адам не говорит: Жена, юже дал ecu со мною, прельстила меня, и ядох, а: Та ми даде от древа, и ядох. Между тем, жена говорит: Змий мя прельсти. <br /><br /> 59. Разве вероятное дело, что Соломон, этот муж великой мудрости, признавал какую-нибудь пользу идолов? И, однако, он не мог устоять пред любовью к женам (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=11&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Во время старости Соломона жены его склонили сердце его к иным богам, и сердце его не было вполне предано Господу Богу своему, как сердце Давида, отца его.</span></span>3 Цар. 11:4</a>), которая влекла его к этому злу, делая то, чего, как он знал, не следует делать, чтобы не омрачить своих смертоносных удовольствий, в которых он утопал и погибал. Так точно и Адам после того, как жена прельстившись ела от запрещенного древа и ему дала, чтобы ели оба, не захотел опечалить ее, полагая, что она может затосковать без его утешения, раз он будет чужд её душе, и совершенно погибнет вследствие этого разъединения. Он побежден был не похотью плоти, которой еще не чувствовал в законе членов, противовоюющем закону ума, а некоторым дружеским благоволением, вследствие которого [человек] весьма часто оскорбляет Бога, опасаясь, как бы из друга не стать врагом; а что Адам не должен был так делать, это показало правосудное совершение божественного приговора. <br /><br /> 60. Отсюда, он обманут был некоторым иным способом; но коварством змия, которым была прельщена жена, он, по моему мнению, не мог быть прельщен так, как могла она. Между тем, Апостол имел в виду в собственном смысле прельщение, вследствие которого то, чем жена была убеждаема, сочтено было ею истинным, хотя оно было ложно, т. е. будто Бог воспретил им прикасаться к древу познания добра и зла, зная, что, если они к нему прикоснутся, будут как боги, и таким образом как бы завидуя божеству тех, коих сотворил людьми. Но если даже мужем овладело некоторое желание сделать опыт вследствие своего рода умственного превозношения, которое не могло укрыться от Бога, так как муж видел, что жена не умерла, вкусив от запрещенного древа, как уже выше мы о том сказали, то все же, по моему мнению, он, раз одарен был умом духовным, ни в каком случае не мог поверить тому, будто Бог воспретил им плоды этого дерева по зависти. Что же больше? Склонение ко греху произошло так, как и могло оно произойти в них, а описано так, как оно должно читаться всеми, хотя бы и не многими понималось так, как должно.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О книге Бытия буквально, 11</span></div><br />***<br /> Через Христа нам дан пример жизни, то есть указан неложный путь, которым придем к Богу. Ибо мы можем вернуться к Нему только через смирение - мы, преданные гордыне: ведь сказано было первым из нас: <i>вы будете, как боги.</i> И вот Христос дал нам пример смирения, то есть обратного пути, которым надлежало пройти. Сам Искупитель наш соизволил явить нам этот путь: Он <i>не почитал хищением быть равным Богу, но уничижил Себя Самого, приняв образ раба </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:6-7</a>), чтобы Начало путей человеческих - Слово, через Которое <i>все начало быть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть.</span></span>Ин. 1:3</a>) - сделалось человеком.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> Августин Иппонский, <i>О вере и символе веры 4.6. <br />Сl. 0293, 4.6.9.12</i>.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=3&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=3&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>