<div><p ><div>Если спросят, почему Бог попустил подвергнуть человека искушению, хотя и предвидел, что он уступит искусителю, то я, не способный проникнуть в глубину этого совета, признаюсь, что он превышает мои силы. Есть, может быть, некая сокровеннейшая тому причина, которая блюдется для людей лучших и более святых, и скорее по благодати Божией, нежели по их заслугам. Насколько, однако, мне Богом предоставлено иметь разумение или дозволено говорить, мне кажется, человек не заслуживал бы большей похвалы, если бы мог жить добродетельно потому только, что никто бы не склонял его жить порочно, раз он имел и в природе возможность, и в воле желание не следовать внушению, при помощи, впрочем, Того, Кто <i>гордым противится, а смиренным дает благодать </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Также и младшие, повинуйтесь пастырям; все же, подчиняясь друг другу, облекитесь смиренномудрием, потому что Бог гордым противится, а смиренным дает благодать.</span></span>1 Пет. 5:5</a>).<br />Итак, почему же Богу не попустить, чтобы человек подвергся искушению (хотя Он и предвидел, что тот уступит [искусителю]), раз человеку предстояло сделать это по своей собственной вине и [из-за этого] стать предметом правосудного промышления чрез наказание, чтобы Бог и таким образом мог показать гордой душе, к назиданию будущих святых, насколько Он мудро использует даже и злую волю душ, в то время как они превратно пользуются добротой природ?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>О Книге Бытия буквально 11.4. <br />Cl. 0266, 11.4.337.11</i>.</span></div><br /><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><b>Глава XXXI. <br />На что открылись очи Адама и Евы.<br /></b><br />40. <i>И ядоста</i>,<b> и отверзошасл очи обема.</b> На что? Не на что иное, как на взаимное похотствование — это, порожденное смертью, наказание самой плоти за грех; так что их тело было уже не душевным (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> сеется тело душевное, восстает тело духовное. Есть тело душевное, есть тело и духовное.</span></span>1 Кор. 15:44</a>), которое, если бы они сохранили послушание, могло и без смерти измениться в лучшее и духовное свойство, а телом смерти, в котором <i>закон, сущий в членах, противовоюет закону ума</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> но в членах моих вижу иной закон, противоборствующий закону ума моего и делающий меня пленником закона греховного, находящегося в членах моих.</span></span>Рим. 7:23</a>). Ведь не были же они сотворены с закрытыми глазами, и в раю сладостей не оставались же слепыми и не ощупывали дороги, чтобы дойти, не зная пути, до запрещенного дерева и ощупью сорвать запрещенный плод. Как же приведены были бы к Адаму животные и птицы<i> видети, что наречет я</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Господь Бог образовал из земли всех животных полевых и всех птиц небесных, и привел [их] к человеку, чтобы видеть, как он назовет их, и чтобы, как наречет человек всякую душу живую, так и было имя ей.</span></span>Быт. 2:19</a>), если он не видел? И как приведена была бы к мужу жена, когда была сотворена, чтобы он, не видя её, сказал о ней: се ныне кость от костей моих, и плоть от плоти моея (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И сказал человек: вот, это кость от костей моих и плоть от плоти моей; она будет называться женою, ибо взята от мужа [своего].</span></span>Быт. 2:23</a>), и пр.? Наконец, как бы разглядела жена, <i>яко добро древо в снедь и яко угодно очима видети, и красно есть еже разумети </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И увидела жена, что дерево хорошо для пищи, и что оно приятно для глаз и вожделенно, потому что дает знание; и взяла плодов его и ела; и дала также мужу своему, и он ел.</span></span>Быт. 3:6</a>), если очи их были закрыты? <br /><br />41. Однако из-за переносного значения одного слова ни в каком случае не следует принимать в иносказательном смысле все. Не мое дело, в каком смысле сказал змий: отверзутся очи ваши; что он сказал так, об этом рассказывает писатель книги, а в каком значении сказал, это предоставлено обсуждению читателя. Но написано: и отверзошася очи обема, и разумеша, яко нази беша, написано в том же смысле, в каком повествуется о всех совершившихся тогда событиях, и не должно вести нас к аллегорическому повествованию. Ибо и Евангелист-повествователь не чьи-нибудь иносказательные изречения приводит от чужого лица, а рассказывает от своего лица о том, что случилось, когда говорит о двух учениках, из коих один был Клеопа, что в то время, как Господь преломлял им хлеб, у них <i>отверзосшася очи, и познаста Его, </i>Кого не узнали в продолжение пути (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=13&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> В тот же день двое из них шли в селение, отстоящее стадий на шестьдесят от Иерусалима, называемое Эммаус;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и разговаривали между собою о всех сих событиях.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И когда они разговаривали и рассуждали между собою, и Сам Иисус, приблизившись, пошел с ними.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но глаза их были удержаны, так что они не узнали Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Он же сказал им: о чем это вы, идя, рассуждаете между собою, и отчего вы печальны?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Один из них, именем Клеопа, сказал Ему в ответ: неужели Ты один из пришедших в Иерусалим не знаешь о происшедшем в нем в эти дни?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сказал им: о чем? Они сказали Ему: что было с Иисусом Назарянином, Который был пророк, сильный в деле и слове пред Богом и всем народом;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> как предали Его первосвященники и начальники наши для осуждения на смерть и распяли Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> А мы надеялись было, что Он есть Тот, Который должен избавить Израиля; но со всем тем, уже третий день ныне, как это произошло.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но и некоторые женщины из наших изумили нас: они были рано у гроба</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> и не нашли тела Его и, придя, сказывали, что они видели и явление Ангелов, которые говорят, что Он жив.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И пошли некоторые из наших ко гробу и нашли так, как и женщины говорили, но Его не видели.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Тогда Он сказал им: о, несмысленные и медлительные сердцем, чтобы веровать всему, что предсказывали пророки!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Не так ли надлежало пострадать Христу и войти в славу Свою?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И, начав от Моисея, из всех пророков изъяснял им сказанное о Нем во всем Писании.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И приблизились они к тому селению, в которое шли; и Он показывал им вид, что хочет идти далее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Но они удерживали Его, говоря: останься с нами, потому что день уже склонился к вечеру. И Он вошел и остался с ними.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И когда Он возлежал с ними, то, взяв хлеб, благословил, преломил и подал им.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Тогда открылись у них глаза, и они узнали Его. Но Он стал невидим для них.</span></span>Лк. 24:13-31</a>): без сомнения, они шли с глазами не закрытыми, а такими, которые не могли узнать Его. Таким образом, как там, так и в этом месте повествование иносказательное, хотя Писание в настоящем случае пользуется переносным выражением для того, чтобы назвать отверстыми глаза, которые и раньше были открыты, — отверстыми конечно для созерцания и познания чего-нибудь такого, чего они дотоле не замечали. Ибо там возникло жадное любопытство к преступлению заповеди, страстно желавшее испытать неизвестное, именно — что последует за запрещенным вкушением, и услаждавшееся вредною свободою сбросить узы запрещения, в вероятном предположении, что не последует смерти, которой они боялись. Действительно, яблоко на запрещенном дереве, надобно думать, было таким же, какое на других деревах они по опыту знали как безвредное; отсюда, они скорее думали, что Бог легко простит их, когда они согрешат, нежели терпеливо могли сносить незнание чего-нибудь, даже и того, почему Бог запретил им брать с этого дерева плод. Поэтому сейчас же вслед за преступлением заповеди, они, лишившись внутренне оставившей их благодати, которую они оскорбили надмением и гордою любовью к собственной власти, остановили взоры на своих членах и почувствовали в них похоть, какой раньше не знали. Итак, их глаза открылись на то, на что раньше они не были открыты, хотя на все другое и были открыты. <br /><br /><b>Глава XXXII <br />Начало смертности и похоти. — Фиговые передники. </b><br /><br />42. В тот же самый день, в который совершилось то, что Бог воспретил, явилась смерть. Ибо с утратой дивного состояния, их тело, которое поддерживалось таинственною силою и от древа жизни, благодаря которой они не могли ни подвергаться болезни, ни изменяться в возрасте, так что вкушением с древа жизни в их плоти, хотя еще душевной и долженствовавшей измениться потом к лучшему, обозначалось то, что в ангелах, вследствие участия их в вечности, происходит от духовного питания мудростью (символом чего служило древо жизни), так что они не могут изменяться к худшему, — итак, говорю, с утратой дивного состояния, их тело получило болезненное и смертное свойство, присущее и плоти скотов, а отсюда и — самое то движение, вследствие которого в скотах возникает стремление к соитию, дабы рождающиеся преемствовали умирающим; но будучи и в самом этом наказании показательницей своего благородства, разумная душа почувствовала стыд пред этим скотским движением, — стыд, который проник в нее не только потому, что она почувствовала, постыдное движение там, где раньше не чувствовала ничего подобного, но и потому, что это движение явилось следствием преступления заповеди. Ибо она почувствовала теперь, какою раньше облечена была благодатью, когда в наготе своей не испытывала ничего непристойного. В этом случае исполнились слова:<i> Господи, волею твоею подаждь доброте моей силу, отвратил же ecu лице твое, и бых смущен</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=29&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> По благоволению Твоему, Господи, Ты укрепил гору мою; но Ты сокрыл лице Твое, <i>и</i> я смутился.</span></span>Пс. 29:8</a>). В состоянии этого смущения они прибегли к фиговым листьям, сшили передники и, утратив достославное, прикрыли ими срамное. Не думаю, чтобы в этих листьях они видели что-нибудь такое, чем считали приличным прикрыть свои уже зудевшие члены; но в своем тогдашнем смущении они, сами того не зная, тайным инстинктом расположились устроить такое обозначение своего наказания, которое бы обличало деяние грешников и, будучи описано, назидало читателя.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О книге Бытия буквально, 11</span></div><br /></span></div><br /><i><b>Открылись глаза у них обоих</b></i>: не для того, чтобы видеть, ибо и раньше они видели, но чтобы узреть различие между благом, которого лишились, и злом, в которое впали. Поэтому и само то дерево было названо <i>древом познания добра и зла</i>. Ибо когда испытана тягость болезни, яснее становится радость здоровья.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>О граде Божием 14.17. <br />Cl. 0313, SL48, 14.17.23[CCSL 48:440].</i></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />…Как только произошло нарушение заповеди, тотчас же они, лишившись Божественной благодати, устыдились наготы своих тел. Поэтому листьями смоковницы, может быть, первыми, попавшимися им при их смущении, они покрыли срамные члены, которые хотя и прежде были такими же членами, но не были срамными. Они почувствовали новое движение в своей неповинующейся плоти, как бы прямое возмездие за свое неповиновение. Ибо, найдя превратное удовольствие в собственной свободе и отвергнув служение Богу, душа лишилась прежнего повиновения со стороны тела. Так как она по собственной воле оставила высочайшего Господа, то не смогла удержать под своей волей низшего слугу и никоим образом не могла уже иметь плоть в подчинении себе, как всегда могла бы иметь ее, если бы сама осталась в подчинении Богу. Ибо тогда плоть начала противоборствовать духу. С этой борьбой мы рождаемся, имея в себе начало смерти и нося в своих членах и в испорченной природе противоборство ее или победу как следствие первого преступления.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>О граде Божием 13.13.<br /> Cl. 0313, SL48, 13.13.1 [CCSL 48:395]</i>.</span></div><br /><br /></span></div><br /><br />И дала жена мужу [плодов древа познания добра и зла], и они ели, и открылись глаза их, о чем уже было сказано. И тогда увидели они, что наги; но их извращенному взгляду эта простота, означаемая именем <i>наготы</i>, предстала как нечто постыдное. И вот, чтобы не пребывать более в простоте, они сделали себе опоясания из листьев смоковницы и прикрыли срам свой, то есть ту простоту, которой отныне стала стыдиться хитроумная гордыня. Листья же смоковницы означают некий зуд, если можно так сказать о бестелесных вещах, - зуд, из-за которого удивительным образом дух язвится вожделением ко лжи и получает от нее наслаждение.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>О Книге Бытия против манихеев 2.15.23.<br />Cl. 0265, 2.208.21</i>.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=3&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=3&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>