<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div><b>Пали звезды</b> — это, как то было писано и про обольщенных Антиохом, означает, что падут и считающие себя светилами мира, пораженные и сокрушенные событиями того времени, когда, по слову Господа, причине множества скорби<i> прельстятся, насколько возможно, и избранные</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ибо восстанут лжехристы и лжепророки, и дадут великие знамения и чудеса, чтобы прельстить, если возможно, и избранных.</span></span>Мф. 24:24</a>). Поэтому, может быть, здесь и указывается на смоковницу, которая при колыхании от диавольского ветра роняет плоды, еще недоразвившиеся, еще не дозревшие в зное искушений и не получившие сладости благодати. Ибо смоковница понимается в двух смыслах — добром и дурном. Так, это можно заключить из двух кошниц смокв хороших и дурных, показанных Иеремии (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=24&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Господь показал мне: и вот, две корзины со смоквами поставлены пред храмом Господним, после того, как Навуходоносор, царь Вавилонский, вывел из Иерусалима пленными Иехонию, сына Иоакимова, царя Иудейского, и князей Иудейских с плотниками и кузнецами и привел их в Вавилон:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> одна корзина была со смоквами весьма хорошими, каковы бывают смоквы ранние, а другая корзина - со смоквами весьма худыми, которых по негодности [<i>их</i>] нельзя есть.</span></span>Иер. 24:1-2</a>), из смоковницы, засохшей по слову Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и увидев при дороге одну смоковницу, подошел к ней и, ничего не найдя на ней, кроме одних листьев, говорит ей: да не будет же впредь от тебя плода вовек. И смоковница тотчас засохла.</span></span>Мф. 21:19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=11&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и, увидев издалека смоковницу, покрытую листьями, пошел, не найдет ли чего на ней; но, придя к ней, ничего не нашел, кроме листьев, ибо еще не время было <i>собирания</i> смокв.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал ей Иисус: отныне да не вкушает никто от тебя плода вовек! И слышали то ученики Его.</span></span>Мк. 11:13-14</a>) и из износящей цвет в книге Песни песней (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> смоковницы распустили свои почки, и виноградные лозы, расцветая, издают благовоние. Встань, возлюбленная моя, прекрасная моя, выйди!</span></span>Песн. 2:13</a>). Сбудется ли это видимым образом при втором пришествии Христа — Судии во славе, это известно лишь Ему, имеющему тайные сокровища премудрости и ведения.</div></p>