<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Это означает, что весь мир среди благих и святых собирается найти убежище в Церкви, чтобы, сохранившись под ее защитой, достичь вечной жизни с помощью Господа нашего Иисуса Христа, Который живет и царствует во веки веков.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цезарий Арльский, <i>Изложение Откровения. Сl. 1016, 5.225.27</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>В свою очередь, <i><b>царями земными, вельможами, богатыми, тысяченачальниками и сильными</b></i> он называет нечестивых демонов, поскольку они путеводствовали над живущими на земле посредством обмана и уловок; <i><b>рабами</b></i> же и <i><b>свободными</b></i> - главенствующих и подчиненных среди демонов. Сокрытие же их<i> <b>в пещеры и в ущелья гор</b></i> и то, что они при этом говорят: <i><b>падите на нас и сокройте нас</b>,</i> - упоминается в переносном смысле. Это означает беглецов, пытающихся скрыться от причитающейся им Христовой кары. Ведь если не будет им невидимой кары и отмщения, то что же означает сказанное пророком Исаией от лица Христа:<i> Я топтал точило один, и из народов никого не было со Мною; и Я топтал их во гневе Моем и попирал их в ярости Моей; кровь их пустил на землю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=63&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> "Я топтал точило один, и из народов никого не было со Мною; и Я топтал их во гневе Моем и попирал их в ярости Моей; кровь их брызгала на ризы Мои, и Я запятнал все одеяние Свое;</span></span>Ис. 63:3</a>)<a href="#680003_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, и то, что у Матфея говорят богопротивные демоны: <i>что Тебе до нас, Иисус, Сын Божий? пришел Ты мучить нас </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И вот, они закричали: что Тебе до нас, Иисус, Сын Божий? пришел Ты сюда прежде времени мучить нас.</span></span>Мф. 8:29</a>). Допустимо считать, что это говорится в книге Откровения о мучениях не только демонов, но и приколотивших Господа к кресту беззаконных иудеев, которые были притеснены во время войны с римлянами и стали беженцами в горах, пещерах и расселинах земли, и повсюду их обступали трудности и напряженность.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="680003_1" class="note-item" href="#680003_1">1</a> В Синод. переводе: <i>кровь их брызгала на ризы Мои, и Я запятнал все одеяние Свое</i>.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Комментарий на Откровение. Cl. 1016, 5.225.27</i>.</div></div></p></div>