<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1125">Викторин Петавский сщмч.</a><div>[Данный стих] указывает, что это - войны, которые произойдут в будущем, как мы и читаем в Евангелии: <i>восстанет народ на народ и царство на царство: будут большие землетрясения</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Тогда сказал им: восстанет народ на народ, и царство на царство;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> будут большие землетрясения по местам, и глады, и моры, и ужасные явления, и великие знамения с неба.</span></span>Лк. 21:10-11</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Викторин Петавийский, <i>Комментарий на Откровение. CSEL 49:70.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Здесь разумеется, по нашему мнению, иное апостольское учение, проповеданное мучениками и учителями. Этим учением, по распространении проповеди, природа разделилась сама на себя, нарушился мир мира, ибо Христос сказал: <i>не приидох воврещи мир (на землю), но меч</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Не думайте, что Я пришел принести мир на землю; не мир пришел Я принести, но меч,</span></span>Мф. 10:34</a>). Исповеданием этого учения жертвы мучеников вознесены на высший жертвенник. Рыжий конь означает или пролитую кровь, или же ревность сердечную мучеников за имя Христово. Слова седящему на нем дано быстъ взята мир указывают на премудрую волю Божию, в напастях посылающую испытания для верных. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Против победоносной и торжествующей Церкви выходит <i><b>рыжий конь</b>,</i> то есть народ, испорченный и злой, покрытый кровью от своего всадника - дьявола. Хотя мы читаем у Захарии о рыжем коне Господа, но там он был в своей крови, здесь - в чужой (См. <a href="/bible-index/bible/?b=450&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> видел я ночью: вот, муж на рыжем коне стоит между миртами, которые в углублении, а позади него кони рыжие, пегие и белые, -</span></span>Зах. 1:8</a>). <i><b>Дан ему большой меч,</b></i> чтобы он уничтожил мир на земле, а именно свой мир, то есть мир земной, - ведь Церковь обладает вечным миром, который ей оставил Христос. <br />Следовательно, как сказано выше, <i>белым конем </i>Иоанн называет Церковь,<i> всадником </i>же его - Христа или Святого Духа. <i>Лук</i> - его Он держит в руке, заповеди Его - словно острые могущественные стрелы, направленные через весь мир прямо в сердца для уничтожения грехов и укрепления верующих.<i> Венец </i>на Его голове - обещание вечной жизни.<br /><i><b>Рыжий конь</b></i> - это злой народ, чей всадник - дьявол, которого Иоанн потому назвал рыжим, что тот был красным от крови многих. Относительно же того, что ему дан меч, чтобы взять мир с земли, то это значит, что люди, при попустительстве дьявола, не перестают порочным образом непрерывно среди себя насаждать ссоры и разногласия вплоть до смерти. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цезарий Арльский,<i> Изложение Откровения. Сl. 1016, 5.224.15</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div><i><b>И вышел конь рыжий</b>,</i> ведомый кем-то из священных живых существ; как сказано, <i><b>и сидящему на нем дано взять мир с земли, и чтобы убивали друг друга; и дан ему большой меч.</b> Конь рыжий </i>знаменует кровь; почему и сидящему на нем дан меч, для того, чтобы он разрушил и рассек единомыслие во зле тех, кто живет на земле. А единомыслие было у них к идолопоклонству, и вот сказано:<i><b> чтобы убивали друг друга</b>, </i>- то есть положили конец общему согласию на зло. Ведь Господь <i>пришел не мир принести на землю, но меч; и восстанет сын на отца, и невестка на свекровь </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Предаст же брат брата на смерть, и отец - сына; и восстанут дети на родителей, и умертвят их;</span></span>Мф. 10:21</a>;34-35). Молодые и благочестивые [будут отделены] от старых и осужденных.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Комментарий на Откровение. TLG 2866.001, 85.7-19</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1323">Гермоген Тобольский сщмч.</a><div>Второй конь - рыжий, означает языческий мир, который обрушился на христианский мир своею ненавистью и пролил множество крови. Конь рыжий выступает на всех порах, именно когда христианство вступает с проповедью в темные царства. Вот тут и начинается война, как и Сам Христос предсказал, что будут разделяться в одном доме: отец против сына, сын против отца... Один - верующий во Христа, а другой - нет. Такое разделение наблюдается во все времена существования Христианской Церкви, до скончания века.</div></p></div>