<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1125">Викторин Петавский сщмч.</a><div><i><b>Конь вороной</b></i> означает голод. Говорит ведь Господь: <i>и будут глады по местам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> ибо восстанет народ на народ, и царство на царство; и будут глады, моры и землетрясения по местам;</span></span>Мф. 24:7</a>). В собственном же смысле эти слова относятся к антихристу, то есть к временам, когда наступит великий глад и люди будут поражены. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Викторин Петавийский, <i>Комментарий на Откровение. CSEL 49:70</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Я думаю, что под третьим животным нужно разуметь человека, означающего грехопадение людей и наказание их по воле Божией за наклонность к греху.<br /><i>Черный конь</i>, я думаю, означает плач об отпавших от веры во Христа по причине тяжести мучений. Мерило есть сравнение отпавших от веры или по наклонности и непостоянству ума, или по тщеславию, или же по немощи тела. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Под <i>черным конем</i> понимается испорченный народ, согласный с дьяволом. <i><b>Имеющий меру в руке своей</b> </i>означает, что поскольку злые воображают, будто они владеют книгой правосудия, то большей частью они обманывают [остальных]. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цезарий Арльский, <i>Изложение Откровения. Cl. 1016,5.225.4</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Третья милость, оказанная нам Христом, сняла третью печать и привела нас, осужденных, на отлучение к Богу Отцу. Она - спасительное Его учение и благодеяния, совершенные посредством чудес, ибо они стали приношением для низвержения дьявола. Через них мы узнали, Кто по природе и истине Бог,<i> дабы мы не были более младенцами, колеблющимися и увлекающимися всяким ветром учения</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> дабы мы не были более младенцами, колеблющимися и увлекающимися всяким ветром учения, по лукавству человеков, по хитрому искусству обольщения,</span></span>Еф. 4:14</a>), и не почитали тех, кого создали своими руками, тлетворных демонов, на которых мы променяли славу Божию. Воистину, божественное учение Господа, словно закваска в муке, привлекло к себе тех, кто решил стать учеником по призыву Господа, и тех, кто испытал на себе чудеса, которые были целебны в большей степени для души, нежели для тела.<br />Когда произошло это [снятие третьей печати] - <i><b>и вот, конь вороной, и на нем всадник, имеющий меру в руке своей</b>. Конь вороной</i> являет собой позор и скорбь, поскольку по божественному учению было предписано уничтожение дьявола, и потому он оплакивает свое низвержение, длившееся столько времени. И, разумеется, <i>мера</i> - иносказательное обозначение равенства и справедливости. Ибо <i>воссел на престоле Судия праведный; вознегодовал на толпы демонов и погубил нечестивого, предводителя их </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо Ты производил мой суд и мою тяжбу; Ты воссел на престоле, Судия праведный.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ты вознегодовал на народы, погубил нечестивого, имя их изгладил на веки и веки.</span></span>Пс. 9:5-6</a>). Действительно, это символ праведного суда Господа, мера, уделяющая нам; и мы можем в Его присутствии говорить: <i>ибо Ты производил мой суд и мою тяжбу </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо Ты производил мой суд и мою тяжбу; Ты воссел на престоле, Судия праведный.</span></span>Пс. 9:5</a>), чтобы мы, будучи народами, узнали, что мы - люди, и нас нельзя по участи скота тянуть за узду и удила (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=31&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> "Не будьте как конь, как лошак несмысленный, которых челюсти нужно обуздывать уздою и удилами, чтобы они покорялись тебе".</span></span>Пс. 31:9</a>) и сбить с пути губительной тиранией.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Комментарий на Откровение. TLG 2866.001, 86.6-87.4</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div><i>Вороной конь</i> - это толпа лжебратьев, что имеют меру истинного исповедания, но при этом вредят товарищам своими темными делами. Ведь когда говорят среди животных: <i>не повреждай,</i> - становится ясно, что есть и тот, кто вредит. Об этом бегущем вперед скакуне говорит апостол: <i>Отвне - нападения, внутри - страхи </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=7&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо, когда пришли мы в Македонию, плоть наша не имела никакого покоя, но мы были стеснены отовсюду: отвне - нападения, внутри - страхи.</span></span>2 Кор. 7:5</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>Изложение Откровения. Cl. 1363, 1.6.147.20</i></div>.<br /></div></p>