<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Мера пшеницы за динарь, может быть, означает чувственный голод, который тогда будет, как указано далее. И это весьма достоверно. В переносном же смысле мера пшеницы, оцениваемая в динарий, означает всех законно-подвизавшихся и сохранивших данный им образ Божий. Три, меры ячменя суть те, кто по недостатку мужества, подобно бессловесным, покорились гонителям из-за страха, но потом принесли покаяние и омыли слезами оскверненный образ. Слова не вреди вина и елея указывают, что из-за страха не следует отвергать Христово врачевание, оставляя без него уязвленных грехом и впавших в разбойники и тем допуская смерть к похищению тех, кои имеют побороть свое грехопадение по милости долготерпеливого и великого Бога. Итак, чтобы иметь в страстях своих человеколюбивого Врача — Бога, постараемся быть такими врачами для наших согрешивших братии, принося им вино утешения с елеем сострадания, чтобы не добить хромого, но лучше, по апостолу, уврачевать. И тогда, как сотрудники Божий, мы унаследуем вечные блага благодатию и человеколюбием Господа нашего Иисуса Христа, Ему же со Отцем и Святым Духом слава и держава ныне и присно, и во веки веков. Аминь. <br /> <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>В <i>вине</i> и <i>масле</i><a href="#679978_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> - елей помазания [Духом] и [евхаристическая] Кровь Господа.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="679978_1" class="note-item" href="#679978_1">1</a> В Синод, тексте Библии написано: <i>елея же и вина не повреждай. </i>В Вульгате и у Цезария <i>елею </i>соответствует латинское <i>oleum, </i>которое для более адекватной передачи смысла в данном случае лучше переводить буквально:<i>масло</i>.</li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цезарий Арльский, <i>Изложение Откровения. Сl. 1016, 6.226.15</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>Я считаю, что различные числа - один и три - из-за различия исповеданий, а <i>динарий </i>обозначает жизнь вечную, которая среди пристанищ различных для всех едина, и если по различию заслуг один другого может быть достойней и большей удостоится награды, никто, однако же, не будет в сравнении с другими долголетней; где для каждого свое бессмертие, для всех одна вечность. Говоря о вине и воде, Он воспрещает надругательство над силою священнодействий, то есть над помазанием [Духом] и Кровью бесценной. Посему написано: О, <i>как велика благость его и какая красота его! Хлеб одушевит язык у юношей и вино - у отроковиц! </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=9&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> О, как велика благость его и какая красота его! Хлеб одушевит язык у юношей и вино - у отроковиц!</span></span>Зах. 9:17</a>). И в псалме: <i>и вино, которое веселит сердце человека, и елей, от которого блистает лице его </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вино, которое веселит сердце человека, и елей, от которого блистает лице его, и хлеб, который укрепляет сердце человека.</span></span>Пс. 103:15</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Примасий, <i>Комментарий на Откровение. Сl. 0873, 2.6.107</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Слово и учение образно выражаются в божественном Писании как <i>семя.</i> Например, у Матфея написано: <i>Вот, вышел сеятель сеять, </i>а затем говорят своему господину преданные слуги: <i>господин! не доброе ли семя сеял ты на поле твоем? откуда же на нем плевелы?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И поучал их много притчами, говоря: вот, вышел сеятель сеять;</span></span>Мф. 13:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Придя же, рабы домовладыки сказали ему: господин! не доброе ли семя сеял ты на поле твоем? откуда же на нем плевелы?</span></span>Мф. 13:27</a>). От семени - пшеничный хлеб, именно - евангельская проповедь, как пища, свойственная <i>совершенным, у которых чувства навыком приучены к различению добра и зла</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> твердая же пища свойственна совершенным, у которых чувства навыком приучены к различению добра и зла.</span></span>Евр. 5:14</a>). А что же <i>ячмень?</i> Это учение Моисеева закона, поскольку [ячмень] менее дорогой, нежели пшеница, и по вызревании становится кормом домашнему скоту, что [иносказательно означает] пищу Израиля в детстве.<br />В самом деле, возглашает Бог посреди четырех животных: <i><b>хиникс пшеницы за динарий, и три хиникса ячменя за динарий</b>.</i> Посредством этого повествуется о голоде и нужде живущих в то время людей в евангельском учении от Господа и в законе, согласно написанному: <i>Я пошлю на землю голод, - не голод хлеба, не жажду воды, но жажду слышания слов Господних </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=8&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Вот наступают дни, говорит Господь Бог, когда Я пошлю на землю голод, - не голод хлеба, не жажду воды, но жажду слышания слов Господних.</span></span>Ам. 8:11</a>). Сказано: <i>елея же и вина не повреждай,</i> - в том смысле, что особенным образом должно претерпеть то или иное тем, кто высокомерно относится ко всякому учению и обращению [к вере]. Господь хочет сказать: «Оставьте их и не производите им никакого вреда. Еще есть на них Моя милость, поскольку еще для них надежда возрадоваться божественной проповеди Единородного Моего Сына». Ибо вино доставляет радость духа сердцу человеческому. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Комментарий на Откровение. TLG 2866.001, 87.7-88.2</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Берегись, говорит он, как бы дурным примером тебе не ввести в соблазн брата твоего, за которого умер Христос и который несет на себе знак святой крови и помазания. Потому что все - как имеющие превосходные заслуги, так и самые малые, - кто был напитан в Церкви верой во Святую Троицу, искуплены одной совершенной ценой крови Господней. Неслучайно в два фунта, а не в один измеряется совершенство как веры, так и дел, которые произрастают из двусоставного корня милосердия.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>Изложение Откровения. Cl. 1363, 1.6.147.26</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1323">Гермоген Тобольский сщмч.</a><div>Третий конь - вороной, означает, когда богатый, неверующий класс, утопает в роскоши, в нечестии и во всяких удовольствиях, а бедный класс всегда находится в стеснении, даже готовы идти на всякий дешевый труд, лишь бы пропитаться; и вместе с этим получается дороговизна, но не совершенная голодовка, на что указывает: <b>елея же и вина не повреждай</b>"; елей означает богатую вкусную пищу с приправою; вино - означает веселие. Это всегда проявлялось, как мы видим из истории, это будет и в последние антихристианские дни особенно резко. Еще нужно заметить, что истинные христиане считались самыми беднейшими среди всех других бедных людей, т.к. они добровольно отказались от земных благ, для христиан более тяжелые складывались условия жизни, их презирали и ненавидели, им не давали никаких гражданских прав и должностей в языческом обществе. Христиане жили совершенно отдельно от язычников; подобно им будут жить христиане последних времен в антихристианстве, но только в полной и высшей степени.</div></p></div>