<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1125">Викторин Петавский сщмч.</a><div><i><b>Конь бледный, и сидящий на нем имел имя смерть</b>. </i>Это также Господь предсказывал среди прочих бедствий: наступит время несчастий и смертей. Когда же Иоанн говорит: <i><b>и ад следовал за ним</b>, </i>то это значит, что он ведет речь о пожирании множества нечестивых душ. Это - <i><b>конь бледный</b>.</i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Викторин Петавийский, <i>Комментарий на Откровение. CSEL 49:72</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Сказанное здесь приложимо и к настоящему. Так, Евсевий в своей Церковной истории в 8-й главе 10-го слова говорит, что в царствование в Риме Максимиана Никейского во время страшного и сильного гонения погибло от голода, убийственной язвы и болезней столько людей, что их невозможно было предать погребению, при всем усердии христиан погрести трупы и привести оставшихся к познанию истины. Также и при восстании армян на римлян от меча погибло громадное число людей: собаки поедали тела умерших, а живые стали избивать их, потому что боялись по своей смерти найти в них для себя живой гроб. Заслуживает вероятия и то, что псы делились своею пищею с дикими зверями по причине ее изобилия; подобное же, как мы знаем, случается и в настоящее время. <br /> <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Под <i><b>конем бледным</b> </i>понимаются злые люди, не перестающие осуществлять гонения. Эти три коня суть один, они вышли после белого и против белого и имеют всадником дьявола, который есть смерть. Следовательно, под тремя конями понимаются голод, войны и чума. О них также Господь предрекал в Своем Евангелии, и то, что сейчас происходит, неизбежно в еще большей мере произойдет в день суда. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Цезарий Арльский, <i>Изложение Откровения. Сl. 1016, 5.225.10</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div><i><b>Конь бледный</b></i> есть знак ярости: ведь символ земли - желчь - именно такого цвета, и так ее называют врачи. А <i><b>смерть </b></i>и <i><b>ад</b></i> были посланы для того, чтобы духовно побороть нечестивых демонов и взыскать должное за гибель людей. Однако поскольку по смыслу видения еще не произошло спасительного страдания Христа, по которому были искуплены наши грехи, то и не наступило еще полного повержения демонов, но только четверти; каковое уничтожение он и называет образно <i><b>умерщвлением мечом и голодом</b></i> тех, кто в древности им поклонялся; и <i><b>мором</b>,</i> указывая через <i><b>мор</b></i> на конец их тирании и на их поражение <i><b>зверями земными</b>. </i>Под <i><b>зверями земными</b></i> он подразумевает страсти надменности и тщеславия, которыми демоны одержимы. Они - земные, поскольку их ликование в страстях, пресмыкающихся по земле, которые их, отторгнутых от власти над людьми, сжигают и снедают, пусть сами они и приобрели нетелесную природу. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Комментарий на Откровение. TLG 2866.001, 89.7-27</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Это символ еретиков, выдающих себя за кафоликов, но достойных стать вместилищем смерти и влекущих за собой несметное войско погибших. Ведь дьявол и служители его метонимически<a href="#679984_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> называются <i><b>смертью</b></i> и <i><b>адом</b>, </i> потому что для многих они стали причиной смерти и ада. Можно [этот отрывок] понять и совсем просто - что здесь имеются в виду духовно мертвые, за которыми следует вечное наказание.<br /><i><b>И дана ему власть над четвертою частью земли</b>. </i>Вот безумный Арий, восстав в Александрии, дошел даже до Галльского моря, преследуя благочестивых не только голодом слова Божия, но и мечем телесным, и зверями.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="679984_1" class="note-item" href="#679984_1">1</a> Метонимия - замена одного слова на другое, когда между их значениями имеется определенная связь, служащая основанием такой замены: так, например, можно сказать <i>театр аплодировал</i>, вместо <i>публика аплодировала.</i></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>Изложение Откровения. Сl. 1363, 1.6.147.36</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1323">Гермоген Тобольский сщмч.</a><div>Четвертый конь - бледный, означает-то, что проявится особенно в антихристианское время, в последние дни нечестивого общества, которое именуется Вавилонскою блудницею (царство антихриста).</div></p></div>