<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Снятие второй печати и появление рыжего коня, сидящему на котором <b>«дано бысть взяти мир от земли»,</b> обозначает возбуждение неверных против верующих, когда Евангельской проповедью нарушился мир во исполнение слов Христовых: «<i>Не мир пришел Я принести, но меч</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Не думайте, что Я пришел принести мир на землю; не мир пришел Я принести, но меч,</span></span>Мф. 10:34</a>), и когда кровью исповедников и мучеников за Христа обильно была долита земля. <b>«Рыжий конь</b>» – есть знак или пролития крови, или же сердечной ревности пострадавших за Христа.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Второй Серафим, сидящий у трона Бога, повелевает Иоанну смотреть, что будет дальше. И тот видит второго коня, но не рыжего, как написано в русском переводе, а огненно-красного — «пиррос» (πυρρος) в греческом подлиннике. Начинается то событие, которое нам известно как Великое переселение народов. Бог изменил Своей могущественной дланью все цивилизации мира, Он произвел великое потрясение вселенной и сделал так, чтобы люди на земле не смогли построить идеальное общество. Началось внезапное, ничем не мотивированное движение огромных масс людей. Ничего подобного никогда раньше в истории не случалось. По Божиему замыслу грешники получали возмездие от грешников же — это принцип, о котором Господь сказал еще пророку Аввакуму. Злодей будет наказан таким же злодеем, вор будет обворовывать вора. Бог поэтому и зажег огни мировых воин, великого переселения народов, чтобы грозные империи, противившиеся проповеди Христа, были сметены с лица земли или рассеяны. Глобальное «перемешивание» народов закончилось созданием христианских государств. Но как только христианские государства рухнули, рыжий всадник вернулся.<a href="#680054_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Его задача — крушить все, что поднимается против Бога. Он ополчается на могущественные империи, на властелинов, выступающих против Создателя.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="680054_1" class="note-item" href="#680054_1">1</a> В XX веке, когда люди отреклись от христианства, огненный всадник пришел немедленно: люди начали убивать друг друга. И эти чудовищные бойни XX века еще не прекратились, и, похоже, что впереди нас ждет новая вспышка. Она связана с тем, что великий огненный всадник имеет в своих руках меч, чтобы не позволить людям создать никакого другого общества, кроме Божиего.</li></ul></div></div></p></div>