<div><p ><div>Звание апостола было великим, высоким и досточтимым; и мы видим, что Павел везде предварительно указывает на основания этого своего звания, (желая показать), что он не восхищает себе чести, но получил ее и обладает ею по необходимости. Когда он называет себя званным (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Павел, раб Иисуса Христа, призванный Апостол, избранный к благовестию Божию,</span></span>Рим. 1:1</a>), и когда говорит: "<i>волею Божьею</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Павел, волею Божиею призванный Апостол Иисуса Христа, и Сосфен брат,</span></span>1 Кор. 1:1</a>), и опять в другом месте: "это необходимая [обязанность] моя" (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо если я благовествую, то нечем мне хвалиться, потому что это необходимая <i>обязанность</i> моя, и горе мне, если не благовествую!</span></span>1 Кор. 9:16</a>), и когда говорит: "<i>для которого я поставлен</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> для которого я поставлен проповедником и Апостолом, - истину говорю во Христе, не лгу, - учителем язычников в вере и истине.</span></span>1 Тим. 2:7</a>), – всем этим устраняет (всякую мысль) о любочестии и гордости. Ведь как тот, кто до­могается чести, которая не дана ему от Бога, подлежит стро­жайшему осуждению, так и тот, кто отстраняет от себя и отвергает ее, подлежит другого рода обвинениям – в непослушании и непокорности. Поэтому Павел и теперь, в начале послания к Тимофею, говорить о том же в таких словах: "<b>Павел, Апостол Иисуса Христа по повелению Бога</b>" Он не сказал здесь: Павел призванный, но: <i>по повелению</i>. Чтобы Тимофей по человеческой немощи не подумал, что (апостол) го­ворит с ним так же, как и с прочими учениками, он таким образом и начал (свое послание). Где же Бог даль ему это повеление? В Деяниях Апостольских находим, что Дух (Божий) говорил: "отделите Мне Варнаву и Савла" (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=13&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Когда они служили Господу и постились, Дух Святый сказал: отделите Мне Варнаву и Савла на дело, к которому Я призвал их.</span></span>Деян. 13:2</a>). И везде в своих посланиях Павел прибавляет к (сво­ему имени) имя апостола, научая слушателя не думать, что ска­занное им есть слово человеческое, – потому что посланник ни­чего не говорить от своего лица; следовательно, назвав себя посланником, он тотчас обращает мысль слушателя к Тому, Кто его послал. Вот почему он во всех посланиях ставит это имя напереди, делая через это достоверным свое слово, – и (здесь) говорит так: "<b>Павел, Апостол Иисуса Христа по повелению Бога, Спасителя нашего, и Господа Иисуса Христа</b>". Между тем нигде не видно, чтобы давал ему повеление Отец, а повсюду с ним говорит Христос. Что именно говорит? "<i>Иди; Я пошлю тебя далеко к язычникам</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=22&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И Он сказал мне: иди; Я пошлю тебя далеко к язычникам.</span></span>Деян. 22:21</a>), и еще: "<i>тебе должно предстать пред кесаря</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=27&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и сказал: "не бойся, Павел! тебе должно предстать пред кесаря, и вот, Бог даровал тебе всех плывущих с тобою".</span></span>Деян. 27:24</a>). Но то, что заповедует ему Сын, он называет вместе и повелением Отца, подобно как и повеление Духа именует повелением Сына. Так например, – он послан был от Духа и избран был Духом, между тем говорит, что это было повеление Бога. Итак, что же? Не унижается ли власть Сына теме, что Его апостол был послан по повелению Отца? Ни­сколько: смотри, как он представляет эту власть в равной степени принадлежащею Им. Сказав: по повелению Бога Спаса нашего, он прибавил: и Господа Иисуса Христа, упования на­шего. Смотри, как правильно он дает им эти наименования. Так и Псалмопевец употребляет такое выражение, говоря об Отце: "<i>упование всех концов земли</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=64&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Страшный в правосудии, услышь нас, Боже, Спаситель наш, упование всех концов земли и находящихся в море далеко,</span></span>Пс. 64:6</a>), и опять бла­женный Павел, в другом месте пиша, говорит: "<i>Ибо мы для того и трудимся и поношения терпим, что уповаем на Бога живого, Который есть Спаситель всех человеков</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо мы для того и трудимся и поношения терпим, что уповаем на Бога живаго, Который есть Спаситель всех человеков, а наипаче верных.</span></span>1 Тим. 4:10</a>). Необходимо, чтобы учитель подвергался опасностям, и при том гораздо больше, нежели ученики. "<i>Поражу пастыря</i>", – сказано, – "<i>и рассеются овцы стада</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=13&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> О, меч! поднимись на пастыря Моего и на ближнего Моего, говорит Господь Саваоф: порази пастыря, и рассеются овцы! И Я обращу руку Мою на малых.</span></span>Зах. 13:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Тогда говорит им Иисус: все вы соблазнитесь о Мне в эту ночь, ибо написано: поражу пастыря, и рассеются овцы стада;</span></span>Мф. 26:31</a>). Поэтому при таком порядке вещей диавол с большею яростью нападает на учителей, потому что если они погибнут, то и все стадо рассеется. Когда он убивает овец, он только уменьшает стадо; а если поражает пастыря, то наносит вред всей пастве. Достигая таким образом с меньшим трудом большего и в одной душе все погубляя, он более всего и на­падает на них (учителей). Вот почему (апостол) тотчас в начале послания ободряет его духе, говоря: мы имеем Спаси­теля – Бога, и надежду – Христа. Мы много терпим, зато имеем великие надежды; мы подвергаемся опасностям, нам строят козни, но мы имеем избавителя, – не человека, а Бога. Следо­вательно, ни избавитель наш не изнеможет, потому что Он Бог, и, какие бы ни угрожали нам опасности, они не одолеют нас, ни надежда наша не посрамит нас, потому что наша на­дежда – Христос. Мы переносим несчастья, (утешая себя) двумя (мыслями), – или тем, что скоро избавимся от бедствий, или тем, что питаем себя благими надеждами. Следовательно, что бы мы ни переносили, говорит он, все настоящее ничего не значит. Но почему он нигде не называет себя апостолом Отца, а только Христа? Он все представляет общим (у Них), и самое евангелие называет Божиим.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=600&c=3&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>