<p ><div>Благодеяния Божии так велики и до того превосходят всякое человеческое ожидание и надежду, что часто даже им не верят. Действительно, (Бог) нам даровал то, о чем не помышлял, чего не ожидал ум человеческий. Поэтому апостолы много и говорят об этом, чтобы возбудить в нас веру в те дары, которые поданы нам от Бога. Подобно тому, как при (получении) великих благ, мы приходим в такое состояние, что, не доверяя себе, говорим: не сон ли это? — так и при (получении) даров Божиих. Что же было в них такого, чему едва можно было верить? То, что враги, грешники, те, которые не нашли оправдания ни в законе, ни посредством дел, вдруг при помощи одной веры должны были получить такие преимущества. Вот почему (апостол) много рассуждает об этом предмете и в послании к Римлянам, — много также и здесь. <b>«Верно,</b> — говорит, — <b>всякого принятия достойно слово, что Христос Иисус пришел в мир спасти грешников, из которых я первый».</b> Так как иудеи этим особенно увлекались, то он убеждает их не привязываться к закону, потому что без веры невозможно чрез него спастись. За это именно ратует (апостол), потому что казалось невероятным, чтобы человек, несмотря на то, что он всю предшествующую жизнь провел попусту и напрасно и истратил ее на злые дела, мог потом спастись чрез одну веру. Поэтому он и говорит: <b> «верно слово»</b>. Впрочем, некоторые не только не верили, но и укоряли его, подобно тому, как и ныне делают язычники, говоря: <i>«И не делать ли нам зло, чтобы вышло добро»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И не делать ли нам зло, чтобы вышло добро, как некоторые злословят нас и говорят, будто мы так учим? Праведен суд на таковых.</span></span>Рим. 3:8</a>). Так как они слышали, что он говорил: <i>«А когда умножился грех, стала преизобиловать благодать»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Закон же пришел после, и таким образом умножилось преступление. А когда умножился грех, стала преизобиловать благодать,</span></span>Рим. 5:20</a>), то, извращая наше (учение), проповедывали таким образом. Точно также, когда мы беседуем с ними о геенне, они возражают: как же это может быть достойно Бога? Если человек, схватив своего раба, во многом согрешившего пред ним, оставляет ему (его вину) и дает прощение, то ужели Бог будет наказывать навеки? И опять, когда говорим им о купели (крещения) и об оставлении грехов чрез нее, они возражают: достойно ли Бога, что Он оставляет грехи тому, кто совершил бесчисленные преступления? Видишь ли развращение их ума, как он во всем обнаруживает свойственную себе страсть к спорам? Именно: если отпущение грехов — зло, то наказание — добро, и наоборот, если наказание — не добро, то добро — отпущение грехов; говорю так, соображаясь с их мнением; а по-нашему — хорошо то и другое. А почему, это покажу в другое время, так как теперь этого невозможно сделать. (Предмет этот), будучи глубоким и требующим подробного исследования, в свое время должен быть предложен вашей любви; пока же обратимся к предлежащему (вопросу). <b>«Верно,</b> — говорит, — <b>слово».</b> Каким образом оно верно? (Это видно) как из предыдущего, так и последующего. Смотри, как он предварительно приготовляет (своих слушателей), и потом, приготовив их, приступает к исследованию. Сказав, что его, богохульника и гонителя, помиловал (Бог), он имел в виду приготовить их. И не только, говорит, помиловал, но и соделал верующим: до такой степени, говорит, он, невозможно сомневаться в том, что Он помиловал меня. Ведь никто, видя узника, который живет в царских чертогах, не станет сомневаться в том, что он помилован; то же самое можно было видеть и на Павле. Поэтому он самого себя приводит в доказательство и не только не стыдится, называя себя грешником, но еще особенно радуется, так как чрез это он лучше всего мог показать великое чудо попечения Божия и то, что он сподобился столь великой милости. Почему же он, сказав в другом месте о себе: <i>«по правде законной — непорочный»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> по ревности - гонитель Церкви Божией, по правде законной - непорочный.</span></span>Флп. 3:6</a>), здесь говорит, что он грешник и первый из грешников? Потому что в сравнении с тою праведностью, которой (причастниками) соделал нас Бог и которой поистине нужно искать, грешны даже те, которые были (праведны) в законе: <i>«потому что все согрешили и лишены славы Божией»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> потому что все согрешили и лишены славы Божией,</span></span>Рим. 3:23</a>). Поэтому он не просто сказал: по правде, но: <i>«по правде законной».</i> Подобно тому, как человек, который приобрел много денег, хотя сам по себе и кажется богатым, однако по сравнению с сокровищами царскими оказывается весьма бедным, и первым бедняком, так и здесь, сравнительно с ангелами, люди — грешники, даже и праведные. Если же Павел, который по закону творил правду, есть первый грешник, то кто другой может быть назван праведным? Потому-то он говорит так не с тою целью, чтобы порицать свою жизнь, (признавая ее) бесчинной, — нет, — но, сравнивая одну (законную) праведность с другою (благодатною), показывает ничтожество (первой). И мало того, — но еще признает грешниками тех, которые стяжали законную праведность.<br />***<br />Нет смиренномудрия в том, чтобы грешник считал себя грешником. Смиренномудрие состоит в том, чтобы, сознавая за собою много великого, ничего великого о себе не думать, чтобы, уподобляясь Павлу и имея возможность сказать: <i>ничего не знаю за собою, </i>в то же время говорить: <i>но тем не оправдываюсь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо <i>хотя</i> я ничего не знаю за собою, но тем не оправдываюсь; судия же мне Господь.</span></span>1 Кор. 4:4</a>), и еще: <i>Христос Иисус пришел в мир спасти грешников, из которых я первый</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Верно и всякого принятия достойно слово, что Христос Иисус пришел в мир спасти грешников, из которых я первый.</span></span>1 Тим. 1:15</a>). В том и состоит смиренномудрие, когда кто, будучи высоким по заслугам, смиряет сам себя в уме.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> Иоанн Златоуст, <i>О непостижимой природе Бога 5. TLG 2062.012, 5.496-504</i>.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=1&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=1&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
