<div><p ><div>"<b>Тимофею, истинному сыну в вере</b>" И это (сказано) для утешения. В самом деле, если он показал такую веру, что сделался чадом Павла, и при том не просто, а истинным чадом, то он сохранит веру и относи­тельно будущих (обетований). Вере не свойственно упадать и приходить в смущение даже тогда, когда случится что-нибудь и несогласное с обетованием. Но вот он был сыном (Павла), и сыном истинным, однако вовсе не был одного и того же существа. Так что же? Ужели он был иного рода?<a href="#547865_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Но он не от Павла произошел, скажешь ты, – следовательно, это не указывает на то, от кого он произошел. Так что же? Ужели он был иной сущности? Не указывается и это. Сказав – чадо, (апостол) нарочно прибавил слово: в вере, чтобы показать, что он был его истинным сыном и от него произошел. Он ничем не отличался от (Павла). В вере между ними не было никакого различья. И у людей по (законам) естества слу­чается, что сын бывает похож на отца, однако не в такой мере, как (тогда, когда это сходство имеет свое основание) в Боге, – потому что тогда сходство бывает совершеннее. Здесь, хотя они по существу одно и то же, однако различаются между собою во многих других отношениях, – цветом, видом, разумом, возрастом, характером, свойствами душевными и те­лесными, наружными и многими другими, или отличаются друг от друга или бывают между собою сходны; а там (в Боге) ни одно из этих различий не имеет места. (Выражение): "по повелению" сильнее, нежели – "званный", как это можно узнать и из других мест. Сходное с выражением: "Тимофею истинному чаду", употребил (апостол) в послании коринфянам, когда сказал: "<i>я родил вас во Христе Иисусе</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо, хотя у вас тысячи наставников во Христе, но не много отцов; я родил вас во Христе Иисусе благовествованием.</span></span>1 Кор. 4:15</a>), т. е. (родил) по вере. А слово – истинному он прибавил, желая выра­зить этим то, что он совершенное и большее, нежели другие, имеет с ним сходство; кроме того (хотел выразить) и свою любовь и великое к нему расположение. Вот опять в (έν) упо­требляется при слове – вера: он говорит: "истинному чаду в вере". Заметь также, какая в этом похвала (для Тимофея), если (апо­стол) называет его не только сыном своим, но и истинным сыном. "<b>Благодать, милость, мир от Бога, Отца нашего, и Христа Иисуса, Господа нашего</b>" <br />2. Отчего в начале других посланий он нигде не ста­вит (слова) милость, а только здесь? И это от великой любви его (к Тимофею): о большем он молится для своего сына, опасаясь и трепеща за него. Он до того беспокоился об нем, что, – чего никогда не делал, – писал к нему о предметах, относящихся к телесным нуждам, когда, например, говорил: "<i>употребляй немного вина, ради желудка твоего и частых твоих недугов</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Впредь пей не <i>одну</i> воду, но употребляй немного вина, ради желудка твоего и частых твоих недугов.</span></span>1 Тим. 5:23</a>), – потому что наставники нуждаются в большем снисхождении. "<i>От Бога</i>", – говорит, – "<i>Отца нашего и Христа Иисуса Господа нашего</i>". Здесь опять утешение. В самом деле, если Бог есть Отец, то Он печется (о людях), как о детях. Послушай, что говорить Христос: "<i>Есть ли между вами такой человек, который, когда сын его попросит у него хлеба, подал бы ему камень</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Есть ли между вами такой человек, который, когда сын его попросит у него хлеба, подал бы ему камень?</span></span>Мф. 7:9</a>)? <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="547865_1" class="note-item" href="#547865_1">1</a> В тексте читается άλογος – животное. Но более вероятно – άλλογενής – или ά λλον γένους – иного рода.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=1&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>