<p ><div>Ничто не приносит такого вреда человеческому роду, как пренебрежение дружеских отношений и малая заботливость о сохранении их; равно и наоборот – ничто не может дать та­кого хорошего направления, как старание поддерживать их всеми силами. На это самое указывая, Христос говорит: "<i>если двое из вас согласятся на земле просить о всяком деле, то, чего бы ни попросили, будет им</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Истинно также говорю вам, что если двое из вас согласятся на земле просить о всяком деле, то, чего бы ни попросили, будет им от Отца Моего Небесного,</span></span>Мф. 18:19</a>); и еще: "<i>и, по причине умножения беззакония, во многих охладеет любовь</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и, по причине умножения беззакония, во многих охладеет любовь;</span></span>Мф. 24:12</a>), Это послужило источником всех ересей. В самом деле, вследствие того, что люди не любят братьев своих, они завидуют тем, которые пользуются уважением, от зависти же происходит властолюбие, а от властолюбия проистекают ереси. Потому-то и Павел, сказав: "Увещевать некоторых, чтобы они не учили иному", показывает путь, каким можно достигнуть этого. Что же составляет этот путь? Любовь. Подобно тому, как, когда он говорит: "<i>конец закона – Христос</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> потому что конец закона - Христос, к праведности всякого верующего.</span></span>Рим. 10:4</a>), то есть, исполнение, – первое соединяется с последним, так и эта заповедь имеет опорою любовь. Цель врачебного искусства – здоровье; поэтому, когда есть здоровье, тогда немного нужно заботы; и когда есть любовь, немного нужно заповедей. Но о какой любви го­ворит он? Об искренней, которая не ограничивается одними словами, но проистекает из душевного расположения и благомыслия и сострадания. "<b>От чистого</b>", – говорит, – "<b>сердца</b>", то есть, из прямодушного обращения, или искренней дружбы. Ведь и не­чистая жизнь производит расколы: "<i>ибо всякий, делающий злое, ненавидит свет</i>"(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> ибо всякий, делающий злое, ненавидит свет и не идет к свету, чтобы не обличились дела его, потому что они злы,</span></span>Ин. 3:20</a>). Дружба бывает и между людьми злыми, например разбойники любят разбойников, и человекоубийцы человекоубийц; но это происходит не от доброй со­вести, а от злой, не от чистого сердца, а от нечистого, не от непритворной веры, а от притворной и лицемерной. Bepa открывает нам то, что истинно, и от искренней веры рождается любовь, потому что тот, кто истинно верит в Бога, никогда не согласится удалиться от любви. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=1&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
