<div><p ><div>Видишь ли, есть и другая причина тому – властолюбие. Потому и Христос говорит: "<i>вы не называйтесь учителями</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> А вы не называйтесь учителями, ибо один у вас Учитель - Христос, все же вы - братья;</span></span>Мф. 23:8</a>), и опять апостол: "<i>не соблюдают закона, но хотят, чтобы вы обрезывались, дабы похвалиться в вашей плоти</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> ибо и сами обрезывающиеся не соблюдают закона, но хотят, чтобы вы обрезывались, дабы похвалиться в вашей плоти.</span></span>Гал. 6:13</a>). Они, гово­рит он, домогаются почестей, и потому на истину не обращают внимания. "<b>Не разумея</b>", – говорит, – "<b>ни того, о чем говорят, ни того, что утверждают</b>" Здесь он обвиняет их в том, что они не знают ни цели закона, ни того, до какого времени должно было продолжаться его господство. Но отчего ты, если это происходило от неведения, называешь это грехом? Оттого, что они делали это не потому только, что хотели быть законо­учителями, но и потому, что не имели любви; кроме того, и неведение отсюда получило свое начало. Действительно, когда душа предается предметам плотским, тогда притупляется ее прони­цательность; а когда она уклонится от любви, тогда овладевает ею желание спорить и помрачается ее умственный взор. Тот, в ком укореняется привязанность к этим скоро преходящим (предметам), будучи упоен страстью, не может уже быть нелицеприятным судьею истины. "<b>Не понимают</b>", – говорит, – "<b>что утверждают</b>" Вероятно, они рассуждали о законе и много говорили об очищениях и о других внешних обрядах. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=1&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>