<p ><div>Не обращайся к догматам ереси и не приближайся к преддвериям, то есть, к разнообразным постановлениям, которые она сделала. (далее следуют <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=5&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Пей воду из твоего водоема и текущую из твоего колодезя.</span></span>Притч. 5:15</a>, 17, 20)<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Остатки из толкования на Притчи Соломона. Гл. 5<br /></span></div><br />***<br />Итак, кто ищет удовольствия и жизни приятной, тот беги сообщества развратных женщин, потому что они вносят в душу своих поклонников тысячи войн и смятений, возбуждая их всем – и словами и делами – к браням и ссорам. И как самые жестокие враги, так и они все делают и ведут к тому, чтобы повергнуть их в бесславие, в нищету и в крайние бедствия. Как звероловы, раскинув сети, стараются заманить диких животных, чтобы заколоть их; так и эти женщины, раскинув всюду сети любострастия, и глазами, и телодвижениями, и словами завлекают и опутывают своих любовников, и отстают не прежде, как выпив и самую кровь их, а после сами же нападают на них, смеются над их глупостью и много издеваются над ними. И действительно, такой человек достоин не сожаления, а смеха и поругания, так как оказывается глупее женщины, и женщины непотребной. Поэтому и мудрец тот еще увещевает так: <i>«сыне, пий воды от своих сосудов и от твоих кладенцев источника» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=5&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Пей воду из твоего водоема и текущую из твоего колодезя.</span></span>Притч. 5:15</a>); и опять: <i>«елень любве и жребя твоих благодатей да беседует тебе»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> любезною ланью и прекрасною серною: груди ее да упоявают тебя во всякое время, любовью ее услаждайся постоянно.</span></span>Притч. 5:19</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы о статуях, 14</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=240&c=5&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=240&c=5&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
