<p ><div>Слово саdеsoth, которое Акила перевел ἐνηλλαγμένων, Симмах ἑταιρίδων, LХХ: τετελεσμένων, Феодотион κεχωρισμένων, мы перевели женоподобными, чтобы уяснить смысл слова для нашего слуха. Это те служители матери не богов, а демонов, которых теперь в Риме называют галлами, потому что от этого народа римляне заимствовали искалеченных вследствие похоти в честь Атиса (которого блудодействующая богиня сделала евнухом жрецов его. Делаются же женоподобными (То есть подвергаются оскоплению. Блаж. Иероним, по-видимому, смешивает известный народ галлов с одноименными жрецами Кибелы, носившей также название Великой Матери (Маgnа Маter). В жрецы этой богини римляне обыкновенно брали оскоплявшихся фригийских галлов, имя которых производится от фригийской реки Галла (Gаllus). См. Оvіd. Fаst. IV, 361—364) люди из племени галлов для того, чтобы наказать чрез это бесчестие тех, которые взяли город Рим. Подобного рода идолослужение было в Израиле, в особенности в служении женщин Веелфегору, которого, вследствие великих мерзостей, мы можем назвать Приапом. Поэтому царь Аса устранил среди народа служение на высотах (tulit ехcеlsа) и подобного рода жрецов и лишил мать царского достоинства, как свидетельствует Писание, говоря: <i>И сотвори Аса правое пред Господем, якоже Давид, отец его,</i> <b>и отъя женоподобных от земли, и искорени вся мерзости идолов, яже сотвориша отцы его. И Мааху матерь свою отстави, еже не владети ей служением Приапу и рощею, которую она посвятила ему, и изсече гай ея, и сокруши идола гнусного и сожже в потоце Кедрстем</b>. <i>Высоких же не искорени; обаче сердце Асы бе совершенно пред Господем во вся дни его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=15&s=11&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Аса делал угодное пред очами Господа, как Давид, отец его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Он изгнал блудников из земли и отверг всех идолов, которых сделали отцы его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и даже мать свою Ану лишил звания царицы за то, что она сделала истукан Астарты; и изрубил Аса истукан ее и сжег у потока Кедрона.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Высоты же не были уничтожены. Но сердце Асы было предано Господу во все дни его.</span></span>3 Цар. 15:11—14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=15&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И Мааху, мать свою, царь Аса лишил царского достоинства за то, что она сделала истукан для дубравы. И ниспроверг Аса истукан ее, и изрубил в куски, и сжег на долине Кедрона.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Хотя высоты не были отменены у Израиля, но сердце Асы было вполне предано <i>Господу</i> во все дни его.</span></span>2 Пар. 15:16—17</a>). Нужно знать, что в настоящем месте саdеsоth означает блудниц ίεπσίας, то есть жриц, поcвящавших себя Приану. Но в других местах мы читаем об оскоплявшихся вследствие похоти мужчинах саdеsim, как в словах Исаии: <i>и ругатели господствовати будут ими</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И дам им отроков в начальники, и дети будут господствовать над ними.</span></span>Ис. 3:4</a>), вместо чего в еврейском написано: и саdеsim будут господствовать над ними, что́ мы перевели чрез женоподобные. Акила, переведши ἐνηλλαγμένους, то есть перемененные, хотел показать, что они изменили природу и из мужчин сделались женщинами. Симмах назвал их έταιρίδας, собственно блудницами; LХХ τετελεσμένους, то есть обреченными и посвященными, указывая на идолослужителей; Феодотион κεχωρισμένους, то есть отделенными от народа, — такими, которые признавали себя высшими в сравнении с народом.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на пророка Осию, 4</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=14&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=15&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
