<p ><div>Как там сказал: <i>«имже бо судом судиши друга, себе осуждаеши» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, неизвинителен ты, всякий человек, судящий <i>другого</i>, ибо тем же судом, каким судишь другого, осуждаешь себя, потому что, судя <i>другого</i>, делаешь то же.</span></span>Рим. 2:1</a>), так и здесь говорит: <br /> <b>научая убо инаго, себе ли не учи́ши?</b><br />   Впрочем, там он употребляет выражение более резкое, а здесь более легкое. Не сказал: ты достоин большого наказания за то, что, тогда как тебе так много было вручено, ты ничем не воспользовался, как должно; но, излагая свою мысль в виде вопроса, обращается и говорит: «<b>научая убо инаго, себе ли не учи́ши?»</b> Обрати внимание на мудрость Павла и в другом отношении. Он перечисляет такие преимущества иудеев, которые зависели не от их усердия, но составляют дар свыше, и доказывает, что эти преимущества, по нерадению иудеев, не только для них излишни, но и приносят увеличение наказания. Называться иудеем, получить закон и все прочее, что перечислил теперь апостол, не составляет их заслуги, но есть дар благодати свыше. И хотя в начале он говорил, что одно слышание закона, если не присоединится исполнение, не приносит никакой пользы, ибо «<i>не слышателие... </i>закона<i>, — говорит, — праведни пред Богом»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> (потому что не слушатели закона праведны пред Богом, но исполнители закона оправданы будут,</span></span>Рим. 2:13</a>), но теперь он доказывает нечто гораздо большее, а именно, что не только слышание, но и то, что важнее — самое обучение закону не поможет учащему, если он не исполняет того, чему учит, и не только не поможет, но еще навлечет большее наказание. И как искусно употребляет апостол выражения. Ведь он не сказал: ты получил закон, но: <i>«почиваеши на законе»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Вот, ты называешься Иудеем, и успокаиваешь себя законом, и хвалишься Богом,</span></span>Рим. 2:17</a>). Иудей не трудился, ходя повсюду и спрашивая, что ему должно делать, но он с удобством владел законом, указывающим путь, который вел к добродетели. Если язычники и имели природный разум, в котором и заключалось их преимущество, так как они все исполняли без слушания закона, то там (у иудеев) было больше удобства. А если ты говоришь: «я не только слушаю, но и учу», то это служит лишь к увеличению наказания. И так как иудеи этим много превозносились, то апостол и доказывает, что они преимущественно вследствие этого и достойны осмеяния. Когда же говорит: <i>«вожда... слепым,.. наказателя безумным, учи́теля младенцем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и уверен о себе, что ты путеводитель слепых, свет для находящихся во тьме,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> наставник невежд, учитель младенцев, имеющий в законе образец ведения и истины:</span></span>Рим. 2:19-20</a>), то изображает надменность иудеев, потому что они весьма худо обходились с обращенными из язычества и называли их подобными наименованиями.<br /> Потому апостол пространно и указывает то, что иудеи сами ставили себе в похвалу, зная, что все сказанное служит к большему их обвинению. <i>«Имуща образ разума и истины в законе»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> наставник невежд, учитель младенцев, имеющий в законе образец ведения и истины:</span></span>Рим. 2:20</a>). Это подобно тому, как кто-нибудь, имея у себя царское изображение, не может по нему ничего написать, а те, у которых нет его, и без образца верно ему подражают.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=2&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=2&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
