<div><p ><div> Что наше богослужение превосходнее иудейскаго, о том предвозвестил Моисей, сказав: «<b>и Аз раздражу</b>» вас «<b>не о языце, о языце же неразумлив прогневаю</b>» вас; выражением: «<b>не о языце</b>», он означил прежнее уничиженное состояние народа языческаго, который и не считался народом по своей презренности, по невежеству, по безумию; но вера произвела в язычниках такую перемену, что они сделались гораздо досточтимее бывших в чести иудеев. Здесь же открыто, что это сильно тронет иудеев и они от того сделаются лучшими; ибо пророк не сказал просто: «предпочту», но указал и то, что исправление их произойдет от завистливаго раздражения. «<b>Аз раздражу</b>» вас «<b>не о языце</b>», говорит он, как бы так говоря: Я дам им столько благ, что вы будете завидовать, что вы будете раздражаться. Это и сделало их лучшими. Те, которые видели разступившееся море, раздавшиеся камни, воздушныя необыкновенныя перемены и другия чудеса, или вернее – те, которые закалали своих детей и служили Веельфегору и предавались многим волхвованиям, после того, как явилась наша вера, которая гораздо предпочтительнее содержимой ими, так были раздражены завистию, что исправившись и смирившись, из зависти нам стали совершать то, чего не совершали, слушая пророков и созерцая чудеса. Теперь никто из них уже не закалает детей своих, не обращается к идолам, не покланяется тельцу. Красота девства в Ветхом Завете не была известна даже и по названию, а в Новом надлежало возсиять, о чем вот как предсказывает Давид: «<i>приведутся Царю девы в след ея, приведутся в храм царев</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> в испещренной одежде ведется она к Царю; за нею ведутся к Тебе девы, подруги ее,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> приводятся с весельем и ликованьем, входят в чертог Царя.</span></span>Пс. 44:15-16</a>). Не умолчали пророки и о священниках, т. е. о епископах: «<i>и вдам князи твоя в мир, и надзиратели твои в правду</i>», говорит Исаия (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=60&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Вместо меди буду доставлять тебе золото, и вместо железа серебро, и вместо дерева медь, и вместо камней железо; и поставлю правителем твоим мир и надзирателями твоими - правду.</span></span>Ис. 60:17</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=32&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=32&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>