<p ><div> Впрочем, хотя грехи и превышают прощение, обратимся все же к покаянию, и мы удостоимся венцев. Покаянием же я называю не то, чтобы только отстать от прежних худых дел, но и то, чтобы показать большие добрые дела. <b>«Сотворите</b>, – сказано, – <b>же достойные плоды покаяния»</b>. Как же нам сотворить их? Поступая напротив. Например, ты похищал чужое? Вперед давай и свое. Долгое время любодействовал? Теперь воздерживайся и от своей жены в известные дни; привыкай к воздержанию. Оскорблял и даже бил, кого ни встречал? Вперед благословляй обижающих тебя и благодетельствуй бьющим. Для исцеления нашего не достаточно только вынуть стрелу, но еще нужно приложить к ране лекарство. Ты предавался прежде сластолюбию и пьянству? Теперь постись и пей воду; старайся истребить зло, происшедшее от прежней жизни. Ты смотрел прежде сладострастными очами на чужую красоту? Вперед для большей безопасности совсем не смотри на женщин. <i>«Уклоняйся, – </i>сказано<i>, – от зла и делай добро» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Уклоняйся от зла и делай добро; ищи мира и следуй за ним.</span></span>Пс. 33:15</a>), и еще: <i>«Удерживай язык свой от зла и уста свои от коварных слов</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Удерживай язык свой от зла и уста свои от коварных слов.</span></span>Пс. 33:14</a>). А я требую, чтобы ты еще говорил доброе. «<i>Ищи мира и следуй за ним</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Уклоняйся от зла и делай добро; ищи мира и следуй за ним.</span></span>Пс. 33:15</a>) не только с людьми, но и с Богом. Прекрасно сказано: «<i>следуй</i>». Подлинно мир отринут и изгнан, и, оставив землю, отошел на небо. Но мы можем возвратить его опять, если только, оставив гордость, наглость и все, что препятствует ему, захотим вести жизнь скромную и кроткую.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Беседа 10 на Евангелие от Матфея</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=2&v=35">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=3&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
