<div>Манассия заявил себя не только ревностным язычником, но и жестоким тираном, царствование которого впервые в библейско-еврейской истории ознаменовалось мученичеством за религию Иеговы. Стражи дома Израиля - пророки не молчали и в это мрачное время упадка религии просвещения, развития народа Божия: несмотря на противодействие ложных пророков (<a href='B:290 30:10'>Ис 30:10</a>; <a href='B:290 56:10'>Ис 56:10</a>; <a href='B:290 57:1-4'>Ис 57:1-4</a>; <a href='B:400 3:3-4'>Мих 3:3-4</a>): они возвещали грозные определения суда Божия на царство Иудейское, в которых судьба последнего совершенно приравнивалась (<i>ср.</i> блаж. Феодорит, вопр. 54) постигшей уже царство Израильское, ст. 12-13, (<i>ср.</i> <a href='B:90 3:11'>1Цар 3:11</a>; <a href='B:300 19:3'>Иер 19:3</a>; <a href='B:370 7:7,17,17'>Ам 7:7,17</a>): "веревка и отвес орудия, употребляемые для правильности размера. Угрожая измерять Иерусалим тою же веревкою и отвесом, каким измерен Шомерон, Иегова открывает, что Иерусалим подвергнется таким же бедствиям, как и Шомерон" (<i>проф. Гуляев</i>, с. 369) "Остаток удела Иеговы" (<i>ст.</i> <a href='B:120 21:14'>14</a>), т. е. Иудейское царство, состоящее только из двух колен, будет оставлен Иеговой, и, как такой, подвергнется расхищению и разграблению со стороны других народов (сн. <a href='B:290 42:22'>Ис 42:22</a>). Ответом на пророческие обличения со стороны Манассии явился кровавый террор: Иерусалим от края до края залит был потоками невинной, мученической крови (<i>ст.</i> 16, сн. И. Флав. Иуд.Древн. 10:3, 1). По иудейской традиции (Gemara, Jebamoth 4, 13; Sanhedr. f. 103), усвоенной некоторыми церковными учителями (<i>Tertullian</i>. de patiente 14. <i>Augustin</i>. de civitate Dei 18, 24), при Манассии, умер мученической смертью и великий пророк Исаия, будучи перепилен деревянной пилой (<i>ср.</i> <a href='B:650 11:37'>Евр 11:37</a>; блаж. Феодорит, вопр. 54), из Библии, правда, неизвестно, проходил ли Исаия пророческое служение и при Манассии (<i>ср.</i> <a href='B:290 1:1'>Ис 1:1</a>, где последним царем иудейским назван Езекия, а Манассия не упомянут); но древность традиции несомненна, ей принадлежит и внутренняя идеальная достоверность.</div>