<a href='B:140 33:11-20'>2Пар 33:11-20</a> дает сведения, существенно восполняющие повествование 4Цар о Манассии, именно сообщает, что Иегова наказал Манассию за грехи его нашествием военачальников царя ассирийского, которые пленили Манассию и в цепях (вероятно, с продетым через губу кольцом, <i>см.</i> <a href='B:120 19:28'>4Цар 19:28</a>: таковы изображения пленных царей на ассирийских памятниках) отвели его в Вавилон; в плену Манассия раскаялся и спросил прощение у Бога и был возвращен в Иудею, где старался загладить последствия тяжких заблуждений своих: отменил разные виды идолослужения, а равно реставрировал Иерусалим и другие укрепленные города. Сообщение это, долго подвергавшееся в науке сомнению и оспариванию (со стороны, <i>напр.</i>, Винера, Гитцига и др.), ныне признается (Эвальдом и др.) вполне историческим, как оправдываемое данными ассириологами (<i>Schracler</i>, Kalinschr. и Александр. сп. Т., s. 366 if. <i>Vigouroux</i>, Bibel und die neueren Entdeckunogen B. IV, s. 232 ff.). По этим данным, Манассия, бывший исправным данником Ассирии при Асаргаддоне (681-669), при преемнике его Асурбанипале вместе с другими мелкими царьками соединился с братом Асурбанипала Салиугом, который захватил подчиненный в то время ассирийцам Вавилон и восстал там против брата. Событие это обыкновенно относится на 647 год до Р. X., след. за 4 года до смерти Манассии. При этом вероятно, что Асурбанипал велел привести пленного Манассию не в Ниневию, а в Вавилон (<i>ср.</i> <a href='B:290 39:6'>Ис 39:6</a>; <a href='B:120 20:18'>4Цар 20:18</a>), где он сам находился в то время после покорения города и победы над братом (<i>ср.</i> у <i>еп. Платона</i>, цит. соч., стр. 260-262). Памятником покаяния и обращения Манассии служит неканоническая молитва этого царя (не имеющаяся в еврейской Библии, а лишь в греческой и переводах более поздних, в славяно-русской Библии имеющая место в конце книги 2 Пар, в греческом тексте Библии помещаемая после псалтыря в числе 14 песней, извлеченных из разных мест Священного писания (<i>ср.</i> <i>проф. Гуляева</i>, с. 578). С царем покаялся, как видно, и народ (<a href='B:140 33:17'>2Пар 33:17</a>), хотя покаяние это было кратковременное. В политической деятельности Манассии по возвращении его из плена свящ. писатель <a href='B:140 33:14'>2Пар 33:14</a> отмечает постройку внешней стены города Давидова на западной стороне Геона, по лощине и до входа в Рыбные ворота и проведением ее вокруг Офела. Это так называемая вторая стена Иерусалима, традиционно связываемая с именами Езекии (<i>ср.</i> <a href='B:140 32:5'>2Пар 32:5</a>) и Манассии. Как видно из упомянутых в сейчас приведенном месте 2Пар пунктов - Геон (<i>ср.</i> <a href='B:110 1:39'>3Цар 1:39</a>; <a href='B:140 32:30'>2Пар 32:30</a>), Рыбные ворота (<a href='B:160 3:3'>Неем 3:3</a>; <a href='B:160 12:39'>Неем 12:39</a>; <a href='B:430 1:10'>Соф 1:10</a>) и Офел (<a href='B:140 27:3'>2Пар 27:3</a>; <a href='B:160 3:26'>Неем 3:26</a>) видно, что стена эта начиналась у западной (Геон) или северо-западной части Иерусалима, огибала затем весь север города до Рыбных ворот на северо-востоке и, поворачивая затем к югу, захватывала юго-восточный отрог горы Мориа - т. наз. Офел, (<i>ср.</i> у <i>И. Флав. </i> Иуд.Древн. 10:3, 2).<p/>Кроме летописей царей Израильских (в <a href='B:120 20:17'>4Цар 20:17</a> - "ц. иудейских") свящ. писатель 2 Пар, цитирует в качестве источника для истории Малахии записи некоего Хозая (дибре-Хозай), вероятно, одного из современных этому царю пророков. Погребен был при доме своем, в саду некоего Уззы (<i>ст.</i> 18; <a href='B:140 33:20'>2Пар 33:20</a>. <i>И. Флав. </i> цит. м.), которого некоторые (Бенцингер, Киттель) отождествляют с известным царем Озиею-Азариею (<a href='B:120 15:1'>4Цар 15:1</a> сл.), другие (Кейль, Бер) видят здесь имя неизвестного лица, прежнего владельца сада, в котором после был построен дворец; предположительно помещается в долине Тиропеон (Onomast. 700) у подошвы Офела.