Здесь Ап. касается самого больного места в нравственной жизни Ф-ких христиан, сведения о которой он получил через Тимофея. Недавно обращенные Ф-цы не могли сразу порвать связи с своим прошлым, когда многое считалось безразличным, особенно, в области половой жизни. Апостол вновь здесь напоминает Ф. постановление Иерусалимского собора: <i>«храните себе самех от блуда»</i>, ибо <i>«воля Божия»</i>, уже освятившая их, требует от них совершенной чистоты. Отсюда - необходимо, чтобы каждый умел (<b>ειδεναι</b> - знать, как результат навыка, "ибо чистота не мимолетный пульс, но упражнение, навык" - Lightfoot) "<b>το εαυτου σκευος κτασθαι</b>" - <i>«соблюдать свой сосуд" в святости и чести»</i> (русс. пер.). Здесь главное затруднение возникает от того, как понимать слово <b>σκευος</b>. Возможны два понимания; по одному - <b>σκευος</b> - это наше <i>тело</i>, по другому - это метафорическое выражение, употребленное здесь вместо слова <i>«жена»</i>.<p/>Второе толкование защищают Феодор Мопсуетский и Блаж. Августин (suum vas possidere, hoc est, uxorem suam в с. jul. Pelag. IV:10) и многие современные комментаторы. Название жены <i>«сосудом»</i> не есть нечто неожиданное (хотя <a href='B:670 3:7'>1Пет 3:7</a> сюда не имеет отношения); оно встречается у раввинических писателей; а глагол <b>κτασθαι</b> в значении <i>«жениться»</i> - употребляется у LXX (<a href='B:80 4:10'>Руф 4:10</a> и др.). Если принять это толкование, то мысль будет отчасти та же, что и в <a href='B:530 7:2'>1Кор 7:2,</a> хотя с иным несколько оттенком. "Хотя со стороны отрицательной <b>πορνεια</b> воспрещается, со стороны положительной одинаково ясно внушаются чистота и святость в отношении к заповеди Божией, данной в <a href='B:10 1:28'>Быт 1:28</a>" (Ellicott Thessalonians, стр. 53). Но против этого толкования можно указать на два соображения: а) слово <b>σκευος</b> в этом смысле нигде не встречается в Н. 3.; и б) если бы Ап. воспользовался этим выражением, мы были бы вправе приписать ему крайне низкий и чувственный взгляд и на женщину и на брак. Лучше, поэтому, остановиться на первом толковании, принятом у Тертуллиана (Caro... vas vocatar apud Apostolam, quamjubet in honori tractare - De resurrectione carnis. 16), Златоуста, Феодорита и др. Название тела сосудом встречается еще в древности - так, <i>напр.</i>, у Лукреция в его De rerum natura, III:440: "corpus, qaod vas quasi constitit ejus"... <p/>Есть такое употребление выражения и у самого Ап. Павла во <a href='B:540 4:7'>2Кор 4:7</a>, и встречается у мужей Апостольских, <i>напр.</i>, у Ап. Варнавы в его послании, гл. VII, "<b>το σκευος του πνευματος</b>", трудность заключается лишь в глаголе <b>κτασθαι</b>, который в данном случае нужно будет перевести словом <i>«обладать», «хранить»</i>, каковой смысл этот глагол имеет лишь в прош. сов. <b>κεκτησθαι</b>. "Но если судить по данным из папирусов, то, по-видимому, можно думать, что по крайней мере в обычной разговорной речи это значение уже не было связано исключительно с прош. врем. " (Milligan, op. с. 49 стр.). <i>«Не в страсти похотения»</i> - когда похоть приобретает характер не вне стоящего обольщения, а внутри действующей страсти, внутреннего соуслаждения греху, принципа, властвующего над внутренним человеком (<a href='B:520 6:12'>Рим 6:12</a>). <p/><i>«Как и язычники, не знающие Бога»</i> - разврат языческого мира, по мысли Ап. Павла обязан своим существованием неведению истинного Бога. "Св. Павел ничего не знает о распространенном (но поверхностном) разделении между религиею и моралью. Он смотрит на последние как на нечто неразделимое" (Lightfoot, op. с. 56). Ст. 6 продолжает разъяснять мысль ст. <br/> 3-4.Ст. 3-4 запрещает <b>πορνια</b>, ст. 6 указывает на крайнюю предосудительность <b>μοι&#967;εια</b>. <p/>Так по поводу этого стиха Св. Златоуст говорит: "<b>ενταυθα περι μοι&#967;ειας ρησιν</b>; <b>ανωτερω δε και περι πορνειας πασης</b>" (Migne, Series Graeca, tom. 62, стр. 424). Понимать этот стих в смысле запрещения лихоимства и Кор ыстолюбия не позволяет, во первых, контекст речи, и особенно ст. 7, и, во вторых, выражение <b>το πραγματι</b> (<i>«в вещи»</i> - по <i>слав.</i>; по русс: <i>«ни в чем»</i>), которое, будучи с членом, прямо указывает на предмет, о котором теперь идет речь - т. е. на грехи плотской похоти. Ст. 7 ярко указывает на то, почему Ф. должны удерживаться от блуда и прелюбодеяния: они призваны Богом не к нечистоте, а к святости. Последняя должна быть всепроникающей атмосферой, в которой должна расти и протекать жизнь христианина. Отвергающий это состояние отвергает Бога, давшего ему залог освящения - Св. Духа. "Этот дар Духа, как бы так говорит Ап., ставит вас в совершенно иное отношение к Богу, чем то, в котором вы были прежде. Этот дар - свидетельство в ваших душах против нечистоты. Этот дар - знак, что Бог освятил вас для Себя, но он и залог отмщения, если вы оскверните то, что уже не принадлежит вам, а Богу" (по Lightfoot'у, op. с. стр. 58). Сравни <a href='B:530 3:16'>1Кор 3:16</a>.