<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>Желание Бога, в соответствии с которым Он не погубил человека, а дал ему возможность жить вечно, остаётся неизменным. И когда благость Его замечает в нас даже самое слабое мерцание доброй воли, искру которой Он Сам и возжёг от твёрдого кремня нашего сердца, Он оберегает её, раздувает и укрепляет Своим вдохновением, желая, <i>чтобы все люди спаслись и достигли познания истины</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Который хочет, чтобы все люди спаслись и достигли познания истины.</span></span>1 Тим. 2:4</a>). Ибо говорит Он: <i>нет воли Отца вашего Небесного, чтобы погиб один из малых сих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Так, нет воли Отца вашего Небесного, чтобы погиб один из малых сих.</span></span>Мф. 18:14</a>). И снова Он говорит: <b>Бог не желает погубить душу и помышляет, как бы не отвергнуть от Себя и отверженного.</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Собеседования.<br />Сl. 0512, 13.7.369.1.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>...не могут уже быть исправлены, подобно тому, как не может быть собрана разлитая вода. Потому–то фекоитянка говорила Давиду: «<b>мы умрем и будем как вода, вылитая на землю, которую нельзя собрать</b>»<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 78.<br />В PG 55, 721-724 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1222">Онуфрий (Гагалюк) сщмч.</a><div> При виде кощунства, насмешек над святыней, гонений на веру, у христианина появляется чувство возмущения: как можешь ты, жалкий человек, идти против Бога и как дерзнул осмеять святыню? Это чувство — священно: оно есть протест души человеческой против преступления, неразумия людей, безумия восстания твари против своего великого всемогущего и любвеобильного Творца и Промыслителя... Но, кроме этого чувства возмущения, у христианина в данном случае появляется и чувство сожаления об этих несчастных людях — понимаете ли вы, заблудшие, бедные люди, куда вы идете, отступая от Бога: ведь вы идете в вечный мрак, ужас, ад... Ведь вы губите себя и в этой жизни и в будущей, вечной! И под влиянием этого чувства скорби о заблудших христианин, особенно пастырь Церкви, употребляет все средства к тому, чтобы направить всех отступников к Богу и к Церкви Его, — терпеливо, любя, не обижаясь на окрики и насмешки... Такое состояние долготерпения и любви даже к богоборцам есть отличительный признак истинных учеников Бога, Который не желает гибели человеческой души и не отвергается даже от Своих кощунников и богохульников, чтобы привести их в объятия Свои.<br /><i>В защиту Христианской веры</i></div></p>