<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1121">Антоний Великий прп.</a><div>Пробудимся от сна, пока еще находимся в теле сем, воздохнем о себе самих, и будем оплакивать себя от всего сердца нашего день и ночь, чтоб избавиться от того страшного мучения, стенания, плача и туги, которым не будет конца; поостережемся идти в просторные врата и широким путем, вводящим в пагубу, хотя очень многие идут им, но пойдем в узкие врата и тесным путем, ведущим в живот, хотя очень немногие идут им. Идущие сим последним суть истинные делатели, которые получат мзду трудов своих с радостью и наследуют царство. Кто же не совсем еще готов предстать туда, – умоляю его не нерадеть, пока не ушло время, чтоб в нужный час не оказаться не имеющим елея, притом так, что не будет никого, кто бы хотел продать его. Ибо так случилось с теми пятью девами юродивыми, которые не нашли у кого бы купить. Тогда они с плачем воззвали, говоря: <b>«Господи, Господи отверзи нам. Он же отвещав рече им: аминь, аминь глаголю вам: не вем вас»</b>. И это случилось с ними не по другой какой причине, как по лености. Потом они хоть пробудились и начали хлопотать, но уже это ни к чему не послужило, потому что Господин дома встал и заключил двери, как написано. Приведу вам и другой, подобный сему, пример. Когда Ной вошел в ковчег, сам с сыновьями своими и женами их, и со всем прочим, что было с ним, и заключил дверь ковчега, по причине потопных вод, ниспосланных на творящих злое, то не открывал более двери ковчега, и сынам своим не попускал видеть это ужасное зрелище, которое было в казнь нечестивым тем; тем более злые сии, по заключении двери, не могли войти туда, чтоб быть вместе с праведными, но пагубою погибли все от воды потопной, за свою леность и непокорность. Ибо Ной в продолжение тех ста лет, в которые строил ковчег, непрестанно призывал их к лучшей жизни, но они не внимали ему и не послушались его, оттого и погибли.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1259">Роман Сладкопевец прп.</a><div>Икос 12<br />А те заблуждаются, как всегда неумные,<br />Когда время действия для всех уже закончилось.<br />Прошло и было закончено и неразумных шествие бесплодное.<br />Беспокойство теперь мучит их<br />И крик ясно обличает,<br />Ибо невозможного искали, как безумные,<br />И потому не получили<br />НЕТЛЕННЫЙ ВЕНЕЦ.<br />Икос 13<br />Познав суетность шествия, наконец, возвратились пять<br />И нашли чертог Христов замкнутым.<br />Закричали все раздирающим голосом, со стоном и воплем:<br />«Твоего человеколюбия дверь открой, Бессмертный,<br />И нам, поработавшим Твоему владычеству девством». <br /><i>Кондак на притчу о десяти девах</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Думают, как девы, войти.</div></p></div>