<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1092">Анастасий Синаит прп.</a><div>Что такое <b>талант</b>, о котором говорит Господь, будто он в конце отнимется у лукавого раба и передастся тому, кто хорошо распорядился с пятью талантами (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=14&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо <i>Он поступит</i>, как человек, который, отправляясь в чужую страну, призвал рабов своих и поручил им имение свое:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и одному дал он пять талантов, другому два, иному один, каждому по его силе; и тотчас отправился.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Получивший пять талантов пошел, употребил их в дело и приобрел другие пять талантов;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> точно так же и получивший два таланта приобрел другие два;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> получивший же один талант пошел и закопал его в землю и скрыл серебро господина своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> По долгом времени, приходит господин рабов тех и требует у них отчета.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И, подойдя, получивший пять талантов принес другие пять талантов и говорит: господин! пять талантов ты дал мне; вот, другие пять талантов я приобрел на них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Господин его сказал ему: хорошо, добрый и верный раб! в малом ты был верен, над многим тебя поставлю; войди в радость господина твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Подошел также и получивший два таланта и сказал: господин! два таланта ты дал мне; вот, другие два таланта я приобрел на них.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Господин его сказал ему: хорошо, добрый и верный раб! в малом ты был верен, над многим тебя поставлю; войди в радость господина твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Подошел и получивший один талант и сказал: господин! я знал тебя, что ты человек жестокий, жнешь, где не сеял, и собираешь, где не рассыпал,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и, убоявшись, пошел и скрыл талант твой в земле; вот тебе твое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Господин же его сказал ему в ответ: лукавый раб и ленивый! ты знал, что я жну, где не сеял, и собираю, где не рассыпал;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> посему надлежало тебе отдать серебро мое торгующим, и я, придя, получил бы мое с прибылью;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> итак, возьмите у него талант и дайте имеющему десять талантов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> ибо всякому имеющему дастся и приумножится, а у неимеющего отнимется и то, что имеет;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> а негодного раба выбросьте во тьму внешнюю: там будет плач и скрежет зубов. Сказав сие, возгласил: кто имеет уши слышать, да слышит!</span></span>Мф. 25:14-30</a>)?<br /><br /><br /><br />Ответ<br /> 1. Одни говорят, что [этот талант есть] Святой Дух, который воспринят в [Таинстве] Крещения.<a href="#659187_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> На это я возражу, что и получивший пять талантов также имел Святого Духа и не нуждался во втором Святом Духе.<br /> 2. Вообще же из этой [притчи] мы узнаем, что Бог часто дарует [людям] недостойным, и даже иноверцам, некие дары исцелений и научения из Богодухновенных Писаний, чтобы они, устыдившись Даровавшего, пришли к добродетели. Однако же некоторые [из них], будучи лукавыми и не поняв этого [Промысла Божия], посчитали самих себя праведниками и подумали, что именно за такую праведность они и обладают дарами. Омраченные гордыней и ослепленные ею, они там, [в другой жизни], лишившись подобного дара, идут в геенну.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="659187_1" class="note-item" href="#659187_1">1</a> Некоторое отдаленное подобие такого изъяснения данной притчи можно обнаружить у свт. Кирилла Александрийского, который, толкуя <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Всякую у Меня ветвь, не приносящую плода, Он отсекает; и всякую, приносящую плод, очищает, чтобы более принесла плода.</span></span>Ин. 15:2</a>, говорит: «Раз отсеченное и окончательно отвергнутое оказывается совершенно негодным и не могущим употребляться ни на что нужное, годным разве только для одного огня. Не ясно ли поэтому, что хотя бы мы и сделались ветвью, отвергнувшие от многобожного заблуждения и исповедовав веру во Христа, но если окажемся лишенными общения с Ним посредством дел, то, без всякого сомнения, разве не подвергнемся участи негодных ветвей? И что же тогда? Совсем отсекаемся, ибо будем преданы огню, лишившись и той животворной влаги, какую некогда мы получили от виноградной лозы. Ведь то, что сказал Христос о зарывшем свой талант, это каждый может видеть исполняющимся и над подвергнувшимися полному отсечению. Как у того отнимается талант, так, полагаю, и от ветви (отнимается) Дух в виде как бы некоей влаги или качества» (Свт. Кирилл Александрийский. Толкование на Евангелие от Иоанна. X, 2 // Творения святителя Кирилла, Архиепископа Александрийского. Кн. 3. С. 609).<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Вопросы и ответы". Вопрос 82.</i> </div></div></p></div>