<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>...ленивого раба, служившего образом иудейского народа, который скрыл свой талант.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 88.<br />В PG 55, 747-755 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Поскольку ты такой, я не хотел использовать твой талант, твое добро; боялся я тебя, отошел далеко от тебя, скрыл талант твой в земле, - вот, тебе твое!.<br />Смотри, ленивый и лукавый раб не мог уничтожить талант Божий, имущество Божие; он должен был вернуть его Богу: Божие - Богу. - Это тип материалиста, атеиста, позитивиста, одним словом: гуманиста и гоминиста. Все они одного не хотят: не хотят Бога и ничего Божиего, хотят любой ценой оставаться при человеке и человеческом (подобно юродивым девам: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=1&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Тогда подобно будет Царство Небесное десяти девам, которые, взяв светильники свои, вышли навстречу жениху.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Из них пять было мудрых и пять неразумных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Неразумные, взяв светильники свои, не взяли с собою масла.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Мудрые же, вместе со светильниками своими, взяли масла в сосудах своих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И как жених замедлил, то задремали все и уснули.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но в полночь раздался крик: вот, жених идет, выходите навстречу ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Тогда встали все девы те и поправили светильники свои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Неразумные же сказали мудрым: дайте нам вашего масла, потому что светильники наши гаснут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> А мудрые отвечали: чтобы не случилось недостатка и у нас и у вас, пойдите лучше к продающим и купите себе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Когда же пошли они покупать, пришел жених, и готовые вошли с ним на брачный пир, и двери затворились;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> после приходят и прочие девы, и говорят: Господи! Господи! отвори нам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Он же сказал им в ответ: истинно говорю вам: не знаю вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Итак, бодрствуйте, потому что не знаете ни дня, ни часа, в который приидет Сын Человеческий.</span></span>Мф. 25:1-13</a>): не хочу Бога ни в этом, ни в ином мире, ни в этой, ни в иной жизни. И тогда начинается оцежевание комара и проглатывание верблюда. Такова на деле затея гуманистов всех родов. Затея - бессмысленная, безумная, сумасшедшая. - Да, но только для тех, кто прозрел. А для них? - Это торжество, которому нет равного ни в одном из миров, в котором они пресмыкаются.</div></p></div>