<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Повелел лишить его дара учительства, – который вообще назвал здесь талантом, – и честь эту предоставить, как бы в придачу, имеющему десять талантов. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1142">Иосиф Исихаст прп.</a><div>Однако то, что дал, забpал назад, так как тот оказался недостойным. Ибо не войдет Бог в неpазумное сеpдце, если же и войдет, то вскоpе выйдет.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Десятигласная духодвижимая труба старца Иосифа.<br />Тpетий звук тpубы, носящий обpаз Святой Тpоицы и возвещающий нам, КАК БОРОТЬСЯ С ПОМЫСЛАМИ САМОМНЕНИЯ</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Бог ничего Своего не навязывает людям; Он им только предлагает и предоставляет; если они этого не хотят, Он беретъ обратно и дает тем, кто желает всего божественного. А это добрые и верные слуги. Подобное привлекает подобное: божественное - божественное, святое - святое, вечное - вечное. Ничто Божие не пропадает в мире вопреки всему желанию лукавыхъ и ленивыхъ скрыть, уничтожить, унизить, погубить то, что Божие. По самой врожденной своей силе, все божественное тянется к своему Творцу; в нем всегда есть богоустремленные силы, которые его сохраняют от всякой смерти и гибели и возвращают к Творцу.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>О, сколь ясный и сколь страшный урок для тех, кто, имея большое богатство, не раздает его беднякам; или, имея много мудрости, держит ее закрытой в себе, как в могиле; или, имея много каких бы то ни было благих и полезных способностей, никому их не показывает; или, имея большую власть, не защищает страждущих и притесняемых; или, имея громкое имя и славу, ни одним лучом не хочет осветить находящихся во тьме! Самое мягкое слово, которое о всех о них можно сказать, – воры. Ибо дар Божий они считают своим: они присвоили чужое и скрыли дарованное. Однако они являются не только ворами, но и убийцами. Ибо они не помогли спасти тех, которых можно было спасти. Их грех не меньше, чем грех человека, который, стоя на берегу реки с веревкой в руках и видя, как кто-то тонет, не бросил ему веревки, чтобы спасти.<br />Воистину, и таким людям Господь скажет то, что в сей притче сказал лукавому рабу.<br />Итак, <b>возьмите у него талант и дайте имеющему десять талантов, ибо всякому имеющему дастся и приумножится, а у неимеющего отнимется и то, что имеет; а негодного раба выбросьте во тьму внешнюю</b>: там будет плач и скрежет зубов. И в этой жизни обычно бывает, что отнимается у имеющего мало и дается имеющему много. <b>И сие есть только образ происходящего в духовной области.</b> <br /> Не отбирает ли отец деньги у сына распутного и не дает ли сыну разумному, который может их с пользою употребить?<br /> Не отбирает ли военачальник боеприпасы у безответственного солдата и не отдает ли их солдату хорошему и надежному?<br /> У неверных рабов Бог отнимает Свои дары еще в этой жизни:<br /> жестокосердные богачи обычно терпят банкротство и умирают в нищете;<br /> себялюбивые мудрецы заканчивают крайним скудоумием или безумием; <br /> возгордившиеся подвижники предаются греху и завершают жизнь великими грешниками;<br /> деспотичные властители переживают поругание, позор и бессилие;<br /> священники, не наставлявшие других ни словом, ни примером, впадают во все более и более тяжкие грехи, пока в страшных муках не расстаются с сею жизнью;<br /> руки, не желавшие выполнять работу, которую они умели выполнять, начинают дрожать или утрачивают подвижность;<br /> язык, не желавший говорить правду, которую он мог говорить, распухает или становится немым;<br /> и вообще все, скрывающие Божии дары, умирают бездарными нищими.<br /> Тот, кто не умел давать, пока имел, вынужден будет научиться побираться, когда отнимется у него имение. Если и не отнимется у какого-нибудь жестокого и скупого себялюбца данный ему дар именно до его смерти, его отнимут ближайшие потомки или родственники, получившие этот дар в наследство.</div></p>