<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>См. ст. 28<br />Всякому, имеющему усердие и заботливость, будет дана честь даже больше той, которая следует ему, а от неимеющего ни усердия, ни заботливости, отнимется даже дар учительства, так как он не пользуется им.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Ибо всякому имеющему дастся и прiумножится (стих 29): а таков каждый человек, который есть добрый и верный рабъ Божий, Божественного. Нет сомнения, таким может стать каждый по собственной доброй воле. Ибо добрый и верный рабъ трудится, обрабатывает Божие в себе и в мире, окружающем его, и поэтому все это умножается в нем и вокруг него. А лукавый и ленивый рабъ не хочет ничего Божиего; не хочет даже и того, что имеет как дар Божий, как талантъ, поэтому и возьмется от него и то, что он имеет, ибо Бог ничего Своего не навязывает никому силой. С чем тогда остается лукавый и ленивый рабъ? С собой самим, с тем только, что относится к человеческому миру, людскому, посюстороннему. Действительно он теряет и основание под собой, остается на «ничем»; ибо когда от человека взимается Божие и то, что от Бога, что тогда остается в нем постоянного и ценного? все только: ничто, ничто, ничто. Действительно, гуманисты основывают свое бытие на небытии, свое все на «ничто». Они живут в кажущихся реальностях, в реальностях, которые себя безумно провозгласили единственными.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1089">Лука Крымский свт.</a><div>Людей мирских эти слова Христовы не только смущают, но и возмущают, ибо по суждениям человеческим должно быть как раз наоборот, надо, чтобы отнят был излишек богатства у богатых и отдан неимущим. А Христос говорит, что у неимеющего отнимется и то, что имеет, а всякому имеющему дастся и приумножится. Выходит как будто, что у бедного надо отобрать последнее и дать богатому. И смущаются некоторые этими словами.<br />Но нет ничего странного в этих словах Христовых. По суждениям человеческим справедливо отобрать избыток богатства у богатых и отдать бедным. Это подлинно справедливо, и этого никто не должен оспаривать, ибо знаете вы, как несправедливо распределены богатства и все блага земные между людьми: у одних безконечно много, у других ничего. Земля, Божие достояние, кому принадлежит? В огромной части принадлежит она князьям, магнатам, помещикам, которые никогда на ней не работали и работать не думают, а те, кто в поте лица своего возделывают землю, пользуются ничтожным клочком земли. Разве это справедливо? Конечно, нет. Конечно, справедливо распределить землю так, чтобы первыми пахари получили землю, а не те тунеядцы, которые живут трудами рук их.<br />Но разве против этого направлены слова Христовы, что у неимущего отнимется, а имущим прибавится? Нет, не против, потому что то, что мы сказали об уравнении богатых и бедных, касается благ материальных, благ земных, но вовсе не о них говорит Господь Иисус Христос. Он говорит о благах духовных, а в мире духовном все противоположно миру материальному.<br />Глубоко справедливо, чтобы стяжавшие духовные блага, духовное богатство получали бы Божию благодатную помощь и все большие и большие дары благодати Духа Святого. Справедливо, чтобы те, кто совсем не заботятся об умножении благ духовных, заботятся только о благах земных, потеряли бы и все духовные блага: пусть ублажаются тем, что любят они, пусть наслаждаются благами материальными, а благ духовных не даст им Бог.<br />Справедливо поэтому, чтобы каждый человек, имеющий и хранящий дары Духа Святого, старающийся всеми силами умножить эти дары упражнениями в добре и любви, чтобы еще получал он благодатную Божию помощь для умножения своего духовного богатства.<br />Справедливо, чтобы у тех, кто совершенно не радеет о дарах духовных, кто живет всецело земными интересами, было отнято и то, что имеют, и отдано имущим.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Избранные творения". Всякому имеющему дастся и приумножится.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>И в этой жизни обычно бывает, что отнимается у имеющего мало и дается имеющему много. И сие есть только образ происходящего в духовной области.<br />Не отбирает ли отец деньги у <i>сына распутного</i> и не дает ли сыну разумному, который может их с пользою употребить?<br />Не отбирает ли военачальник боеприпасы у <i>безответственного солдата</i> и не отдает ли их солдату хорошему и надежному?<br />У неверных рабов Бог отнимает Свои дары <i>еще в этой жизни</i>:<br />- <i>жестокосердные богачи</i> обычно терпят банкротство и умирают в нищете;<br />- <i>себялюбивые мудрецы</i> заканчивают крайним скудоумием или безумием;<br />- <i>возгордившиеся подвижники</i> предаются греху и завершают жизнь великими грешниками;<br />- <i>деспотичные властители</i> переживают поругание, позор и бессилие;<br />- <i>священники, не наставлявшие других</i> ни словом, ни примером, впадают во все более и более тяжкие грехи, пока в страшных муках не расстаются с сею жизнью;<br />- <i>руки, не желавшие выполнять работу</i>, которую они умели выполнять, начинают дрожать или утрачивают подвижность;<br />- <i>язык, не желавший говорить правду</i>, которую он мог говорить, распухает или становится немым;<br />и вообще <i>все, скрывающие Божии дары</i>, умирают бездарными нищими.<br />Тот, кто не умел давать, пока имел, вынужден будет научиться побираться, когда отнимется у него имение. Если и не отнимется у какого-нибудь жестокого и скупого себялюбца данный ему дар именно до его смерти, его отнимут ближайшие потомки или родственники, получившие этот дар в наследство. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>святитель Николай Сербский. Беседы. Неделя шестнадцатая по Пятидесятнице. Евангелие о талантах.</div></div></p>