<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1151">Мефодий Патарский сщмч.</a><div>   Такой же елей приносили и те (ветхозаветные), по книге Левит, <i>«елей чистый, выбитый, для освещения, чтобы горел светильник вне завесы пред Господом» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=24&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> прикажи сынам Израилевым, чтоб они принесли тебе елея чистого, выбитого, для освещения, чтобы непрестанно горел светильник;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> вне завесы <i>ковчега</i> откровения в скинии собрания Аарон [и сыны его] должны ставить оный пред Господом от вечера до утра всегда: это вечное постановление в роды ваши;</span></span>Лев. 24:2—3</a>). Но им повелено было поддерживать самый слабый свет от вечера до утра. Ибо их светильник, питаемый делами и верою народа, кажется, соответствовал пророческому слову, прямо указывающему на целомудрие, а храм (соответствовал) «<i>уделу наследия</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=104&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> говоря: "тебе дам землю Ханаанскую в удел наследия вашего".</span></span>Пс. 104:11</a>), так как светильник может светить только в одном доме. Посему этому светильнику надлежало гореть до наступления дня: <i>«пусть возжигают его</i>, — сказано там, — <i>до утра»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=24&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> вне завесы <i>ковчега</i> откровения в скинии собрания Аарон [и сыны его] должны ставить оный пред Господом от вечера до утра всегда: это вечное постановление в роды ваши;</span></span>Лев. 24:3</a>), т.е. до пришествия Христа; потому что когда воссияло солнце девства и правды, то нет нужды в светильнике.<br /><i>Пир десяти дев, 6.4</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1259">Роман Сладкопевец прп.</a><div>Икос 28<br />Итак, призывы для людей в Царство ясны.<br />Поспешим сохранить заповеди Христа.<br />Имеется в продаже, если хотим купить, на площадях елей<br />Его продавцы — нуждающиеся в милосердии.<br />Каждый день они продают. Что же не заботимся?<br />Ведь за две лепты мы можем столько взять,<br />Сколько взял некто, заплатив большие деньги! (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Взглянув же, Он увидел богатых, клавших дары свои в сокровищницу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> увидел также и бедную вдову, положившую туда две лепты,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и сказал: истинно говорю вам, что эта бедная вдова больше всех положила;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ибо все те от избытка своего положили в дар Богу, а она от скудости своей положила все пропитание свое, какое имела.</span></span>Лк. 21:1-4</a>)<br />Ибо меру проверит нам Создатель всех,<br />Таким образом раздающий<br />НЕТЛЕННЫЙ ВЕНЕЦ.<br /><i>Кондак на притчу о десяти девах</i></div></p></div>