<p ><div><i>Приведутся Царю девы в след ея, искренния ея приведутся Тебе. Приведутся в веселии и радовании, введутся в храм Царев.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> в испещренной одежде ведется она к Царю; за нею ведутся к Тебе девы, подруги ее,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> приводятся с весельем и ликованьем, входят в чертог Царя.</span></span>Пс. 44:15-16</a>) По переводу Семидесяти, первый стих говорит еще об украшении дщери; второй обращен к Самому Жениху и Царю. По-еврейски говорится все к невесте, до того места, где написано: Поставиши я князи по всей земли, и читается так: «В испещренных (одеждах) вводится к Царю, девы в след за нею, подруги ее вводятся туда; вводятся с веселием и ликованием, входят в чертог Царя». Что есть большое различие между душами, верующими в Христа, это доказывает Песнь Песней, где написано: И восемьдесят наложниц и девиц без числа, но единственная — она, голубица моя, чистая моя, ближняя, о которой говорится: <i>Увидели ее девицы, и — превознесли ее, царицы и наложницы, и — восхвалили ее</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=6&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> как половинки гранатового яблока - ланиты твои под кудрями твоими.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Есть шестьдесят цариц и восемьдесят наложниц и девиц без числа,</span></span>Песн. 6:7-8</a>). Та, которая совершенна и свята телом и духом, та удостоилась названия голубицы и ближней. Она есть та дочь, о которой выше сказано: Предста царица одесную Тебе, в ризах позлащенных. Те же, которые возвысились над шестью днями мира и вздыхают о будущем Царстве, те называются царицами. А та, которая и имеет обрезание восьмого дня, но еще не вступила в брак, та называется наложницей. Все же разнообразие верующих, которое еще не может ни быть заключенным в объятиях Жениха, ни рождать от Него детей, называется юношами. Я думаю, что к числу тех дев, которые следуют за Церковью и относятся к первой степени, принадлежишь и ты (Принципия), и все, кто пребывает в девстве тела и души. <br /><br />Пестрая же (одежда), которой украшается для своего Жениха царица, есть то самое, что у Семидесяти читается — одеяна преиспещрена.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=44&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=44&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
