<p ><div> В еврейском: «Опояшься мечом Твоим по бедру Своему, Сильный; славою Своею и красотою Своею». Думаю, что ты превосходно понимаешь это место, ты, опоясанная бранным мечом Христовым. Ты знаешь, что девство всегда владеет мечом целомудрия, которым оно умерщвляет дела плоти и побеждает похоти. И языческая религия представляла дев-богинь вооруженными. Опоясал и Петр чресла свои и имел горящий светильник в руках своих. А что бедром означаются отношения брачные, ты узнаешь коротко из следующих примеров. Авраам, посылая взять жену сыну своему Исааку, говорит старейшему дома своего: <i>Положи руку твою под стегно мое, и клянись мне Господом, Богом неба и Богом земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=24&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказал Авраам рабу своему, старшему в доме его, управлявшему всем, что у него было: положи руку твою под стегно мое</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и клянись мне Господом, Богом неба и Богом земли, что ты не возьмешь сыну моему [Исааку] жены из дочерей Хананеев, среди которых я живу,</span></span>Быт. 24:2-3</a>), — без сомнения, Тем (Богом), Который имел родиться от его семени. Иаков после борьбы с человеком, явившимся ему у потока Иавок, по выходе из Месопотамии и при вступлении в землю обетованную получил имя Израиля не прежде, как иссохла жила стегна его (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=32&s=28&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И сказал [ему]: отныне имя тебе будет не Иаков, а Израиль, ибо ты боролся с Богом, и человеков одолевать будешь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Спросил и Иаков, говоря: скажи [мне] имя Твое. И Он сказал: на что ты спрашиваешь о имени Моем? [оно чудно.] И благословил его там.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И нарек Иаков имя месту тому: Пенуэл; ибо, <i>говорил он</i>, я видел Бога лицем к лицу, и сохранилась душа моя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И взошло солнце, когда он проходил Пенуэл; и хромал он на бедро свое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Поэтому и доныне сыны Израилевы не едят жилы, которая на составе бедра, потому что <i>Боровшийся</i> коснулся жилы на составе бедра Иакова.</span></span>Быт. 32:28-32</a>). И сыну сказал он: <i>Не отойдет скипетр от Иуды и законодатель от чресл его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не отойдет скипетр от Иуды и законодатель от чресл его, доколе не приидет Примиритель, и Ему покорность народов.</span></span>Быт. 49:10</a>). И еще когда готовился он умереть, заклинал Иосифа стегном своим не погребать его в Египте (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=47&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И пришло время Израилю умереть, и призвал он сына своего Иосифа и сказал ему: если я нашел благоволение в очах твоих, положи руку твою под стегно мое и клянись, что ты окажешь мне милость и правду, не похоронишь меня в Египте,</span></span>Быт. 47:29</a>). В Книге Судей также читаем: <i>У Гедеона было семьдесят сыновей, происшедших от чресл его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=8&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> У Гедеона было семьдесят сыновей, происшедших от чресл его, потому что у него много было жен.</span></span>Суд. 8:30</a>). В Песни Песней говорится: <i>Вот одр его — Соломона: шестьдесят сильных вокруг него, из сильных Израилевых. Все они держат по мечу, опытны в бою; у каждого меч при бедре его ради страха ночного</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=3&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Вот одр его - Соломона: шестьдесят сильных вокруг него, из сильных Израилевых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Все они держат по мечу, опытны в бою; у каждого меч при бедре его ради страха ночного.</span></span>Песн. 3:7-8</a>). Итак, умерщвляющий дела плоти славой и красотой своей или величием и красотой Божества Своего и рожденный от Девы, Он был для будущих дев Начальником девства.<br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=44&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=44&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
