<p ><div> В еврейском: «Красотою твоей благополучно восходя; ради истины и кротости правды и чудесным образом сведет тебя правая рука твоя». У евреев красотою твоею написано в другой раз, да не подумает кто-либо, что то же самое повторено по ошибке переписчиком. Это фигура, которая у риторов называется повторением. Итак, как в панегирике, который говорят хвалители тем, кого превозносят похвалами, вооруженного убеждают к сражению, чтобы Он раз приобретенный перевес в войне не оставлял, но, шествуя, как Победитель, на большее поражение врагов, уготовил себе Царство в среде тех, которых соединил под Своей властью, освободив от власти диавола, и сказал: <i>Аз же поставлен есмь Царь от Него над Сионом, горою святою Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> "Я помазал Царя Моего над Сионом, святою горою Моею; <i>//*По переводу 70-ти:</i> Я поставлен от Него Царем над Сионом, святою горою Его.</span></span>Пс. 2:6</a>). Нет никакого сомнения, что истиной, кротостью и правдой называется Христос, Который говорит: <i>Я есмь путь и истина и жизнь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>); также: <i>Научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span></span>Мф. 11:29</a>); и еще: Который сделался для нас премудростью от Бога, праведностью и освящением и искуплением (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> От Него и вы во Христе Иисусе, Который сделался для нас премудростью от Бога, праведностью и освящением и искуплением,</span></span>1 Кор. 1:30</a>). Все это говорится о теле так, что должно быть изъяснено о членах. Победа Господа — торжество рабов. Ученость наставника — преуспеяние учеников. А то, что следует: Наставит тя дивно десница твоя, должно быть понимаемо или о тех знамениях, которые совершил Он в Евангелии, или (в образном смысле) о поражении, которое нанес Он врагам. <i>Сердце мудрого на правую сторону, а сердце глупого на левую</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=10&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Сердце мудрого - на правую сторону, а сердце глупого - на левую.</span></span>Еккл. 10:2</a>). Христос весь одесную, антихрист ошуюю. Перевод с еврейского отличается выражениями, но не отличается смыслом.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=44&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=44&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
