<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Это пророчество о славе Сиона и Иерусалима почти буквально сходно с пророчеством Исаии. Оба пророка созерцают последние дни (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И будет в последние дни: гора дома Господня поставлена будет во главу гор и возвысится над холмами, и потекут к ней народы.</span></span>Мих. 4:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И будет в последние дни, гора дома Господня будет поставлена во главу гор и возвысится над холмами, и потекут к ней все народы.</span></span>Ис. 2:2</a>), т.е. дни явления в мир Христа, с наступлением которых окончится период ветхозаветной Церкви. Оба предрекают, что в Иерусалим, к горе храма Господня, будут стекаться со всех сторон многие народы, и здесь, как в средоточии истинного Богопочтения, учиться познанию истины, ибо действительно от Сиона изыдет закон, и слово Господне из Иерусалима. Под законом и словом Господним разумеется учение Евангельское о спасении людей. Оно будет возвещено с Сиона – горы Господней подобно тому, как с горы Синая произнесены заповеди ветхозаветного закона. Разность в том, что синайские законы даны были одному избранному народу, но Евангельский закон, имеющий произойти из Иерусалима, от горы Сиона, предназначен для распространения между всеми народами. Апостолы пронесут слово Евангелия во всю вселенную, по заповеди Христовой: <i>шедше научите вся языки, учаще их блюсти вся, елика заповедах вам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> уча их соблюдать всё, что Я повелел вам; и се, Я с вами во все дни до скончания века. Аминь.</span></span>Мф. 28:19-20</a>). – Законодатель Нового Завета будет вместе Судиею среди народов: и рассудит среде людей многих и изобличит языки крепки даже до земли дальния. Это значит, что суд Евангелия будет простираться даже на международные отношения. Возникающие между народами распри будут решаться в духе Евангелия, т.е. миролюбиво. Не легко будет подчиниться этому суду народам крепким, привыкшим относиться высокомерно к народам слабым, поступать с ними по праву сильного. Евангелие не будет потворствовать этому высокомерию: оно будет беспристрастно и строго обличать сильных в употреблении насилия против слабых, и склонять одних к тому, чтобы не обижали других. И рано или поздно сила суда Евангельского восторжествует над враждою народов. Настанет время, когда народы, соединенные верою во Христа, перестанут воевать, перекуют мечи свои на сохи, и копья на серпы, о чем говорится далее в остальной части того же стиха, не вошедшей в паримию.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Паримия в праздник Преполовения (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=4&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И пойдут многие народы и скажут: придите, и взойдем на гору Господню и в дом Бога Иаковлева, и Он научит нас путям Своим, и будем ходить по стезям Его, ибо от Сиона выйдет закон и слово Господне - из Иерусалима.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И будет Он судить многие народы, и обличит многие племена в отдаленных странах; и перекуют они мечи свои на орала и копья свои - на серпы; не поднимет народ на народ меча, и не будут более учиться воевать.</span></span>Мих. 4:2-3</a>, 5, 6:2-4, 8, 5:4)</div></div></p>