<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div><b>В той день</b>. По связи с предшествующим стихом той же (4-й) главы разумеется здесь день или время стечения народов к горе дома Господня и водворения повсюду мира. В это время Господь обещает собрать <b>сокрушенную и принять отриновенную </b>и тех, которых Он <i>отринул</i>. Обещание этой милости относится к дщери Сионовой, иначе к чадам Израильского народа. Дщерь Сионова за свою неверность Богу навлечет на себя гнев Божий и будет <i>сокрушена</i>, т. е. будет походить на сломанное, утратившее растительную силу дерево, лишится самостоятельной гражданской жизни под властью иноплеменников. Но затем Господь умилосердится над нею, освободит ее от власти иноплеменников, и соберет ее чад из рассеяния в отечество, для жизни благополучной. Господь во гневе Своем отринет дщерь Сионову и чад ее за неверность Ему; но когда они образумятся и смирятся пред Господом, Он снова приметь <i>отринутых</i>. — Словами: <b>положу сокрушенную во останок и отриновенную в язык крепок</b>, выражается обещание Господа сохранить избранный народ среди бедствий, дать ему потомство (<i>остаток</i>) и сделать его народом могущественным (<i>язык крепок</i>). В буквальном смысле это пророчество исполнится в отдаленном будущем; но в смысле духовном оно исполнилось и продолжает исполняться. Израильтяне плотские отвергли Христа, и отринутые за сие Богом, стали похожи на ветви, отломленные от корня. Язычники, по слову Апостола, как дикая маслина, привились на место их и сделались общниками корня и сока маслины (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Если же некоторые из ветвей отломились, а ты, дикая маслина, привился на место их и стал общником корня и сока маслины,</span></span>Рим. 11:17</a>). Уверовав во Христа, язычники вступили во все права избранного народа, стали новым Израилем, вошли в наследие обетований, данных Аврааму, Исааку и Иакову. — Новозаветная основанная Христом вселенская Церковь есть вместе Апостольская, ибо создана на основании Апостолов, которые все были по плоти Евреи. Приняв от Апостолов веру, язычники по силе духовного сродства с ними, сделались тем потомством (<i>остатком</i>), и тем <i>крепким народом</i>, о котором идет речь в рассматриваемом стихе. Церковь Апостольская есть поистине <i>крепкий народ</i>, ибо, по обетованию Христа, неодолима адовыми вратами. Сколько бы ад ни выпустил против нее врагов, и как бы они ни были дерзки и сильны, она никем не будет побеждена и пребудет до скончания века, под могущественною охраною Самого Царя — Христа. Он <b>воцарится в горе Сионе </b>(в Своей Церкви) <b>отныне и до века</b>. Это пророчество о вечном царствовании Христа — Царя в Своей Церкви равносильно словам Архангела Гавриила о имеющем родиться от Девы Марии Христе: <i>и воцарится в дому Иаковли во веки, и царствию Его не будет конца</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> и будет царствовать над домом Иакова во веки, и Царству Его не будет конца.</span></span>Лк. 1:33</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование паремии из книги пророка Михея</div></div></p></div>