<p ><div>Также и в Деяниях апостольских, когда святой Дух нисходил на верных, был виден образ огня:<i> «И внезапно сделался шум с неба, как бы от несущегося сильного ветра, и наполнил весь дом, где они находились. И явились им разделяющиеся языки, как бы огненные»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И внезапно сделался шум с неба, как бы от несущегося сильного ветра, и наполнил весь дом, где они находились.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И явились им разделяющиеся языки, как бы огненные, и почили по одному на каждом из них.</span></span>Деян. 2:2—3</a>).<br />По этой же причине Гедеон, собираясь победить мадианитян, приказал тремстам мужам взять кувшины, и зажечь в них огонь, а в правой руке держать трубы. Наши предки сохранили полученное от апостолов предание, что сосуды — это наши тела, взятые из глины, которые не испытывают страха перед огнем духовной благодати, и звучным гласом исповедания свидетельствуют о страстях Господа Иисуса.<br />Кто тогда усомнится в Божественности Святого Духа, если там, где милость духа, там и проявление Божественности. Этим свидетельством мы подразумеваем не разнообразие, а единство Божественной власти. Ибо как может существовать разъединение могущества там, где результат действия всех - в одном. И не может быть благодати таинства там, где нет прощения грехов.<br />Чем же тогда был этот огонь? Не тот, конечно, который разгорается от обычных веток или ревет от горящего лесного тростника, а огонь, который обрабатывает благие деяния, как золото, и пожирает людские грехи, как жнивье. Это, несомненно, Святой Дух, который зовётся и огнем, и светом лика Господня: свет, как мы сказали выше: <i>Яви нам свет лица Твоего, Господи!</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> приносите жертвы правды и уповайте на Господа.</span></span>Пс. 4:6</a>). Что такое тогда этот свет запечатленный, кроме того, что это печать Святого Духа, уверовав в которого <i>вы запечатлены</i>, говорит Павел, <i>обетованным Святым Духом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> В Нем и вы, услышав слово истины, благовествование вашего спасения, и уверовав в Него, запечатлены обетованным Святым Духом,</span></span>Еф. 1:13</a>). Итак, как существует свет Божественного лика, так и огонь исходит от лика Господа, ибо написано: <i>«пред Ним огонь поядающий.»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> грядет Бог наш, и не в безмолвии: пред Ним огонь поядающий, и вокруг Его сильная буря.</span></span>Пс. 49:3</a>). Ибо милость судного дня сияет заранее, дабы пришло прощение и были вознаграждены заслуги святых. О, превеликая полнота Священного Писания, которую никто не в силах постичь умом человеческим! О, величайшее доказательство Божественного единства! Ибо сколько всего сказано в этих двух стихах! <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>К Августу Грациану о Святом Духе, 1.14.146-7.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=70&c=7&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=70&c=11&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
