<div><p ><div><i>А Сион сказал: оставил меня Господь, и Господь забыл меня. Может ли забыть женщина дитя свое, чтобы не пожалеть сына чрева своего? Но если бы и она забыла, Я не забуду тебя. Вот Я на руках Моих начертал тебя, стены твои, всегда пред очами Моими. Пришли строители твои; а раззорители и опустошители твои уйдут от тебя. Возведи очи твои вокруг и посмотри,—все они собрались, пришли к тебе. Живу Я, говорит Господь, что всеми ими ты облечешься, как убранством, и окружишь себя ими как невеста. Ибо степи твои и пустыни твои и земля раззорения твоего ныне будут тесны от жителей и далеко будут прогнаны поглощавшие тебя. Теперь будут говорить в слух тебе дети безплодия твоего: "тесно для меня место; дай мне место, чтоб я мог жить". И ты скажешь в сердце своем: "кто мне родил их? Я была, безплодною и нерождающею, переселенною и уведенною в плен: кто же воспитал их? Я оставалась покинутою и одинокою: где же они были?"</i><br />Мы часто упоминали, что Иерусалим и Сион в Священных Писаниях нужно понимать в четырех значениях. Во первых тот, который оплакивает Господь в Евангелии: <b>Иерусалиме, Иерусалиме, избивши пророки, и камением побивали посланныя к тебе</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Иерусалим, Иерусалим, избивающий пророков и камнями побивающий посланных к тебе! сколько раз хотел Я собрать детей твоих, как птица собирает птенцов своих под крылья, и вы не захотели!</span></span>Мф. 23:37</a>). И в другом месте: <b>егда узрите обстоят Иерусалим вои, тогда разумейте, яко приближая запустение ему</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Когда же увидите Иерусалим, окруженный войсками, тогда знайте, что приблизилось запустение его:</span></span>Лк. 21:20</a>). Во вторых собрание святых, которые, пребывая в мире Господнем и поставленные на высоте добродетелей, справедливо называются Сионом, о котором говорится: <b>основания его на горах святых: любит Господь врата Сиона, паче всех селений Иаковлих</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=86&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Сынов Кореевых. Псалом. Песнь.</i></span></span>Пс. 86:1</a>).<br />Ибо не основания иудейскаго Сиона, который мы видим разрушенным, были возлюблены Господом, и не могло быть разрушенным то, что возлюблено Господом. В третьих, Иерусалимом называется сонм ангелов, господств и властей, и все, назначенное для служения Господу. Об этом Иерусалиме и апостол говорит: <b>а вышний Иерусалим свобод есть, иже есть мати всем нам</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> а вышний Иерусалим свободен: он - матерь всем нам.</span></span>Гал. 4:26</a>). И в другом месте: <b>но приступаете к Сионстей горе и ко граду Бога живаго, Иерусалиму небесному</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но вы приступили к горе Сиону и ко граду Бога живаго, к небесному Иерусалиму и тьмам Ангелов,</span></span>Евр. 12:22</a>).<br />В четвертых, Иерусалимом называется тот, который, как полагают иудеи и наши иудействующие на основании Откровения Иоанна, котораго они не понимают, будет основан из золота и драгоценных камней (Откр. 21) небожителями, пределы и неизмеримая широта котораго описываются также в последней части Иезекииля. Если это так, то теперь с особым вниманием следует разсмотреть, какой из четырех Сионов сказал: оставил меня Господь, и Господь забыл меня.<br />И несомненно, что это говорит собрание святых, бывшее прежде среди иудеев и оставленное Гооподом, и жалуется плачевным голосом, что оно оставлено и покинуто помощию Господа. Ему отвечает Господь, пользуясь естественным подобием: если может быть, чтобы мать забыла о своем дитяти и не имела сострадания к рожденному из чрева ея, то и Я забуду тебя. Скажу нечто большее: хотя бы она и забыла, преодолев законы природы жестокосердием, однако Я не позабуду Моего творения, и души святых всегда буду хранить в сердце Своем. Знай же ты, считавший себя вполне оставленным, что ты написан и изображен на руках Моих и стены твои вечно пребывают пред очами Моими.<br />Из этого мы узнаем, что Иерусалим не следует искать в палестинской стране,— самой худшей во всей области,— которая и неровна вследствие скалистых гор, и страдает от засухи, так что пользуется падающими с неба дождями и малочисленность источников заменяет устройством цистерн; но они находится в руках Божиих и к нему говорится: <i>поспешили</i> [прийдти] <i>строители твои</i>, или по Семидесяти: <i>вскоре ты будешь построен теми, коими был раззорен</i>. Ибо он иудеями был раззорен, иудеями построен. Оставленный по вине книжников и фарисеев, он собрался каъ из иудеев, так из язычников по проповеди апостолов Христовых.<br />Далее следует: <i>а разорители и опустошители твои уйдут от тебя</i>: учители наихудшие, чтобы ты следовал не заповедям и преданиям человеческим (Мф. 15), а закону Божию. И говорится ему, чтобы он возвел очи свои вокруг и посмотрел на сыновей своих, которые собрались к нему. О них и Спаситель говорит: <b>возведите очи ваши и видите, яко плави суть к жатве уже</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Не говорите ли вы, что еще четыре месяца, и наступит жатва? А Я говорю вам: возведите очи ваши и посмотрите на нивы, как они побелели и поспели к жатве.</span></span>Ин. 4:35</a>). А чтобы уверить нас, Господь говорит: <i>живу Я</i> (это в Ветхом Завете употребляется как клятва), <i>что всеми ими ты облечешься как убранством и окружишь себя ими, как невеста окружает себя ожерельем</i>. Счастлив тот, кто имеет такия достоинства и добродетели, что называется украшением церкви. Означает же это, как думаю, различныя дарования духовныя, которыми украшается великолепие невесты. О ней и в сорок четвертом псалме поется: <b>предста царица одесную тебе в ризах позлащенных одеяна преиспещрена</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Дочери царей между почетными у Тебя; стала царица одесную Тебя в Офирском золоте.</span></span>Пс. 44:10</a>). <br />Ибо бывшие прежде оставленными и превратившиеся в пустыни и развалины, при пришествии Евангелия Христова будут возстановлены и будут иметь такое множество обитателей, что не будут в состоянии вместить их. Но так, что далеко будут прогнаны преследователи или те, о которых мы выше сказали: <i>разорители и опустошители твои уйдут от тебя и сыновья безплодия твоего</i>, относительно которых ты думала, что они совершенно потеряны тобою и что ты лишена их, <i>скажут в слух тебе: тесно для меня</i> место в синагогах, <i>дай мне место</i> в церквах, <i>чтоб я мог жить</i> более просторно, чтобы не удерживали меня хулы иудеев, но чтобы твоя и моя широта могла вместить весь мир. <br />А ты, не будучи в состоянии выразить устами великую радость, молча будешь помышлять в сердце своем и скажешь: <i>кто мне родил их</i>? Я была безплодною и вдовствующею, оставленною и плененною в народе иудейском, перестала иметь детей, долго не рождала. После Аггея, и Захарии и Малахии я не видела никаких других пророков до Иоанна Крестителя; как же бывшая одинокою и покинутая помощию мужа, а стала теперь иметь столько детей? А чтобы мы знали, что Сион построен на камне и основании Христа из обоих народов, то апостол Павел говорит верующим: <b>наздани бывше ни основании апостол и пророк, сущу краеугольну самому Иисусу Христу</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> быв утверждены на основании Апостолов и пророков, имея Самого Иисуса Христа краеугольным <i>камнем</i>,</span></span>Еф. 2:20</a>). Из этого ясно, что одно есть основание апостолов и пророков: Господь наш Иисус Христос. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 250-254. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=49&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=49&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>