<p ><div><p ><i>Будет ли отнята от сильнаго добыча или может ли быть избавлено взятое крепким в плен? Ибо так говорит Господь: и плененные сильным будут отняты и взятое крепким будет избавлено. Судивших же тебя Я буду судить, и сыновей твоих Я спасу. И врагов твоих накормлю собственною их плотию, и они будут упоены кровию своею, как молодым вином; и всякая плоть узнает, что Я Господь, спасающіий тебя, и Искупитель твой, сильный Иаковлев.</i></p><br /><p >Господь наш и Спаситель, говоривший прежде чрез Исаию, Сам повторяет эту же самую мысль в Евангелии: как кто либо может войдти в дом сильнаго и расхитить вещи его, если прежде не свяжет сильнаго и тогда расхитит дом его (Мк. 3). Сильный и исполин есть диавол, который все народы подчинил своей власти, и который осмелился сказать Спасителю: все это мне предано и тебе дам, аще пад поклонишимися (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и говорит Ему: всё это дам Тебе, если, пав, поклонишься мне.</span></span>Мф. 4:9</a>). Ибо мир во зле лежит; его никто из праведных не мог победить и, по Амосу, отнять добычу из пасти льва (Ам. 3). </p><br /><p >Итак на предложенный вопросъ о том, что никто не можетъ победить сильнаго и исполина и спасти похищенное им, Господь отвечает, что все это совершится при Его пришествии, и именно что— народы, плененные прежде исполином, будут отняты и вся утварь его и все слуги будут отданы апостолам, по исполнении онаго написаннаго: <b>царь сил возлюбленнаго, красотою дому разделении корысти</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Цари воинств бегут, бегут, а сидящая дома делит добычу.</span></span>Пс. 67:13</a>). Ибо это тот, кто, <b>возшед на высоту, пленил плен, даде даяния человеком</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Цари воинств бегут, бегут, а сидящая дома делит добычу.</span></span>Пс. 67:13</a>, 19; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Посему и сказано: восшед на высоту, пленил плен и дал дары человекам.</span></span>Еф. 4:8</a>): то есть Он возвратил к жизни тех, кои прежде были пленены для смерти. Поэтому Симмах более ясно перевел: <i>но и пленные у сильнаго отнимутся, и добыча страшнаго будет спасена</i>, под сильным и страшным давая разуметь диавола, который побежден силою Господа. </p><br /><p >Итак Господь, судящий тех, которые угнетали Сион, или разбирающий тяжбу его, избавит детей его, плененных исполином, и спасет, и накормит противныя силы собственною их плотию и упоит их, как молодым вином, чтобы они насыщались не умерщвлением других, но собственною смертию. И кои суть плоть, те, как утратившие Духа Божия, питаются собственною плотию. Это же говорит и святый в псалмах: <b>внегда приближатися на мя злобующым, еже снести плоти моя</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=26&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Если будут наступать на меня злодеи, противники и враги мои, чтобы пожрать плоть мою, то они сами преткнутся и падут.</span></span>Пс. 26:2</a>). Ибо съедается не дух, который безтелесен, а плоть, доступная для укушения диких зверей. И тогда Сын или всякая плоть, которая увидит спасение Божие, скажет, что Искупитель и Спаситель его есть тот, кто боролся с Иаковом или был помощником силы Иаковлевой, чтобы, побежденный при страдании, благословлял распинателей: <b>Отче, отпусти им: неведят бо, что творят</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус же говорил: Отче! прости им, ибо не знают, что делают. И делили одежды Его, бросая жребий.</span></span>Лк. 23:34</a>). </p><br /><p ><br/></p><br /><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 8. Киев, 1882. С. 257-258. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 15.</span></div></p></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=49&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=50&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
