<div><p ><div>«<b>Вознесся Бог при восклицании</b>». Не сказал: вознесен, но: «<b>вознесся</b>», выражая, что Христос вознесся не при помощи кого–нибудь, ведшего Его, но сам шел этим путем. Илия и не таким путем восшел, каким Христос, и вознесен был посторонней силою, потому что человеческое естество не может идти несвойственным ему путем, а Единородный «<b>вознесся</b>» собственной властью. Потому и Лука сказал: «<i>когда они смотрели на небо, во время восхождения Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И когда они смотрели на небо, во время восхождения Его, вдруг предстали им два мужа в белой одежде</span></span>Деян. 1:10</a>).<br /><br />Не сказал: когда Он был взят, или возносим, потому что это было Его собственное восхождение. Если Он еще прежде распятия ходил по водам, будучи облечен вещественным и подверженным страданью телом, то удивительно ли, что, приняв тело нетленное, Он вознесся по воздуху? Где же «<b>восклицание</b>»? Кто восклицал, когда Он восходил? Тогда было молчание, и только одиннадцать учеников присутствовали при этом. Видишь ли, что не нужно принимать эти выражения в буквальном смысле, но постигать означаемое ими? Как я в начале псалма говорил, что воскликновением он означает нечто другое, именно победу, трофей, так и здесь он говорит: «<b>при восклицании</b>», т. е. выражает, что Христос восшел с победою, поправ смерть, разрушив грех, прогнав бесов, истребив заблуждение, переменив все на лучшее, возведши наше естество в прежнее, или гораздо лучшее отечество. И когда Он восходил, то ничто не противостало Ему, ни власть греха, ни могущество смерти, ни сила клятвы, ни владычество тления и нечестия, ничто подобное, но, расторгнув все это, как паутину, ниспровергнув сонмища бесов и силы диавола и все прочее, Он восшел, совершив то, что благоволил.<br /><br />Вот почему и Павел, изображая победу Христову, сказал: «<i>отняв силы у начальств и властей, властно подверг их позору, восторжествовав над ними Собою</i>». И еще: «<i>истребив учением бывшее о нас рукописание, которое было против нас, и Он взял его от среды и пригвоздил ко кресту</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> истребив учением бывшее о нас рукописание, которое было против нас, и Он взял его от среды и пригвоздил ко кресту;</span></span>Кол. 2:14</a>, 15). «<b>Господь при звуке трубном</b>».<br /><br />Этим пророк выражает тоже самое, т. е. блистательную победу. Впрочем, здесь можно разуметь и нечто другое, именно известность, ясность, торжественность. Хотя при самом событии никто не знал о нем, но оно сделалось так известным, как будто прозвучала труба, или еще более. Это событие происходило тогда тихо, но оно не укрылось почти ни от кого из жителей вселенной и самое существо дел так прославило его, как будто прозвучала труба, или еще более. Действительно, звучная труба не могла бы так созвать всех на это зрелище, как впоследствии глас дел доказал вознесение (Христово), возвестив о нем сильнее всякого грома. Не так мог бы гром огласить вселенную, как ясно дела огласили людей и тогдашних и будущих. Гром слышен только для присутствующих; а эти дела возвестили о событии всем поколениям яснее трубы и слышнее грома.<br /><br />Впрочем не погрешил бы тот, кто назвал бы трубами уста апостолов, трубами не медными, но лучше золота и драгоценнее драгоценных камней. А для чего пророк не сказал: в трубе, но: «<b>при звуке трубном</b>»? Для того, чтобы выразить их единодушное согласие, как и Павел говорит: «<i>я ли, они ли, мы так проповедуем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Итак я ли, они ли, мы так проповедуем, и вы так уверовали.</span></span>1 Кор. 15:11</a>), — и еще говорится: «<i>у множества же уверовавших было одно сердце и одна душа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> У множества же уверовавших было одно сердце и одна душа; и никто ничего из имения своего не называл своим, но всё у них было общее.</span></span>Деян. 4:32</a>). Апостолы возвещали, как трубы, не на войну призывая, но благовествуя победу. Как войскам, когда они идут на сражение, вместе с знаменами предшествуют и трубы, чтобы ободрять присутствующих, действуя не на зрение только, но и на слух, — так было и тогда. Когда апостолы входили в какой–нибудь город, то как бы звучали трубы, и все стекались слушать их. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=46&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=46&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>