<p ><div>Ни один узник, освободившись от уз, смрада и прочих бедствий темницы, или лучше, ни один слепой, прозрев и увидев этот приятный свет, не радуется, не веселится и не восхищается столько, сколько тот, кто мог освободиться от этого рабства. Подлинно, гораздо приятнее света освобождение от этого подчинения и несноснее всякого мрака страдание от этого рабства и этих уз. Впрочем, для чего распространяться о свойствах той и другой жизни, из которых одна исполнена унижения, скорби, вреда и великого расслабления, а другая - свободы, удовольствия, пользы и великого целомудрия? Никакое слово не может изобразить их, а (может показать) одно только испытание на деле. Тогда вы хорошо узнаете, от каких вы избавились зол, какую приобрели жизнь, когда захотите убедиться в словах наших на деле; тогда и убедитесь, когда проверите сказанное самыми делами. Если же вы еще не довольствуетесь этим и не верите словам нашим, то спросите тех, которые некогда находились в этом рабстве, но потом вдруг избавились и достигли прекрасной свободы, и тогда вы узнаете пользу этого увещания. Так и Соломон, когда пристрастился к житейским вещам, считал их великими и дивными и весьма заботился о них, созидая великолепные дома, приобретая бесчисленное множество золота, собирая отовсюду сонмы музыкантов и разнообразные толпы поваров и служащих при трапезе, обильно доставляя своей страсти приятность от дубрав и удовольствие от красивых тел, и пролагая себе, так сказать, все пути к веселью и наслаждению; но когда он немного воспрянул от этого и, как бы из какой-нибудь мрачной пропасти, воззрел на свет любомудрия, тогда произнес это высокое и достойное небес изречение: <i>"суета сует - все суета"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Суета сует, сказал Екклесиаст, суета сует, - все суета!</span></span>Еккл. 1:2</a>). Такой и еще высший приговор об этом непристойном удовольствии произнесете и вы, если захотите, когда немного отстанете от дурной привычки. Притом Соломон, живший в древние времена, и не был обязан к весьма строгому любомудрию; ибо древний закон не запрещал роскошествовать и наслаждение прочими удовольствиями не называл излишним и тщетным; однако, и при всем этом он увидел их бесполезность и познал великую их суетность. А мы призваны к лучшему образу жизни, стремимся к высшему совершенству и обрекли себя на важнейшие подвиги; ибо, что иное заповедало нам, как не то, чтобы жить подобно горним силам, духовным и бестелесным? Посему, не стыдно ли и не достойно ли великого наказания - оказываться гораздо хуже его и не только не возвышаться над дозволенными (удовольствиями), как он, но и предаваться запрещенным и навлекающим на нас невыносимое мучение? <br /><i><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>К жившим вместе с девственницами, 12</span></div></i><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Послушай, что говорит Соломон, который на деле испытал значение настоящих вещей. <i>Построил себе домы, - говорит он, - посадил себе виноградники, устроил себе сады и рощи, сделал себе водоемы, собрал себе серебра и золота, завел у себя певцов и певиц, также крупного и мелкого скота было у меня больше, нежели у всех</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=2&s=4&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Я предпринял большие дела: построил себе домы, посадил себе виноградники,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> устроил себе сады и рощи и насадил в них всякие плодовитые дерева;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> сделал себе водоемы для орошения из них рощей, произращающих деревья;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> приобрел себе слуг и служанок, и домочадцы были у меня; также крупного и мелкого скота было у меня больше, нежели у всех, бывших прежде меня в Иерусалиме;</span></span>Еккл. 2:4-7</a>). Никто не был столько предан наслаждению, никто не был так славен, так мудр, так могуществен; никто не видел, чтобы все так шло по его желанию. Что же? Ничто из этого не принесло ему пользы, ибо что говорит он после всего этого? <i>Суета сует, - говорит, - все суета!</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Суета сует, сказал Екклесиаст, суета сует, - все суета!</span></span>Еккл. 1:2</a>). Не просто суета, но суета по преимуществу. Последуем ему, умоляю вас - ему, изведавшему все на опыте; последуем ему и обратимся к тому, в чем нет суеты, где истина, где все постоянно и неизменно, где все создано на камне, где нет ни старости, ни изменяемости, где все цветет, где все исполнено силы, где ничто не ветшает и не стареет и не приближается к разрушению. Возлюбим, умоляю вас, преискренне Бога - не из страха геенны, а из желания приобрести Царство. В самом деле, скажи мне, что может равняться с созерцанием Христа? Нет ничего такого. Что может равняться с наслаждением теми благами? Тоже нет ничего такого. И справедливо, потому что <i>не видел того глаз</i>, - говорится, - <i>не слышало ухо, и не приходило то на сердце человеку, что приготовил Бог любящим Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но, как написано: не видел того глаз, не слышало ухо, и не приходило то на сердце человеку, что приготовил Бог любящим Его.</span></span>1 Кор. 2:9</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Гомилии на 1-е послание к Тимофею 15, TLG 2062.164, 62.584.34-61.</i></span></div><br /></span></div><br />Послушай, что говорит и пророк: <i>Собирает [человек] и не знает, кому достанется то</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=38&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Подлинно, человек ходит подобно призраку; напрасно он суетится, собирает и не знает, кому достанется то.</span></span>Пс. 38:7</a>). Поэтому суета сует - великолепные здания, обилие и избыток золота, толпы слуг, шумно бегущих по площади, гордость и тщеславие, высокомерие и надменность. Все это - <i>суета</i>, потому что произошло не от Бога, но произведено людьми. Почему, однако ж, это суетно? Потому что не имеет никакой доброй цели.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Гомилии на Послание Ефесянам 12, TLG 2062.159, 62.89.25-37.</i></span></div><br />***<br />Служи Богу со слезами, чтобы ты мог омыть грехи. Знаю, что многие насмехаются над нами и говорят: «Опять слёзы!». Но поэтому-то и пора слёз. Знаю, иные с важностью говорят: <i>Станем есть и пить, ибо завтра умрем!</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> По <i>рассуждению</i> человеческому, когда я боролся со зверями в Ефесе, какая мне польза, если мертвые не воскресают? Станем есть и пить, ибо завтра умрем!</span></span>1 Кор. 15:32</a>). Но вспомни, что <i>суета сует, - все суета!</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Суета сует, сказал Екклесиаст, суета сует, - все суета!</span></span>Еккл. 1:2</a>). Не я говорю это, но тот, кто испытал всё: <i>построил себе домы,</i> - говорит он, - <i>посадил себе виноградники, устроил себе сады и рощи и насадил в них всякие плодовитые дерева</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=2&s=4&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Я предпринял большие дела: построил себе домы, посадил себе виноградники,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> устроил себе сады и рощи и насадил в них всякие плодовитые дерева;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> сделал себе водоемы для орошения из них рощей, произращающих деревья;</span></span>Еккл. 2:4-6</a>). И после всего этого, что говорит он? <i>Суета сует, - все суета!</i> Итак, будем плакать, возлюбленные, будем плакать, чтобы поистине посмеяться, чтобы поистине возрадоваться во время действительной радости. Настоящая радость всегда смешана с печалью и никогда не бывает радостью чистой, которая есть радость действительная, непритворная, не заключающая в себе ничего неискреннего, не имеющая никакой примеси.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>На Послание к Евреям 15.9, TLG 2062.168, 63.122.58-124.4.</i></span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=1&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=2&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
