<div><p ><div>Иисус Христос открывает соответствие времен потопа со временами своего пришествия (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=37&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> но, как было во дни Ноя, так будет и в пришествие Сына Человеческого:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> ибо, как во дни перед потопом ели, пили, женились и выходили замуж, до того дня, как вошел Ной в ковчег,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> и не думали, пока не пришел потоп и не истребил всех, - так будет и пришествие Сына Человеческого;</span></span>Мф. 24:37-39</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=25&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Но прежде надлежит Ему много пострадать и быть отвержену родом сим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И как было во дни Ноя, так будет и во дни Сына Человеческого:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> ели, пили, женились, выходили замуж, до того дня, как вошел Ной в ковчег, и пришел потоп и погубил всех.</span></span>Лк. 17:25-27</a>). Он как бы с намерением не определяет при сем того, о каком говорит пришествии (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Быв же спрошен фарисеями, когда придет Царствие Божие, отвечал им: не придет Царствие Божие приметным образом,</span></span>Лк. 17:20</a>), но по свойству вещей потоп может быть признан преобразованием и первого благодатного и нового славного Христова пришествия. Сходство сих трех великих происшествий в слове Божием указуется общим для них действием и наименованием суда (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Верою Ной, получив откровение о том, что еще не было видимо, благоговея приготовил ковчег для спасения дома своего; ею осудил он (весь) мир, и сделался наследником праведности по вере.</span></span>Евр. 11:7</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ныне суд миру сему; ныне князь мира сего изгнан будет вон.</span></span>Ин. 12:31</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=20&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И увидел я великий белый престол и Сидящего на нем, от лица Которого бежало небо и земля, и не нашлось им места.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И увидел я мертвых, малых и великих, стоящих пред Богом, и книги раскрыты были, и иная книга раскрыта, которая есть книга жизни; и судимы были мертвые по написанному в книгах, сообразно с делами своими.</span></span>Откр. 20:11-12</a>) и определенной кончины (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал [Господь] Бог Ною: конец всякой плоти пришел пред лице Мое, ибо земля наполнилась от них злодеяниями; и вот, Я истреблю их с земли.</span></span>Быт. 6:13</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=340&c=9&s=24&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Семьдесят седмин определены для народа твоего и святаго города твоего, чтобы покрыто было преступление, запечатаны были грехи и заглажены беззакония, и чтобы приведена была правда вечная, и запечатаны были видение и пророк, и помазан был Святый святых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Итак знай и разумей: с того времени, как выйдет повеление о восстановлении Иерусалима, до Христа Владыки семь седмин и шестьдесят две седмины; и возвратится [<i>народ</i>] и обстроятся улицы и стены, но в трудные времена.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И по истечении шестидесяти двух седмин предан будет смерти Христос, и не будет; а город и святилище разрушены будут народом вождя, который придет, и конец его будет как от наводнения, и до конца войны будут опустошения.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И утвердит завет для многих одна седмина, а в половине седмины прекратится жертва и приношение, и на крыле [<i>святилища</i>] будет мерзость запустения, и окончательная предопределенная гибель постигнет опустошителя".</span></span>Дан. 9:24-27</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> но когда пришла полнота времени, Бог послал Сына Своего [Единородного], Который родился от жены, подчинился закону,</span></span>Гал. 4:4</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И проповедано будет сие Евангелие Царствия по всей вселенной, во свидетельство всем народам; и тогда придет конец.</span></span>Мф. 24:14</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=23&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=25&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>