<div><p ><div>Мореплаватели, когда их плаванию благоприятствует попутный ветер, с веселыми лицами ревниво следят за состоянием моря; когда же установившееся на море безветрие освобождает их от трудов и позволяет одним предаваться сну, а другим заменять себя у корабельного руля детьми, случается, что когда кормчий предастся такой беспечности, а моряки, благодаря хорошей погоде, совершенно забросят свою работу, вдруг внезапно разразится жестокая буря, неожиданно налетают ветры, море начинает грозно бушевать и корабль с трудом борется с волнами, а корабельные снасти, укрепленные на мачтах, со свистом и стоном треплются сильными порывами ветра; тогда именно, возлюбленные, люди на корабле испускают ужасные и жалостные крики, ожидая неминуемой смерти на дне морском. И при этом, конечно, удручает моряков объявшее их совне волнение, но еще более стенания, раздающиеся на самом судне, потрясают их до такой степени, что трепещущий от страха кормчий лишается способности управлять судном, а все вообще теряют всякую надежду на сохранение жизни.<br /> Нечто подобное случилось с учениками Господа — приглашаю вас перенестись мыслью к Евангелию. «<i>Вошел... Иисус с учениками Своими в корабль»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> В один день Он вошел с учениками Своими в лодку и сказал им: переправимся на ту сторону озера. И отправились.</span></span>Лк. 8:22</a>). Отправились они в путь. И пока среди них бодрствовал Владыка Христос, никакой противный ветер их не задерживал, море расстилалось перед ними как суша и ни малейшее волне­ние не беспокоило христоносного корабля; когда же по устрое­нию Промысла Иисус заснул на судне, — по Своей телесной природе, а не по Божественному, конечно, достоинству, потому что сон не смежает очей Божества, — тогда ветры, усмотрев, что их Владыка и Распорядитель погрузился в сон, как бы кони, вырвавшиеся из рук сонного возницы, стремительным натиском подняли против апостольской ладьи бурные волны. Среди разра­зившегося волнения, грозившего неизбежной смертью, когда море кипело и волны яростно рвались на ограничивающий их прибрежный песок, ученики, увидев ужасную бурю, стали умолять славного заступника Христа. Что же они говорили? <i>«Господи, спаси нас: погибаем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Тогда ученики Его, подойдя к Нему, разбудили Его и сказали: Господи! спаси нас, погибаем.</span></span>Мф. 8:25</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И, подойдя, разбудили Его и сказали: Наставник! Наставник! погибаем. Но Он, встав, запретил ветру и волнению воды; и перестали, и сделалась тишина.</span></span>Лк. 8:24</a>). <br />   Господь спал в судне по устроению Промысла, не неведая, что имело случиться, и не бессильным будучи предотвратить бурю, но зная, что море сделается бурным, Он спал по двум причинам: во-первых, чтобы во время бури обличить учеников в недостатке веры, и во-вторых, чтобы явить им Свою Божественную силу...<br />Таково течение и нашей жизни: и здесь дела не остаются раз навсегда неизменными, но иногда господствует мир и нет недостатка в пище, иногда жизнь наша возмущается, подобно морю, то от набегов варваров, то от козней тиранов и сплетения обстоятельств, то от многих других потрясений и переворотов. И рассказанное событие с апостольским кораблем имеет этот именно смысл, как и все вообще случавшееся с Господом не лишено таинственного значения. Море — это наша настоящая жизнь; судно — это каждый человек в отдельности, в котором в качестве моряков и кормчего действуют мысли и разум. И вот, если это судно, то есть человеческая личность, обуреваемая в этой жизни злобой диавола или враждебных бесов, возбуждающих волнения похотей, забрасывающих присущий ей ум соленой пеной удовольствий, потрясающих управляющий его разум страстями и увлекающих ее в бездну греха... (далее пропуск). <br />А что действительно каждый из людей, будучи снедаем огнем различных удовольствий, погружается в бездну греха, подтверждает пророк Давид. Именно, когда он потерпел крушение относительно целомудрия, он восклицал так: <i>«вошел во глубину морскую, и буря потопила меня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Я погряз в глубоком болоте, и не на чем стать; вошел во глубину вод, и быстрое течение их увлекает меня.</span></span>Пс. 68:3</a>). В истории Давида мы не найдем ничего соответствующего этим словам: в самом деле, когда Давид плавал, или на каком море он подвергся потоплению? Конечно, нигде. Что же иное означают эти его слова, как не то, что плавая в этой жизни, как бы в море, обуреваемый волнами удовольствий и отрешившись от внушений разума, он поддался стремительному порыву страсти и, устранив мужа, потерпел крушение целомудрия с женой Урии? Вот почему он и говорил: <i>«вошел во глубину морскую, и буря потопила меня»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Я погряз в глубоком болоте, и не на чем стать; вошел во глубину вод, и быстрое течение их увлекает меня.</span></span>Пс. 68:3</a>). Затем, покаявшись и как бы вынырнув из глубины греха, опять овладев кормилом целомудрия и управив свою дальнейшую жизнь в целомудрии, он молился Богу: «<i>да не увлечет меня стремление вод, да не поглотит меня пучина» («да не потопит мя буря водная, ниже да пожрет мене глубина»)</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> да не увлечет меня стремление вод, да не поглотит меня пучина, да не затворит надо мною пропасть зева своего.</span></span>Пс. 68:16</a>). <br />   Нечто подобное говорит и апостол, таинственно изображая в своем лице человечество: <i>«троекратно я терпел кораблекрушение».</i> В самом деле, что это значит: <i>«троекратно я терпел кораблекрушение, ночь и день пробыл во глубине морской»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> три раза меня били палками, однажды камнями побивали, три раза я терпел кораблекрушение, ночь и день пробыл во глубине <i>морской</i>;</span></span>2 Кор. 11:25</a>)? Действительно, трижды потерпело кораблекрушение человечество: первый раз — в раю через грехопадение, вторично — в потопе Ноевом, и в третий раз — когда по даровании закона народ впал в идолослужение, пока наконец пришел Кормчий душ наших Христос, утвердил древо Крестное посреди земли и устроил для нас безбурное плавание в небесный град. <i>«День и ночь пребыл во глубине морской»</i>. Под ночью разумеет апостол пребывание человечества до пришествия Спасителя во тьме заблуждений, днем же называет жизнь после явления Спасителя по просвещении крещением. <br /><i>О том, что настоящая жизнь уподобляется морю, и о том, как Иисус взошел с учениками Своими в корабль и заснул.<br />Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=8&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=8&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>