<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1072">Экумений Триккский прп.</a><div>«<b>Подобаше бо Ему</b>». Подобаше бо, говорит, Богу и Отцу, от Котораго все, – Он ведь Виновник всего. <br />«<b>И Имже всяческая</b>». Ибо если «<i>и Имже всяческая</i>» – Отец есть Творец всего, Который родил Творца. <br />«<b>И Имже всяческая</b>». Выражение «<i>Имже</i>» к Отцу относится. <br /><br /><br />«<b>Многи сыны</b>» – так людей называет. Приведшаго людей, говорит, в славу Единороднаго по дару сыновства, Начальника спасения этих сынов, то есть Христа, подобало «страданми совершити», показать именно через Крест совершенным и славным. Совершенство же как бы для нас сказано, которые твердо восприняли через Крест самое добро и человеколюбие, тогда как Сам Он был всегда всесовершенным и всеславным. Но смотри разницу между сыновьями. Ибо Он – истинный, а мы – усыновлены. Он спасает, а мы спасаемся. <br />«<b>Страданьми совершити</b>», то есть восполнить, что Ему недоставало. А что недоставало Христу, как человеку? Очевидно, безсмертия, чтобы непрерывно иметь образ, в котором не было бы недостатков. И вот Ему восполнил недостающее Отец через воскресение. Между же тем с Ним восполнил и всех людей, как и в другом месте говорит апостол. И, будучи совершенным, стал для надеющихся на Него посредником спасения неразрушимаго. Так понимают святой Кирилл и Север в 164 главе «Филалифа».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толкование на послание апостола Павла к Евреям"</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>„<b>Егоже ради</b>“, так как в Нем — цель всего; а „<b>Имже</b>“, так как Он — Творец. То и другое Он теперь относит к Отцу. Ибо надлежало Ему, говорит, прославив многих сынов светлостию и честию усыновления Себе и наследия царства небеснаго (разумеет уверовавших в Него) чрез страдания сделать Его (Христа) совершеннейшим начальником и виновником их спасения. Что значит „<b>совершити</b>“? Значит прославить, показать совершенным. Видишь ли, что и страдание для дела благого есть совершенство и похвала, — не уничижение, а слава. Итак, Христос есть Сын по естеству, a те суть подражатели Христу и сыны по усыновлению и по благодати. И если Христос чрез страдания достиг совершенства (по человечеству), то и христианам следует путем страданий совершенствоваться, подражавием и уподоблением Ему.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1200">Петр (Зверев) сщмч.</a><div><b>Подобаше бо Ему, Егоже ради всяческая,</b> то есть Отцу, – от Него все, то есть Он виновник всего.<br /><br /><b>И Имже всяческая.</b> Смотри, выражение <b>Имже</b> отнесено к Отцу. Если бы это было унизительно и приличествовало только Сыну, оно не прилагалось бы Отцу. Пойми же, что означает выражение <b>Имже.</b> Так как сказал: <b>Егоже ради всяческая,</b> то чтобы кто-нибудь не подумал что-либо нелепое, именно, что Он нуждается во всем (ибо предлог ради имеет такое значение, как например если скажем: ради человека создана тварь), то апостол прибавил выражение Имже, объясняя, что Егоже ради нужно понимать так же, как через Него, то есть что от Него произошло все. Поэтому когда говорится и о Сыне Имже, принимай это вместо – от Него.<br /><br /><b>Приведшу многи сыны в славу, началника спасения их страданьми совершити.</b> Это имеет связь с предыдущим: славою и честию венчал еси. Смысл слов такой. Отец поступил достойно Своего человеколюбия, что первородного из всех сынов, имеющих насладиться славою Его, явил славнейшим из всех через страдания, чтобы показать и прочим, как должно переносить страдания. Началника спасения, то есть виновника. Смотри, какое различие (между Им и нами)! Хотя и Он Сын, и мы сыны, но Он спасает, а мы спасаемся: мы соединяемся с Ним и снова разделяемся. Приведшу многи сыны в славу – через это соединяемся. Началника спасения их – через это разделяемся. Заметь, что страдания – совершенство и средство ко спасению, что пострадавший за кого-нибудь не ему только приносит пользу, но и сам делается славнее и совершеннее. Под совершенством разумей здесь славу, которой Он прославился, и ее понимай в отношении к человечеству, или что по природе Он имел славу, только среди нас был бесславен, так как не был узнан. Когда же после Креста узнан был и прославлен, то говорят, что воспринял славу, которую имел по природе, а не от нас получил. Святой Кирилл совершенством называет бессмертие, которого недоставало Христу по человечеству, – его восполнил Ему Отец через воскресение. Когда Он воскрес, смерть уже более не господствует над Ним. И всю природу Он удостоил этого совершенства” (блаженный Феофилакт).<br /><br />Так понимают это место и Златоуст, и прочие наши толковники. На глубокое размышление наводит это место святого апостола. Им внушается слушателям, что Иисус Христос спас многое множество людей, и тем подается твердая надежда самим быть причастниками и наследниками сего спасения. С другой стороны, словами: приведшу многи сыны в славу, апостол как бы говорил: смотрите – многи сыны привел, но не всех. Надо стараться быть в числе сих многих, это от нас самих зависит. Начальник нашего спасения со своей стороны все исполнил для нас – спас нас, привлек на нас Божественную благодать, мы должны всемерно стараться усвоить ее себе, иначе от воплощения для нас не будет никакой пользы. И у Спасителя та же мысль в словах: <i>ибо много званых, а мало избранных</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> ибо много званых, а мало избранных.</span></span>Мф. 22:14</a>). Подвизайтеся убо! Умерщвляйте в себе ветхого человека и воссозидайте нового, по Бозе созданного, ибо и предводителя, виновника вашего спасения Бог совершил через страдания. Уже после того, как Он все претерпел: и самую смерть, и помазание, яко мертвец, и положение во гроб, и тридневное погребение – после всего этого Бог воскресил Его и прославил вечною славою человеческую плоть Его. Посему и мы должны постоянно содержать в своем уме и сердце мысль, что узким путем и тесными враты и многими скорбьми подобает нам войти в ту славу, которая объявится после последнего суда. Итак, всякий человек, рожденный в мир сей, тем паче христианин, пусть не думает, будто родился для того, чтобы наслаждаться сим миром и вкушать его радости, потому что если бы это был конец и эта цель рождения, то он не умирал бы. Но пусть содержит в мысли, что родился он, во-первых, для того, чтобы начать существовать из несущего, каким был; во-вторых, для того, чтобы подобно постепенному возрастанию телесному возрастать мало-помалу и возрастом духовным и добрым подвигом восходить в то священное и боголепное состояние, о котором говорит блаженный Павел: <i>доколе все придем… в мужа совершенного, в меру полного возраста Христова</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> доколе все придем в единство веры и познания Сына Божия, в мужа совершенного, в меру полного возраста Христова;</span></span>Еф. 4:13</a>); в-третьих, для того, чтобы сделаться достойным обитать в небесных селениях и быть вчинену в сонм святых Ангелов и петь с ними победную песнь Пресвятой Троице, Которая как одна дает ему бытие, одна же дарует и сие блаженное состояние. Но сего достигнуть невозможно без кровопролитной борьбы с миром, плотью и дьяволом. Только по труде и подвиге, подъятых в сем месте озлобления, на которое родились, мы умираем, по определению Божию, чтобы успокоиться от трудов с надеждою, что некогда имеем воскреснуть и жить жизнью непрестающею, без всякой печали и лишений, как благие и верные рабы в радости Господа своего.</div></p>