<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1072">Экумений Триккский прп.</a><div>Затем – как будто бы лгут слышавшие от Христа и одно вместо другого говорят – нет, говорит он, ибо и Сам Бог свидетельствует об истине их знаменьми и чудесы и различными силами, которыя совершаются через них. <br /><br /><br />«<b>И Духа Святаго разделенми</b>». И через дары и через наитие Святаго Духа совершается свидетельство Бога. А «разделенми» говорит, как бы через разделение благодати Духа и по мере каждаго, и сообразно с верою, и как каждому потребно. <br /><br /><br />«<b>По Своей Ему воли</b>» – Утешителя, очевидно. Разделяя, говорит, каждому, как Ему угодно.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Сосвидетельствующу Богу знаменьми же и чудесы и различными силами</b>,<br />Ибо и Сам Бог Отец утверждает истинность проповеди собственным свидетельством, посредством знамений и чудес и разнообразных дарований. Многие говорят, что знамения и чудеса — одно и тоже; a некоторые под знамениями разумеют врачевания болезней, изгнания бесов и иное в этом роде, под чудесами же сверхъестественныя чудотворения, как, напр., воскрешение мертвых и другое в этом роде. Под „<i>различными силами</i>“ разумеется или то же самое, или разныя духовныя дарования, о которых Апостол яснее говорит в первом послании к Коринфянам (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=4&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Дары различны, но Дух один и тот же;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и служения различны, а Господь один и тот же;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и действия различны, а Бог один и тот же, производящий все во всех.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но каждому дается проявление Духа на пользу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Одному дается Духом слово мудрости, другому слово знания, тем же Духом;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> иному вера, тем же Духом; иному дары исцелений, тем же Духом;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> иному чудотворения, иному пророчество, иному различение духов, иному разные языки, иному истолкование языков.</span></span>1 Кор. 12:4—10</a>). А так как и чародеи тоже кажутся совершителями знамений, чудес и сил, то он в отличие от них прибавил:<br /><b>и Духа Святаго разделенми</b>.<br />Ибо знамения и чудеса чародеев совсем не таковы и не составляют проявления какой-либо силы, напротив они суть дела слабости, праздной мечтательности и пустоты; Божественный же знамения суть дарования Святаго Духа. И в вышеупомянутом послании он назвал их разделениями дарований.<br /><b>По своей Ему воли</b>.<br />По воле Бога, или по воле Святаго Духа. И в упомянутом послании сказал, что Дух Св. <i>разделяет властию коемуждо, якоже хощет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Все же сие производит один и тот же Дух, разделяя каждому особо, как Ему угодно.</span></span>1 Кор. 12:11</a>).<br /></div></p></div>