<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1175">Михаил Херасков прот.</a><div><i>Был Валаам истинным пророком Божьим или языческим волхвом? (Ст. 8).</i> Мнения отцов церкви и толкователей относительно этого вопроса разделяются. Но по ближайшему и прямому смыслу сказания Моисеева, Валаам может быть отнесён к истинным пророкам Господним. Звание пророка присваивает ему и Апостол Пётр (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> но был обличен в своем беззаконии: бессловесная ослица, проговорив человеческим голосом, остановила безумие пророка.</span></span>2 Пет. 2:16</a>). В самом деле, Валаам постоянно говорит и действует от имени Иеговы, Господа Бога, которого прямо называет своим Богом (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=22&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сказал он им: переночуйте здесь ночь, и дам вам ответ, как скажет мне Господь. И остались старейшины Моавитские у Валаама.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И пришел Бог к Валааму и сказал: какие это люди у тебя?</span></span>Чис. 22:8-9</a>, 12, 18-20. <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=23&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И встретился Бог с Валаамом, и сказал ему [Валаам]: семь жертвенников устроил я и вознес по тельцу и по овну на каждом жертвеннике.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И вложил Господь слово в уста Валаамовы и сказал: возвратись к Валаку и так говори.</span></span>Чис. 23:4-5</a>, 16.). Само пророчество Валаамово, усвоенное церковью христианской, и величественными чертами изображающее грядущее царство Мессии, не позволяет думать, что оно могло бы излиться из уст волшебника; ибо кое общение свету к тьме? Сам Валаам хвалит народ Божий, между прочим, за то, что в нём нет вражды и волхования, и желает умереть среди него (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=23&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Кто исчислит песок Иакова и число четвертой части Израиля? Да умрет душа моя смертью праведников, и да будет кончина моя, как их!</span></span>Чис. 23:10</a>, 23.). Всё это заставляет думать, что Валаам был из числа лиц, которых Бог воздвигал среди язычников для славы имени своего, и для откровения о будущем спасении людей. Поэтому-то мудрецов персидских, со звездой приходивших в Вифлеем для поклонения новорождённому Спасителю мира, некоторые отцы не без основания почитают учениками и потомками Валаама, произнёсшего знаменитое пророчество о звезде, воссиявшей от Иакова (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=24&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Вижу Его, но ныне еще нет; зрю Его, но не близко. Восходит звезда от Иакова и восстает жезл от Израиля, и разит князей Моава и сокрушает всех сынов Сифовых.</span></span>Чис. 24:17</a> Смотр. Diction. De la bible Calm., t. I, p. 418.). Развращение же и печальный конец Валаама доказывает только то, что друга Божьего можно сделать врагом Его, что дары Божьи помещаются иногда и в скудельных сосудах, и что в частности дар пророчества не есть решительный признак нравственной высоты в человеке. И Саул был некогда пророком. «И крайне нечестивому Навуходоносору было откровение о Боге Спасителе нашем». (Феодорит – вопр. 44 на Чис.) И многие вообще произносят в день суда: «Господи, не в Твоё ли имя пророчествовахом»? Но Господь скажет им: николи же знах вас!... (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Многие скажут Мне в тот день: Господи! Господи! не от Твоего ли имени мы пророчествовали? и не Твоим ли именем бесов изгоняли? и не Твоим ли именем многие чудеса творили?</span></span>Мф. 7:22</a>). Поэтому-то и Апостол говорит: «если имею дар пророчества, и знаю все тайны…, а не имею любви: то я ничто» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Если имею <i>дар</i> пророчества, и знаю все тайны, и имею всякое познание и всю веру, так что <i>могу</i> и горы переставлять, а не имею любви, - то я ничто.</span></span>1 Кор. 13:2</a>). </div></p>