<p ><div><b>Дух Господа Бога на Мне, ибо Господь помазал Меня:</b> такова, может быть, причина помазания Его. В ином месте показывается иная причина, когда говорится:<i> на Кого увидишь Духа сходящего и пребывающего на Нем, Тот есть крестящий Духом Святым </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Я не знал Его; но Пославший меня крестить в воде сказал мне: на Кого увидишь Духа сходящего и пребывающего на Нем, Тот есть крестящий Духом Святым.</span></span>Ин. 1:33</a>). Видишь ли: здесь пророк сказал без члена: <b>Дух Господа Бога на Мне;</b> так же мы читаем в другом месте:<i> если же кто Духа Христова не имеет, тот и не Его </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо заповеди: не прелюбодействуй, не убивай, не кради, не лжесвидетельствуй, не пожелай чужого и все другие заключаются в сем слове: люби ближнего твоего, как самого себя.</span></span>Рим. 13:9</a>). Ясно, что Иисус принял Святого Духа не потому, что Он в Нем нуждался, но только во свидетельство, – никто ведь не получает того, что есть его. Как Своим божеством Он показывает силу, так и Своим Духом, являя, что Дух есть той же природы, какой Он Сам. Он сказал: совершилось (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Когда же Иисус вкусил уксуса, сказал: совершилось! И, преклонив главу, предал дух.</span></span>Ин. 19:30</a>). Где – иудеи, где – еретики? Когда Бог говорит: совершилось, то никто не может противоречить. Здесь говорится: <i>Дух Господа Бога на Мне, ибо Господь помазал Меня, а в другом месте: Бог Духом Святым и силою помазал Иисуса</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> как Бог Духом Святым и силою помазал Иисуса из Назарета, и Он ходил, благотворя и исцеляя всех, обладаемых диаволом, потому что Бог был с Ним.</span></span>Деян. 10:38</a>). Сказано: Бог, – не человек; не елеем, но Духом Святым и силою. Если бы Он помазан был людьми елеем, то Он не был бы выше остальных помазанников. Подобно тому, как Он был крещен, не нуждаясь в крещении, так как Дух в Нем пребывал до крещения, по сказанному:<i>Дух Святый найдет на Тебя, и сила Всевышнего осенит Тебя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Ангел сказал Ей в ответ: Дух Святый найдет на Тебя, и сила Всевышнего осенит Тебя; посему и рождаемое Святое наречется Сыном Божиим.</span></span>Лк. 1:35</a>), таким же образом во время крещения на Него сошел Святый Дух не ради освящения, потому что Он был свят и есть Освятитель всех, и не для того, чтобы совершить дивное, что Он мог совершить Своим божеством, но только для того, чтобы представить свидетельство, почему Иоанн и говорил: Пославший меня крестить в воде сказал мне: <i>на Кого увидишь Духа сходящего и пребывающего на Нем, Тот есть крестящий Духом Святым</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Я не знал Его; но Пославший меня крестить в воде сказал мне: на Кого увидишь Духа сходящего и пребывающего на Нем, Тот есть крестящий Духом Святым.</span></span>Ин. 1:33</a>). Для того, чтобы показать, что явление Святого Духа было только для свидетельства, а не потому, что Он не имел Его, Иоанн сказал: <i>и я видел и засвидетельствовал, что Сей есть Сын Божий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И я видел и засвидетельствовал, что Сей есть Сын Божий.</span></span>Ин. 1:34</a>). Ясно, что Сын Божий есть Бог, так как Отец Сам представил свидетельство, говоря: <i>Сей есть Сын Мой возлюбленный, Того послушайте</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И явилось облако, осеняющее их, и из облака исшел глас, глаголющий: Сей есть Сын Мой возлюбленный; Его слушайте.</span></span>Мк. 9:7</a>); потом Сам Христос говорил:<i> Я Духом Божиим изгоняю бесов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Если же Я Духом Божиим изгоняю бесов, то конечно достигло до вас Царствие Божие.</span></span>Мф. 12:28</a>), а также в ином месте: <i>тогда Иисус возведен был Духом в пустыню, для искушения от диавола</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Тогда Иисус возведен был Духом в пустыню, для искушения от диавола,</span></span>Мф. 4:1</a>). Этими словами Он выражает одну и ту же волю и свое равенство с Духом Святым, даже во плоти. Мы исследуем: говорил ли Он о благодати, или о Святом Духе? Сказано: Дух Господа Бога на Мне,а не благодать Господня. Но удивительно то, что Дух Господень явился над Богом. Было необходимо, чтобы Святый Дух явился над воплощением Бога, чтобы благодать Духа чрез плоть Его, Христа, утвердилась в нас. Как над Ним Дух явился во свидетельство, не потому, что Он в Нем нуждался, так над нами Он является не во свидетельство, но для отнятия нашей скудости, по написанному:<i> сей самый Дух свидетельствует духу нашему, что мы – дети Божии</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Сей самый Дух свидетельствует духу нашему, что мы - дети Божии.</span></span>Рим. 8:16</a>). Он показывает нам, что Сын по божеству есть одной и той же природы с Отцом; а нас, хотя мы и не сыны по природе, Он освящает и делает сынами по благодати. Благовествовать нищим послал. Здесь послание есть то же, что и откровение. Откуда и куда посылается Тот, Который по божеству Своею природою пребывает во всех? Нищим, говорит. Разве не нищими были князья, начальники и богачи, которым Ему нужно было возвещать? Конечно, говорит, были поистине нищие: они были великими в этой жизни, но нищими для будущей жизни. Потом, иным образом, пророк называет нищими людей, которые первые получили благовестие. Послал Меня исцелять сокрушенных сердцем, – тех, сердца которых часто оскудевали по причине грехов. Иудеи и прочие, которые приняли благовестие, были недостойными. Сам Господь наш в нагорной проповеди в начале говорил: <i>блаженны нищие духом, ибо их есть Царство Небесное</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Блаженны нищие духом, ибо их есть Царство Небесное.</span></span>Мф. 5:3</a>). Нищим открыта дверь небесная; смирение – причина всех благ, а гордость – причина всех зол. Помазал Меня Духом, т.е., дал свидетельство. Для того, чтобы того Помазанника не считали подобным прочим пророкам, не считали посланным только для благовествования, пророк прибавляет: исцелять сокрушенных сердцем, или по причине грехов, или по причине печали. А для того чтобы показать, что исцеление принадлежит собственно Ему, и что Он не есть слабый пророк, который дарует иным то, что прежде получил сам, Он в евангелии говорит:<i>придите ко Мне все труждающиеся и обремененные, и Я успокою вас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Придите ко Мне все труждающиеся и обремененные, и Я успокою вас;</span></span>Мф. 11:28</a>). Говоря: "Я", Он объявляет о Своей безусловной и высшей свободе. Видишь ли: прежние благодеяния были видимы, а настоящие невидимы, те – телесны, а эти обновляют души. В данном случае говорится не о настоящем и земном, но о будущем и небесном. Справедливо Он называет их нищими, потому что они лишились таких благ. Он также показывает, что недостаточно только нам принять благовестие, но что следует нам и согласиться с принятым благовестием. <b>Послал Меня исцелять сокрушенных сердцем.</b> Некоторые были сокрушенными по причине скорбей, иные по причине грехов, иные по причине того и другого, – подобно тому, как Господь наш сказал расслабленному: <i>вот, ты выздоровел; не греши больше</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Потом Иисус встретил его в храме и сказал ему: вот, ты выздоровел; не греши больше, чтобы не случилось с тобою чего хуже.</span></span>Ин. 5:14</a>). Иные сокрушаются по причине праведности или грехов; по причине праведности, как написано: <i>сердце сокрушенное и смиренное Бог не уничижит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Жертва Богу - дух сокрушенный; сердца сокрушенного и смиренного Ты не презришь, Боже.</span></span>Пс. 50:19</a>); по причине грехов, как написано:<i>исправь повреждение ее, ибо она поколебалась</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=59&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ты потряс землю, разбил ее: исцели повреждения ее, ибо она колеблется.</span></span>Пс. 59:4</a>). Некоторые сокрушаются по причине диавола, как согбенная женщина, по причине грехов, как написано:<i> ибо беззакония мои превысили голову мою, подобно тяжелому бремени отяготели на мне. Воссмердели и согнили раны мои от безумия моего </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=37&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо беззакония мои превысили голову мою, как тяжелое бремя отяготели на мне,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> смердят, гноятся раны мои от безумия моего.</span></span>Пс. 37:5-6</a>), потому что, когда мы не обращаем внимания на то, что гниет, то происходит смрад. Потом говорится: <i>опустошение и гибель на стезях их </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=59&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ноги их бегут ко злу, и они спешат на пролитие невинной крови; мысли их - мысли нечестивые; опустошение и гибель на стезях их.</span></span>Ис. 59:7</a>). Не так телесные скорби уменьшают силу тела, как грехи разрушают силу духа. Потом пророк показывает иное благодеяние для души: <b>проповедовать пленным освобождение,</b> т.е., тем, души которых были в плену. Откуда это ясно? Из того, что Он сказал не: "даровать", но: проповедать отпущение, показывая этим, что благодеяние зависит от воли принимающих. Он пришел для благовестия, для того, чтобы желание добра было им приятно.<b> И слепым прозрение (в русском переводе: и узникам открытие темницы)</b>. Какие слепцы вышли из Вавилона? Хотя они были слепыми, прежде чем пришли, однако они не были таковыми после возвращения.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=60&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=61&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
