<div><p ><div><b>Радостью буду радоваться о Господе</b>, – вследствие множества учеников и будущих даров.<br /><b>Возвеселится душа моя о Боге моем; ибо Он облек меня в ризы спасения, одеждою правды одел меня.</b> Не видишь ли ты, что здесь про­рок сказал только о радости духовной? Здесь нет ничего вещественного, но все духовное, потому что он говорит: возвеселится душа моя о Боге моем. Когда мы получаем какую-либо духовную благость, то мы радуемся о Господе. Всякий, кто радуется о своих благах и детях, хотя бы потом подвергался печали, однако, видя приятную жену или любимых сынов, за­тем не считает бедствий более бедствиями. Равным образом это случается и с тем, кто радуется о Господе, – особенно, когда он наверное знает, что Бог не прогневался на него; тогда он более не скорбит и не печалится, подобно тому, как апо­столы всегда радовались о Боге и других увещевали к тому же, говоря: <i>радуйтесь всегда в Господе </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Радуйтесь всегда в Господе; и еще говорю: радуйтесь.</span></span>Флп. 4:4</a>). Эта радость непреходяща и бессмертна. Если кто радуется о бла­гах, то радость его бывает временна: когда богатство его истощится, то вместе с ним исчезнет и радость. Подобно тому, как свежие весенние цветы бывают приятны для глаз, а поблекшие неприятны, таким же образом и богатство отни­мает радость от ума и, может быть, само первое отойдет от нас, или мы от него. Иной, может быть, будет радо­ваться из-за прекрасной жены, но и она – владение непрочное, ра­дость временная, веселие преходящее, соединенное со многими огорчениями и подозрениями: потому-то эта радость временна. Но если ты полюбишь Господа, то милосердие Его будет вечным; любовь постоянно обновляется, желание возжигается, никогда не дряхлеет и не стареет. Тот, кто любим тобою, всегда нов, желателен и достоин любви. Если же ты скажешь, что ты не ви­дишь Его, то посмотри на небеса: как они прекрасны, как ве­личественны! Как небо приятно, усладительно для зрения и по­лезно для всего! А это небо есть дело Того, Которого ты любишь, тонкое и нежное дело перст Его. Отсюда ты уразумеешь кра­соту Его Самого, насколько это возможно. Разве ты не видишь Его? Если желаешь, то ты Его узришь, – очисти только ум, очисти сердце, потому что говорится: <i>блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят.</span></span>Мф. 5:8</a>)<br />[Следующая затем строка, вследствие поврежденности текста в ар­мянском кодексе, оставлена без перевода].<br /><b>Облек меня в ризы спасения.</b> О какой ризе говорит про­рок? Та риза, в которую мы облекаемся, не есть риза спасе­ния. Но я знаю, что вам, ведящим таинство, это известно. Од­нако, пусть говорит Павел: <i>во Христа крестившиеся, во Христа облеклись </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> все вы, во Христа крестившиеся, во Христа облеклись.</span></span>Гал. 3:27</a>). Христос есть одежда спасения. Ты облекся в ризу не затем, чтобы покрыть наготу телесную, но затем, чтобы быть неприкосновенным для насилия смерти. Справедливо пророк говорит: ризу, – потому что мы были на­гими, бесславными, непослушными, глупыми, блуждающими, слу­жащими многим страстям; грехи сделали нас нагими, и сатана, которому мы дали у себя место, сделал нас бесслав­ными. Потому пришел Христос, облачил нас, и показал нам разум, которым мы можем легко совлечь с себя вет­хого человека с деяньми его и облечься в нового, созданного по Богу. И так как в нашей власти – совлечь его, то потому Он и повелевает, говоря: облек, так чтобы одежда всегда пребывала с нами. <b>Одеждою правды одел меня.</b> Есть здоровье, ко­торого мы можем достигнуть после болезней, благодаря вра­чам и наставлениям советников; это же здоровье приобре­тается вместе с радостью и величайшими благами и никогда не подвергает нас бесчестию.<b> Как на жениха возложил венец</b>. Акила говорит: как жениху, украшенному венцом. <b>И, как невесту, украсил убранством</b>. Митра – это венец, украшенный ожерельями и драгоценными камнями, который женихи надевают себе на голову во время бракосочетания. И, как невесту, говорит, украсил убранством. Поистине, было брачное торжество, но только духовное, в котором души сделались причастницами Бога. Смотри на бед­ность невесты, которая получает от жениха одежду и украшение; никто другой не мог украсить ее этими одеждами. Подобно тому, как какой-либо муж – царь, когда желает взять себе в жены понравившуюся служанку, не имеющую одежды, до­стойной брачного торжества, и не имеющую средств самой от себя приготовить таковые одежды, дарит ей все это и укра­шает, – таким же образом и Христос даровал все укра­шения Церкви и украсил ее.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=61&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=61&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>