<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1146">Иустин Философ мч.</a><div>И опять в иных словах через другого пророка говорится: «пронзили ноги Мои и руки, и бросили жребий об одежде Моей»<a href="#694017_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. С Давидом, царем и пророком, сказавшим это, ничего такого не случилось: но Иисус Христос был распростерт руками и распят иудеями, которые противоречили Ему и говорили, что Он не Христос. И притом, как сказал пророк, «ругаясь над ним, посадили Его на судилище и говорили: суди нас»<a href="#694017_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. А слова: «пронзили руки Мои и ноги», были указанием на гвозди, которые на кресте были вбиты в руки и ноги Его. И по распятии Его те, которые распяли, бросили жребий об одежде Его и разделили между собою. А что действительно это было, можете узнать из актов, составленных при Понтии Пилате<a href="#694017_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="694017_1" class="note-item" href="#694017_1">1</a> <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо псы окружили меня, скопище злых обступило меня, пронзили руки мои и ноги мои.</span></span>Пс. 21:17</a>, 19<br /></li><li><a id="694017_2" class="note-item" href="#694017_2">2</a> Здесь, вероятно, намекается на слова Исаии, приведенные выше: «требуют ныне у меня суда»; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=26&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Тогда отпустил им Варавву, а Иисуса, бив, предал на распятие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Тогда воины правителя, взяв Иисуса в преторию, собрали на Него весь полк</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> и, раздев Его, надели на Него багряницу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> и, сплетши венец из терна, возложили Ему на голову и дали Ему в правую руку трость; и, становясь пред Ним на колени, насмехались над Ним, говоря: радуйся, Царь Иудейский!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> и плевали на Него и, взяв трость, били Его по голове.</span></span>Мф. 27:26-30</a>.<br /></li><li><a id="694017_3" class="note-item" href="#694017_3">3</a> См. ниже гл. 48. Св. Тертул. Apolog. 21.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Памятники древней христианской письменности в русском переводе. Т.3. Сочинения древних христианских апологетов (прилож. к Православному Обозрению). М., 1862. - С. 73-74</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Яко обыдоша мя пси мнози</b><br /><br />Выше иудеев назвал волами, потому что они, по Феодориту, находились под игом закона, как волы, или быки, хотя они и нарушали закон. Собаками здесь называют воинов из язычников римских, как нечистых по закону и бесстыдных, как собаки. Так и Христос называл Хананеанку как язычницу: <i>не хорошо отнять хлеб у детей и бросить псам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Он же сказал в ответ: нехорошо взять хлеб у детей и бросить псам.</span></span>Мф. 15:26</a>) (1) <br /><br /><b>Сонм лукавых одержаша</b> (обступил) <b>мя</b>. Толпа завистливых иудеев схватила Меня. <br /><br /><b>Ископаша</b> (пронзили) <b>руце мои, и нозе мои</b>. Гвоздями пробили руки и ноги мои.<br />____<br /><br />(1) Прибавление <i>Феодоритово</i>: Однако после страдания прежние псы чрез веру возведены в достоинство сынов: а пользовавшиеся некогда попечительностью, как сыны, получили название псов, потому что они на подобие псов злились против Господа.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > Это таинственное переживание кающегося Давида есть в то же время ясное <strong>пророчество о Христовых страданиях</strong>.<br /> <em>Да и все, желающие жить благочестиво во Христе Иисусе, будут гонимы</em> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Да и все, желающие жить благочестиво во Христе Иисусе, будут гонимы.</span></span>2 Тим. 3:12</a>), — говорит апостол Павел. <br /> Когда царь Давид грешил, бесы ему не являлись и не тревожили его. Но когда стал он каяться и направлять свою жизнь на путь Божий, то злые демоны окружили его, ополчились против него и стали истязать. <strong>Речь здесь не о людях, а о бесах</strong>, которые либо сами являются кающемуся грешнику, либо мучают его через людей. Не назвал бы Давид людей Божиих, венец Божия творения, псами; но псами наименовал он демонов, являющихся праведным людям либо в виде псов, либо в облике змей, либо как эфиопы <em>[в серб. букв:, черные, негры. — Ред.]</em>, либо как львы, либо в каком-то ином обличье. А то, что под псами разумеет он здесь злых духов, в этом мы можем удостовериться, читая жития великих подвижников, которым демоны, желая их устрашить, являлись именно в таком виде.<br /> И еще мы можем убедиться в этом, памятуя о словах Господа Спасителя, изрекшего с креста:<br /><em>Отче! прости им, ибо не знают, что делают!</em> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Иисус же говорил: Отче! прости им, ибо не знают, что делают. И делили одежды Его, бросая жребий.</span></span>Лк. 23:34</a>)<br /> Это значит, что не свою волю творят они, а чью-то чужую волю, то есть бесовскую.<br /> Пси мнози и сонм лукавых собрались, чтобы уничтожить Владыку Христа. Если не смог диавол-искуситель победить Господа на Горе искушений своими лживыми обещаниями, то все свои усилия сосредоточил он на том, чтобы истребить Его руками людей — бесчестной смертью на кресте.<br /> Посмотрите, братья, как ясно это пророчество! <em>Ископаша руце мои и нозе мои.</em> Ни к кому в истории мира невозможно было отнести эти слова, как только к распятому Спасителю. Указаны в пророчестве и все подробности [страданий Спасителя]: <em>Разделиша ризы моя себе, и о одежди моей меташа жребий.</em><br />Всё это свершилось так, как предречено, — доподлинно всё!<br /> Однако диавол ошибся в расчетах. Помышлял он смертью уничтожить Сильнейшего смерти. Думал обесчестить Того, Кто только и наделяет честью всякое творение. Владыка Христос Своим славным воскресением победил и посрамил диавола и весь сонм его псов и дал нам, людям, силу и власть над ними.<br /> Весь языческий мир был не в состоянии отогнать одного[-единственного] демона, а мы можем именем Христовым и Его крестом развеивать как дым легионы бесов, ибо после пришествия Христа в мир стали они подобны побитым и испуганным собакам.<br /> О Господи, Победитель и Спаситель, Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 23 (10) октября</div></p></div></p></div>