<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Покоривший представляет покоренное Богу, усвояя Себе нашу покорность. Такое же, кажется мне, значение имеют слова: «<b>Боже, Боже мой, внемли Мне, для чего ты оставил Меня</b>»? Ибо не Сам Он оставлен или Отцом, или собственным Божеством, Которое (как думают некоторые) убоялось будто бы страдания, и потому скрылось от страждущего (кто принудил Его или вначале родиться на земле, или взойти на крест?), но (как говорил уже я) в лице Своем изображает нас. Мы были прежде оставлены и презренны, а ныне восприняты и спасены страданиями Бесстрастного. Подобно этому усваивает Он Себе и наше неразумие, и нашу греховность, как видно из продолжения псалма, потому что двадцать первый псалом явно относится ко Христу.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Боже, Боже мой! вонми ми, вскую оставил мя eси?</b><br /><br />Это слово, свойственное человеческой боязливости, удостоверяет в истине Христова вочеловечения, т. е. уверяет, что Он был совершенный человек, а потому и подлежал человеческому страху. «<i>Вонми ми</i>», сказал Отцу. Ибо те, которые предают кого либо мучителям на смерть, отвращают глаза свои и уже более не видят имеющего быть казненным. «<i>Вскую оставил мя eси?</i>» Сии слова говорит Господь не потому, чтобы Отец когда либо отделился от Него после личного соединения Сына и Бога с человечеством; но Он говорит это по причине страха смерти. Ибо если Ты, Отец, говорит, не устранишь от Меня Твоей помощи, то Я не устрашусь смерти. О сем страхе Господа повествует и евангелист, что Он, молясь в саду, просил о том, чтобы миновала Его чаша смерти: <i>Отче,</i> говорил Он, <i>если возможно, да минует Меня чаша сия!</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, отойдя немного, пал на лице Свое, молился и говорил: Отче Мой! если возможно, да минует Меня чаша сия; впрочем не как Я хочу, но как Ты.</span></span>Мф. 26:39</a>). Начало сего псалма произнес Господь громким голосом на кресте еврейским наречием: «<i>Или, или, лима савахфани», то есть, Боже мой, Боже мой, почто Ты Меня оставил</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> а около девятого часа возопил Иисус громким голосом: Или, Или! лама савахфани? то есть: Боже Мой, Боже Мой! для чего Ты Меня оставил?</span></span>Мф. 27:46</a>), то есть, что Ты Меня оставил, чтоб овладел Мною страх в то время, в которое, как Тебе известно, дух усерден, а плоть немощна? Или для чего Ты попустил Мне быть умерщвленным, когда Ты знаешь, что Я не сделал ничего достойного смерти.*<br /><br /><b>Далече от спасения моего словеса</b> (вины) <b>грехопадений моих</b>.<br />Наказания, говорит, за грехи мои находятся далеко от спасения моего, т. е. не препятствуют спасению моему, потому что сии наказания и грехи вовсе не мои: «<i>греха</i>, говорит, <i>Он не сотворил</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ему назначали гроб со злодеями, но Он погребен у богатого, потому что не сделал греха, и не было лжи в устах Его.</span></span>Ис. 53:9</a>). Ибо смерть (моя) есть наказание за согрешивших, а не за грехи (мои). Или можно понимать так, что Христос здесь представляет лице всего человеческого естества, как сродный с ним и как бы от лица оного говорит: почто Ты, Боже мой, оставил меня всецелого человека, чтобы умереть? Потом присовокупляет и причину оставления, то есть, что осуждение за грехи мои далеко от спасения и что следовательно Я удален от сего спасения; потому что если б Я был близок ко спасению, то, без сомнения, был бы избавлен от смерти.**<br />______<br />* Слова <i>Григория Б</i>. «Он не оставлен ни Отцем, ни своим Божеством, как угодно некоторым толковать, что оно боялось страдания и потому сокрылось от страдавшего. Ибо кто мог принудить Его или родиться в начале на земли, или взойти на крест? Но, как я сказал, Он в лице своем изображал нас. Мы были прежде оставлены и презренны, а ныне вновь приняты и спасены страданиями бесстрастного. Подобно сему Он усвояет Себе и наше неразумие и нашу греховность в продолжении псалма, потому что 21-й псалом явно относится к Христу (Слово 30-е, о Богословии 4-е, о Боге Сыне 2-е)». Почти тоже говорит и Бож. <i>Кирилл</i> и <i>Оригeн</i>. Еще: Некто: под заступлением можешь разуметь и попущение (у <i>Никиты</i>), <i>Феодорит</i>: Заступлением называет не отделение соединенного Божества, как некоторые думали, но допущение страдания. <i>Евсевий</i>: слова: внемли мне, как ненаходящиеся в еврейском, Спасителем опущены. <br /><br />** Или: если Ты, Отец, потребуешь от человечества отчетов и оправданий в согрешениях его; то оно не спасется, но далеко будет от спасения. Итак пусть спасется по благодати. И <i>Феодорит</i>: Никто из других переводчиков не сказал: грехопадений, но <i>Акила</i>: вины вопля моего: <i>Симмах</i>: слез моих; <i>Феодотион</i>: помощи моей; одни 70 сказали: грехопадений: не смотри, говорит, Отец, на греховность природы, но дай спасение за мои страдания.</div></p></div>