<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1148">Кесарий Назианзин прав.</a><div>«<b>Червь</b>», как сказал божественный певец Давид, это для нас – по признаку целостности червя (т. е.будучи разрублен, он не погибает), без всякого сопретерпевания и сближения от Приснодевы Марии безбрачно рождаемый, а для противников – червь мучений, грызущий и поглощающий их не переставая.<br /><br /><br />***<br /><br />Потому Он и сказал через Своего отрока (слугу) Давида: <b>«Червь Я, а не человек».</b> Как червь из земли без всяких примесей обретает плоть и оживает, подобным образом и Я от Приснодевы без примесей каких-либо и схождения с мужчиной воплотился, саморасленным стал Человеком, оставаясь Богом.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Вопросы св. Сильвестра и ответы прп. Антония. Вопрос 134.</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div><i>Поскольку в XXI псалме явно говорится о Господе, то как понять слова</i>: <b>Яже червь, а не человек</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Я же червь, а не человек, поношение у людей и презрение в народе.</span></span>Пс. 21:7</a>)?<br /> Господь наш Иисус Христос по неизреченному человеколюбию к нам сделался и назвался червем.<a href="#693866_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Ведь как червь рождается без соития,<a href="#693866_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> так и Господь был зачат без семени. Однако и для диавола Он послужил приманкой, как червь: диавол заглотил Его плоть, как червя, и напоролся на Божество.<a href="#693866_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> Однако и для [всех] врагов [Своих] Он червь, ведь мудростью мудрый тотчас обнаруживается, неразумием же лукавый<a href="#693866_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>.<br /> Но [еще] и в нас Он становится червем, всякий раз как мы грешим, ибо [тогда] Он изобличает и угрызает нашу совесть.<a href="#693866_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a> <br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="693866_1" class="note-item" href="#693866_1">1</a> Как отмечает Д. Прассас (Prassas 2003, р. 361), уже Ориген (впрочем, принадлежность ему этого текста спорна, наиболее вероятно, что это Евагрий) в толковании данного места называл Христа червем (Orig. (?) selecta in Ps.: PG 12, 1253, 28) как и Златоуст (PG 62, 425).<br /></li><li><a id="693866_2" class="note-item" href="#693866_2">2</a> Источник этого мнения найти не удалось, хотя у Златоуста, например, сказано, что червь рождается из древесины (дров, или пня: άπό του ξὑλου) (Joan. Chrys. ad popul. Antioch.: PG 49, 75. 27), что можно понять и в том смысле, что не через соитие. У самого прп. Максима символ Христа – червь – встречается еще вqu. dub. 184 и Thal. 64, 484, ed. Laga, Steel, в толковании «Книги Ионы», где дается и пространное анагогическое толкование, в котором обыгрывается символика «червя».<br /></li><li><a id="693866_3" class="note-item" href="#693866_3">3</a> Ср. у Григория Нисского: «Божество было сокрыто под покровом нашего естества, и враг [рода человеческого], словно жадная рыба, вместе с приманкой плоти проглотил крючок Божества» (Greg. Nyss. orat. catech. mag.: 24, 38—40, ed. Srawley).<br /></li><li><a id="693866_4" class="note-item" href="#693866_4">4</a> σκολιός; возможно, здесь игра слов: σκολιός — σκώληξ (червь). Мысль прп. Максима не вполне ясна. Может быть, она состоит в том, что по отношению ко Христу проявляется мудрость мудрых и неразумие порочных.<br /></li><li><a id="693866_5" class="note-item" href="#693866_5">5</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> где червь их не умирает и огонь не угасает.</span></span>Мк. 9:44</a>.<br /></li></ul></div><br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Вопросы и недоумения". Разъяснение некоторых трудностей в Св. Писании, писаниях Святых Отцов и других вопросов и недоумений. 157. </i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Аз же есмь червь, а не человек</b><br />По словам <i>Феодорита</i>, сии слова произнес Господь смиряющий и уничижающий Себя. Ибо и Давид, хотя был пророк и царь, называет себя (во второй Царств) псом мертвым. А если и безгрешный Иисус столько уничижает Себя, то что можем уже сказать мы грешные и достойные всякого уничижения? Некоторые касательно сего говорят (Божеств. <i>Дионисий Ареопагит</i> и изъяснитель его Богоносный <i>Максим</i>) (1), что Господь назвал Себя червем по причине безсеменного своего рождения: ибо как червь рождается в земле без семени после дождя; так и Христос родился безсеменно после наития на Деву Святаго Духа. Итак Христос называется червем по сей причине. Опять: «<i>не человек</i>», по причине сверхъестественного и несвойственного человеческому рождению своего зачатия. Или Христос называется <i>червем</i>, потому что носил плоть как приманку для демонов, под которою скрывалась уда Божества. Как для рыб приманка червь, так и Христово человечество было приманкою для уловления великого и умственного кита – диавола, плавающего в море настоящей жизни. Ибо, проглотив сию приманку, иначе умертвив и пожрав Христово человечество, он уловлен удою Божества Его, скрывавшегося под человечеством; и таким образом все пожирающий растерзан и умерщвлен. Или как червь по виду кажется ничтожным, но он проточивает и истребляет вещество, в котором находится: так и Христос, по-видимому, был ничтожен, но по существу своему, постигаемому только умом, Он был разрушителен для враждебной силы демонов.<br />_____<br />(1) Слова <i>Максима</i>: Быть может именем червя указывает на рождение от девы. Ибо как червь рождается не чрез соитие, но в дереве, в земле, в навози, без сообщения: так и Спаситель родился от Св. Девы без семени (у <i>Никиты</i>). А некоторые учители говорят, что Господь потому назвал себя червем, что как тело червя мягко, нежно и чувствительно; так и тело Господа было самое нежное и тонкое и следовательно весьма чувствительно по причине естественного благородства, которое оно имело.<br /><b>Поношение человеков, и уничижение людей</b> <br />Сии слова содержат ясное предсказание о тех родах бесчестия и осмеяния, которые сделали Господу иудеи во время страдания Его, ругаясь и издеваясь над Ним. Могут впрочем слова: поношение человеков, и уничижение людей, означать одно и тоже; и можно их понимать и так, что поношением сделался Господь для человеков, т. е. римских воинов, а уничижением для людей, т. е. для иудеев (2)<br />______ <br /><br />(2) Слова <i>Максима</i>: Поношение человеков неверовавших истине, уничижение людей – исполненных грехов (у <i>Никиты</i>).</div></p></div>