<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Полюбомудрствуй о том, как гнев Божий, называемый <b>«чашею в руке Господа»</b> и<i> «чашею падения испиваемой»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=51&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Воспряни, воспряни, восстань, Иерусалим, ты, который из руки Господа выпил чашу ярости Его, выпил до дна чашу опьянения, осушил.</span></span>Ис. 51:17</a>), соразмеряется с грехами, потому что Господь, хотя у всех убавляет нечто из заслуженного ими наказания и нерастворенное вино гнева <b>растворяет </b>человеколюбием; впрочем от строгости преклоняется на милость только для тех, которые вразумляются страхом, и от малой скорби <i>«приемлют во чреве»</i> обращение, и «<i>болят</i>» им, и «<i>рождают</i>» совершенный <i>«дух спасения»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Оживут мертвецы Твои, восстанут мертвые тела! Воспряните и торжествуйте, поверженные в прахе: ибо роса Твоя - роса растений, и земля извергнет мертвецов.</span></span>Ис. 26:19</a>); а блюдет и без остатка изливает <b>дрожжи</b>, то есть конечный гнев на тех, которые не исцеляются Его благостью, но еще ожесточаются, подобно тяжкосердому фараону, обременяющему горькими работами и соблюденному в показание силы Божией над нечестивыми (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=9&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> но для того Я сохранил тебя, чтобы показать на тебе силу Мою, и чтобы возвещено было имя Мое по всей земле;</span></span>Исх. 9:16</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Григорий Назианзин, Слово 15<br />Произнесенное в присутствии отца, который безмолвствовал от скорби, после того как град опустошил поля</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Слова: <b>чаша в руце Господни, вина нерастворена исполнь растворения</b>, в Слове Божием означают праведное воздаяние, срастворяемое человеколюбием для побуждения грехолюбивых к покаянию. Ибо сказано: <b>уклони от сея в сию</b>, то есть от человеколюбия — в правдивый суд и заслуживаемое грехопадениями наказание. Но, чтобы по беспечности не оказались мы вовсе забывшими о наказании, присовокуплено:<b> обаче дрождие его не истощися</b>, потому что тот, кто будет совершенно пренебрегать своим спасением, в последствии не избавится от наказания. Сказано: <b>чашу</b> суда справедливо <b>испиют вси грешнии земли</b>.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Письма". Книга I. 6. Урсенуфию<br />На слова: </i>чаша в руце Господни<i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=74&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо чаша в руке Господа, вино кипит в ней, полное смешения, и Он наливает из нее. Даже дрожжи ее будут выжимать и пить все нечестивые земли.</span></span>Пс. 74:9</a>).</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div><i>Оттуда же</i>: И гнев, называемый <b>чашей в руке Господа </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=74&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо чаша в руке Господа, вино кипит в ней, полное смешения, и Он наливает из нее. Даже дрожжи ее будут выжимать и пить все нечестивые земли.</span></span>Пс. 74:9</a>) и <i>чашей падения </i>испиваемой (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=51&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Воспряни, воспряни, восстань, Иерусалим, ты, который из руки Господа выпил чашу ярости Его, выпил до дна чашу опьянения, осушил.</span></span>Ис. 51:17</a>: LXX), соизмеряется с грехами, хотя и убавляет у всех нечто из заслуженного наказания и нерастворенное вино гнева растворяет человеколюбием; преклоняясь от строгости на милость...<a href="#701102_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <br /> <br />Рука Господа — это сила творящая, сохраняющая, благое созидающая, а неблагое сокрушающая. Всякий грех, как только он совершен, прочно сопрягается с [грядущим] в конце судом. Преклонится же от строгости на милость, когда чрез спасительные заповеди внушит душе покаяние, от суда очищающее.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="701102_1" class="note-item" href="#701102_1">1</a> См. Greg. Naz. or. 16, in patr. tac. 4: PG 35, 937D-940A.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Вопросы и недоумения.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Яко</b> (потому что) <b>чаша в руце Господни, вина нерастворена, исполни растворения.</b><br /><br />Это слово иносказательное и содержащее подобие. Давид здесь рукою Господа называет силу Его, чашею вина — меру наказания. Ибо, по словам <i>Феодора</i> и <i>Феодорита</i>, под вином надобно разуметь наказание, так как наказание, подобно вину, отнимает у человека силу и расслабляет телесный состав, и приводит человека в замешательство в мыслях и словах его, так что он тогда уподобляется пьяному. Это вино наказания неподдельно, как суровое, язвительное, не растворенное сострадательностью. Но хотя сия чаша гнева Божия полна вина неподдельного, однако же есть и другая чаша в руке Божией, исполненная раствора, то есть, человеколюбия. Как сей раствор, или сию смесь вина составляет вода, вливаемая в вино, то раствор и смешение в строгом наказании составляет человеколюбие. Ибо выражение: полна раствора, не должно соединять с предыдущим: с вином не растворенным, но читать его отдельно само по себе, без союза. Или должно думать, что опущен союз: и, и читать так: и чаша в руки Господа полная раствора. Иначе как было бы возможно, чтоб одна и та же чаша содержала в себе и не растворенное вино, и раствор? А что две здесь чаши разумеются, это открывается и из последующих слов.<br /><br /><b>И уклони</b> (отлил) <b>от сея в сию, обаче дрождие его не истощися.</b><br /><br />Отлил, говорит, из чаши, или сосуда нерастворенного наказания в чашу, или меру (сосуд) человеколюбия, чтобы вино сделать умеренным для напоения им виновных в малых и простительных грехах. Дрожжи однако же от сей чаши наказания не слиты, где дрожжами называет подонки нерастворенного вина, и последнее наказание, которое осталось дать производящим великие и смертные грехи и не кающимся в своем злодеянии.<br /><br /><b>Испиют ecи грешнии земли.</b><br /><br />Дрожжи, говорит, и несмешанное и крайнее наказание испиют грешные на земли, то есть нераскаянные грешники.<br /><br />Слова <i>Исидора Пелусиотского</i>: Итак, сие Божественное пророчество показываете, что праведное воздаяние растворяется человеколюбием, по причине раскаяния согрешающих, ибо растворил (преклонил) человеколюбием должное за грехи наказание. Но чтобы ленивые совершенно не возмечтали, что правосудие забудет их, прибавлено, что если совершенно возненавидят о спасении, то после не избегнут правосудия; ибо справедливо испиют чашу осуждения. Слова <i>Григория Богослова</i>: Гнев соразмерный грехам называется чашею в руке Господа и сосудом падения испиваемым. Ибо хотя Господь у всех убавляет нечто от заслуженного ими наказания и к нерастворенному вину гнева примешивает человеколюбие, но преклоняется от строгости на милость только для тех, которые вразумляются страхом, а блюдет, как бы дрожжи, конечный гнев и остальное движение для заслуживших оное, ибо Бог отмщений Господь, чтобы все истощить на тех, которые не только не исцеляются благостно, но и ожесточаются подобно тяжкосердому Фараону, потому что хотя и преклоняется по причине человеколюбия от строгости на снисходительность, но не во всяком случае прощает согрешающих, чтобы чрез благость не сделались хуже. Слова <i>Афанасия</i>: Чаша находится в руке Господа, которую Он наполняет как бы выжимая в нее плоды каждого человека и добрые и злые и растворяя зло добром; после чего те, которых дрожжи не изливаются, то есть у которых грехи остаются, испиют ее, то есть, будут упоены своими бедами точно так, как и святые испиют чашу жизни в Царствии небесном, с Господом Иисусом по словам Его: до того дня, как буду пить с вами новое вино в царствии Отца моего. <i>Дидима</i>: Уже не раствор, но конечная погибель постигает согрешивших безмерно. О сей чаше сказал Бог у Иеремии: <i>возми чашу вина нерастворенного сего от руки моей и напой (ею) все народы, к которым Я послю тебя. И испиют и изблюют и сделаются безумными от лица меча</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=25&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И они выпьют, и будут шататься и обезумеют при виде меча, который Я пошлю на них.</span></span>Иер. 25:16</a>). Ибо Бог (говорит Евсевий) на подобие врача посылает наказание на тех, которые нуждаются как бы в горьком противоядном врачевстве для изблевания внутреннего зла.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1019">Владимир (Богоявленский) сщмч.</a><div>Сильное царствование Саула и мудрое управление Давида сделали израильский народ великим и могущественным. Но во времена царей вино было причиною нравственного расслабления, греха и порока. Довольно указать на Аммона, Авесалома и сестер его. Выходя из этой точки зрения, нетрудно по¬нять, почему Давид представляет гнев и наказание всемогущего в образе сосуда в руке Иеговы, наполненного кипящим опьяняющим напитком. Он напояет из этого сосуда живущих на земле, и скорбь и ужас является последствием этого.<br /><br /><b>Ибо чаша,</b> говорится в 74-м псалме ст. 9, <b>в руке Господа, вино кипит в ней, полное смешения, и Он наливает из нее. Даже дрожжи ее будут выжимать и пить все нечестивые земли.</b><br /><br />И далее в <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=59&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Боже! Ты отринул нас, Ты сокрушил нас, Ты прогневался: обратись к нам.</span></span>Пс. 59:3</a>, 5 говорится: <i>Боже! Ты отринул нас, Ты сокрушил нас, Ты прогневался… Ты дал испытать народу Твоему жестокое, напоил нас вином изумления (опьянения).</i><br /><br />Здесь перебродившее, опьяняющее вино характеризуется прямо и решительно, как средство суда и наказания.<br /><i>Против ли нас (абстинентов) Библия?</i></div></p></div>