<div><p ><div> <i>Ибо во Христе новая тварь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо во Христе Иисусе ничего не значит ни обрезание, ни необрезание, а новая тварь.</span></span>Гал. 6:15</a>), о которой в другом месте читаем: <i>древняя мимоидоша, ce быта вся нова</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Итак, кто во Христе, <i>тот</i> новая тварь; древнее прошло, теперь все новое.</span></span>2 Кор. 5:17</a>). Вместо того LXX перевели: <b>и придет, и будет всякое место горы Сиона и все, что в окружности ея покроет облако во время дня, и свет пылающего огня во время ночи.</b> Кто же придет, если не Тот, о Котором написано: придет от Сиона Избавитель (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=59&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И придет Искупитель Сиона и [<i>сынов</i>] Иакова, обратившихся от нечестия, говорит Господь.</span></span>Ис. 59:20</a>, по LXX), и о Котором другой пророк говорит: <i>еще немного, немного, и грядущий приидет и не умедлит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> ибо видение относится еще к определенному времени и говорит о конце и не обманет; и хотя бы и замедлило, жди его, ибо непременно сбудется, не отменится.</span></span>Авв. 2:3</a>). <br /> Когда Он придет, возвращено будет народу прежнее благополучие, которое он некогда имел в пустыне, когда Господь предшествовал ему днем в столпе облачном, а ночью в столпе огненном, чтобы ни в счастливых, ни в несчастных обстоятельствах он никогда не был приведен в смятение, ночему и в псалме говорится: <i>во дни солнце не ожжет тебе, ниже луна нощию</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=120&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Днем солнце не поразит тебя, ни луна ночью.</span></span>Пс. 120:6</a>). Дым же в этом месте означает не заблуждение и неведение, а славу, как это по мнению некоторых, означает то, что у этого самого пророка мы будем читать (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И поколебались верхи врат от гласа восклицающих, и дом наполнился курениями.</span></span>Ис. 6:4</a>): <i>и дом наполнися дыма.</i><br /> И у Иоиля о благодати Духа Святаго, которая сошла на апостолов, говорится: <i>излию от духа Моего, и прорекут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=2&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И будет после того, излию от Духа Моего на всякую плоть, и будут пророчествовать сыны ваши и дочери ваши; старцам вашим будут сниться сны, и юноши ваши будут видеть видения.</span></span>Иоил. 2:28</a>), и: <i>дам чудеса на небеси горе, и знамения на земли низу, кровь и огонь и курение дыма</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И покажу чудеса на небе вверху и знамения на земле внизу, кровь и огонь и курение дыма.</span></span>Деян. 2:19</a>). Это самое, я думаю, означает и оное в Псалмах: <i>прикасаяйся горам, и дымятся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Призирает на землю, и она трясется; прикасается к горам, и дымятся.</span></span>Пс. 103:32</a>). Это место Иудеи относят ко времени пришествия антихриста, который, по их мнению, обозначается чрез вихрь и непогоду, когда Господ защитит их от могущественнейшего противника.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 77-79. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=4&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=4&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>