<div><p ><div>Ободривши (коринфян) похвалами, (апостол) опять приступает к увещанию. Этими похвалами он растворяет свое обличение для того, чтобы, прямо переходя от обличения к увещанию, не сделать неудобоприемлемыми для них своих наставлений. Напротив, смягчая слух их похвалами, пролагает путь увещанию. Он хочет беседовать о милостыне; в виду этого предварительно и сказал: "радуюсь, что во всем могу положиться на вас", – возбуждая таким образом прежними их добродетелями, которые они уже показали, их усердие и к милостыне. Впрочем, не сказал вдруг: "Итак, подавайте милостыню", но заметь, с каким благоразумием издалека и с высоты ведет слово. "<b>Уведомляем вас, братия</b>, – говорит, – <b>о благодати Божией, данной церквам Македонским</b>". Дела милосердия называет благодатью, чтобы они не возгордились; и, сообщая о делах македонян, похвалами им возбуждает ревность в коринфянах. И двоякую или лучше троякую похвалу приписывает македонянам – и за то, что терпеливо переносят искушение, и за то, что умеют творить милостыню, и за то, что показали щедрость в милостыне, будучи сами бедны. Действительно, их имения были расхищены, как на это указал сам же (Павел), когда в послании к ним писал: "<i>вы, братия, сделались подражателями церквам Божиим во Христе Иисусе, находящимся в Иудее, потому что и вы то же претерпели от своих единоплеменников, что и те от Иудеев</i>" (вы подобницы бысте церквам Божиим, сущим во Иудеи: зане таяжде и вы пострадасте от своих сплеменник, якоже и тии от Иудей) (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо вы, братия, сделались подражателями церквам Божиим во Христе Иисусе, находящимся в Иудее, потому что и вы то же претерпели от своих единоплеменников, что и те от Иудеев,</span></span>1 Фес. 2:14</a>). Послушай, что он писал потом и в послании к евреям: "<i>и расхищение имения вашего приняли</i>" (и разграбление имений ваших с радостию приясте) (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> ибо вы и моим узам сострадали и расхищение имения вашего приняли с радостью, зная, что есть у вас на небесах имущество лучшее и непреходящее.</span></span>Евр. 10:34</a>). Благодатью же называет милостыню не только для того, чтобы удержать их в смирении, но и для того, чтобы вызвать к милостыне, и слово свое сделать не ненавистным. Для того наименовал их и братиею, чтобы пресечь всякую зависть, потому что хочет хвалить (македонян) чрезвычайно. Выслушай же похвалы. Написав: "<b>Уведомляем вас о благодати Божией</b>", не говорит – "<b>данную в том или другом городе</b>", но хвалит целый народ, говоря: "<b>в церквах Македонских</b>". <br />Потом описывает и самую благодать.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=7&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=8&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>