<div><p ><div>«<i>С ним послали мы также брата, во всех церквах похваляемого за благовествование</i>» (ст. 18). Кто же этот брат? Одни разумеют Луку, по причине евангельской истории, им написанной, другие Варнаву, так как (апостол) и устную проповедь называл евангелием. Почему же он не называет их имен, тогда как Тита и по имени называет, и упоминает о содействии его в проповедании Евангелия – он столько был полезен, что в его отсутствие Павел не мог совершить ничего великого и важного: «<i>я не имел покоя духу моему</i>, – говорит он, – <i>потому что не нашел [там] брата моего Тита</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> я не имел покоя духу моему, потому что не нашел <i>там</i> брата моего Тита; но, простившись с ними, я пошел в Македонию.</span></span>2 Кор. 2:13</a>), и говорит о любви его к ним: «<i>и сердце его весьма расположено к вам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=7&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и сердце его весьма расположено к вам, при воспоминании о послушании всех вас, как вы приняли его со страхом и трепетом.</span></span>2 Кор. 7:15</a>), и о ревности его в собирании милостыни: «пошел к вам добровольно»; а этих, напротив, не хвалит подобным образом и даже имен их не упоминает? Что сказать на это? Может быть, они неизвестны были (коринфянам), поэтому и не распространяется в похвалах им, так как добродетелей их (коринфяне) еще не изведали, но говорит об них, сколько нужно было, чтобы внушить о них доброе мнение и удалить подозрение. Однако посмотрим, за что он хвалит и этого самого брата. Итак, за что же хвалит? Во-первых, за проповедь и за то, что не только проповедовал, но даже проповедовал как должно и с надлежащим тщанием. Не сказал, что проповедующего и благовествующего, но – «похваляемого за благовествование». И чтобы не подумали, что льстит ему, приводит в свидетели не одного, не двух, не трех человек, но все церкви, говоря: «по всем церквам». Потом обращает ему в честь суд рукоположивших его, – что также немаловажно. Потому-то вслед за словами: «<b>во всех церквах похваляемого за благовествование</b>», присовокупил: «<b>не только же</b>» (ст. 19). Что значит – «не только же»? Он достоин уважения не только потому, что за проповедь все одобряют его и хвалят, но и потому, что он «избран от церквей сопутствовать нам». Отсюда догадываюсь, что (апостол) разумеет Варнаву. Далее означает великое достоинство его, указывая, для чего он рукоположен: «сопутствовать нам для сего благотворения, которому мы служим». Видишь ли, сколько похвал приписывает ему? Он прославился проповедью Евангелия, и свидетельство об этом имел от всех церквей. «<b>Освящен с нами</b>», – то есть на то же служение, на какое и Павел, и везде был ему общником – и в искушениях, и в бедах, как это показывает слово – «сопутствовать». Но что значат слова: «для сего благотворения, которому мы служим»? То, что он избран возвещать слово и проповедовать евангелие или служить при собирании милостыни; вернее же, как мне кажется, (апостол) указывает на то и другое вместе. Потом присовокупляет: «<b>во славу Самого Господа</b> и [в] [соответствие] <b>вашему усердию</b>». Смысл этих слов следующий: «Мы упросили, – говорит он, – чтобы его избрали вместе с нами, и поручили ему должность эконома священных имуществ и диакона, – эта должность была не маловажна: «<i>выберите</i>, – сказано, – <i>из среды себя семь человек изведанных</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Итак, братия, выберите из среды себя семь человек изведанных, исполненных Святаго Духа и мудрости; их поставим на эту службу,</span></span>Деян. 6:3</a>), – и он избран был церквами по согласию всего народа». Что же значат слова: «к самого Господа славе и усердию вашему»? То, «чтобы и Бог прославлялся, и вы стали усерднее к подаянию, когда принимающие эти подаяния будут люди испытанные, так что на них никто не может иметь никакого, даже ложного, подозрения».</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=8&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=540&c=8&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>