<p ><div>А поскольку и для святых ангелов Жених непостижим по сущности, и по этой причине они не дали мне ответ на вопрос, преподав мне молчанием, что и для них, сотворенных, невозможно уразуметь Его, нетварного, ушла я и от них, и разыскивала своего Вожделенного. <b>Но едва я отошла от них, как нашла того, которого любит душа моя, ухватилась за него, и не отпустила его</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Но едва я отошла от них, как нашла того, которого любит душа моя, ухватилась за него, и не отпустила его, доколе не привела его в дом матери моей и во внутренние комнаты родительницы моей.</span></span>Песн. 3:4</a>). И вот, недолгое время спустя, посредством лишь тварного, миновала умом и саму ангельскую природу, чтобы обрести нетварного Возлюбленного моего, поскольку Он - мой благодетель. Одной верой я приблизилась к Нему, полностью пройдя все сущее и утвердившись потому в том, что Начало всего превышает все сущее и ни в какой природе - ни в чувственной, ни в мыслимой - не созерцается по сущности, будучи сверхсущностным.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Феодорит Кирский, <i>На Песнь Песней</i> З<br />TLG 4089.025, 81.116.24-39.</span></div><br />***<br />И, едва от них отойдя, она говорит, что нашла его и не выпустила его, пока не ввела его в <b>дом матери</b> своей и в <b>комнаты</b>, где она была зачата. <b>Городом</b> же называет жилище Бога, которое мы именуем «Церковью»; под <b>площадями</b> же и <b>улицами</b> - божественное Писание, а <b>стражи города</b> - святые пророки и апостолы, которых вопрошает благочестивая душа, вожделеющая Божественное Слово. После них она обнаруживает Жениха в сопровождении копьеносцев и слуг и, ухватившись, удерживает Его, и не решается отпустить, пока не приведет Его в дом матери своей и в покои, где она была зачата. А мы знаем, что мать всех благочестивых - вышний Иерусалим, о котором говорит блаженный Павел: <i>А вышний Иерусалим свободен: он - матерь всем нам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> а вышний Иерусалим свободен: он - матерь всем нам.</span></span>Гал. 4:26</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Феодорит Кирский, <i>На Песнь Песней</i> З<br />TLG 4089.025, 81.116.54-117.15.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=2&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=3&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
