Уже в начальных стихах послания, в его надписании и в приветствии Апостола читателям выражается общий характер и дух миросозерцания и богословия святого Апостола Петра, именно: близкая связь его учения с Ветхим Заветом. Называя себя с самого начала Апостолом Иисуса Христа, св. Петр делает это, конечно, с целью придания авторитета своему слову в глазах всех последователей Господа Иисуса Христа. При имени "<b>αποστολος</b>" читатели послания должны были вспомнить, что лица, именуемые апостолами (<i>ср.</i> <a href='B:470 10:1-2'>Мф 10:1-2</a>), говорят и действуют не сами по себе и от себя, но по полномочию и во имя Иисуса Христа; что в силу особенного призвания они являются свидетелями о Христе, как Искупителе и Спасителе мира (<i>ср.</i> <a href='B:510 4:9'>Деян 4:9</a>; <a href='B:510 10:39'>Деян 10:39</a>), и имеют долг и власть учреждать общества или церкви во имя Христово, проповедовать и учить о кресте Христовом и всем деле спасения по всей вселенной, преподавать назидание и увещания, обличения и запрещения всем людям - иудеям и язычникам, по принятии ими слова благовестия (<i>ср.</i> <a href='B:520 1:13'>Рим 1:13</a> и др. мн.), причем для достижения высоких целей своего всемирного служения апостолы получили особенные дары Святого Духа и чрезвычайные чудотворные силы (<a href='B:510 2:4'>Деян 2:4</a>; <a href='B:510 5:5,11'>Деян 5:5,11</a>; <i>Ср.</i> <a href='B:480 16:17,18'>Мк 16:17,18</a>).<p/>В мысли же самого Апостола Петра представление о служении апостольском нераздельно соединено с аналогичным ему служением ветхозаветных пророков. Блаженный Феофилакт прекрасно отмечает эту особенность в воззрениях св. Петра на дело апостольства, говоря: "словами, <i>по предведению Бога</i>" Апостол хочет показать, что он, за исключением времени, ничем не ниже пророков, которые и сами были посланы, а что и пророки посланы, об этом говорит Исаия: "благовествовать нищим послал меня" (<a href='B:290 61:1'>Ис 61:1</a>). Но если он ниже по времени, то не ниже по предведению Бога. В этом отношении он объявляет себя равным Иеремии, который, прежде образования во чреве, был познан и освящен и назначен пророком для народов (<a href='B:300 1:5'>Иер 1:5</a>). И как пророки, вместе с прочим, предвозвещали пришествие Христово (ибо для сего они были посылаемы), то объясняет служение апостольства, что дело его апостольства состоит в том, чтобы отделять. Ибо это означает слово "освящение", например, в словах: "вы будете у Меня народом преимущественным, освященным" (<a href='B:50 14:2'>Втор 14:2</a>), т. е. отделенным от прочих народов. Итак, дело его апостольства - посредством дарований духовных отделять народы, покорные кресту и страданиям Иисуса Христа, окропляемые не пеплом юницы, когда нужно очищать осквернение от общения с язычниками, но кровью от страданий Иисуса Христа".<p/>Читателей послания Апостол называет (<i>ст.</i> <a href='B:670 1:1'>1</a>) "избранными пришельцами рассеяния" (<b>εκλεκτοις παρεπιδημοις διασπορας</b>): избранными - в смысле призвания в Церковь Христову (по аналогии с избранием еврейского народа в Ветхом Завете), <i>пришельцами рассеяния</i> - не только в тесном, буквальном смысле - разумея христиан из иудеев, живущих вне своего отечества - Палестины, но и в более обширном, духовном или переносном смысле - вообще христиан, не имеющих на земле пребывающего града (<a href='B:650 11:13'>Евр 11:13</a>; <a href='B:650 13:14'>Евр 13:14</a>), поскольку жизнь человеческая на земле вообще называется странничеством и пришельничеством, и человек, по библейскому воззрению, - где бы ни жил, есть странник и пришлец на земле; земля есть временное его местожительство, а собственное отечество его есть другой мир - духовный, небесный (<i>ср.</i> <a href='B:10 47:9'>Быт 47:9</a>; <a href='B:30 25:23'>Лев 25:23</a>; <a href='B:230 38:13'>Пс 38:13</a>). Потому-то, хотя слово "рассеяние" имеет в Новом Завете техническое значении, обозначая евреев, живших вне Палестины между язычниками (<a href='B:660 1:1'>Иак 1:1</a>; <a href='B:500 7:35'>Ин 7:35</a>), равным образом и слово "пришлец" (евр. гер, тошаб) в Ветхом Завете означало человека, жившего вне пределов своего отечества, в чужой земле (<a href='B:20 12:45'>Исх 12:45</a>; <a href='B:30 22:10'>Лев 22:10</a>; <a href='B:30 25:47'>Лев 25:47</a>), но у Апостола Петра, в указанном уже несобственном, духовном смысле, христиане вообще, не исключая и языко-христиан (<a href='B:670 2:10'>1Пет 2:10</a>; <a href='B:670 4:3,4'>1Пет 4:3,4</a>), именуются странниками и пришельцами (<a href='B:670 2:11'>1Пет 2:11</a>), а время их жизни в мире - временем странствования (<a href='B:670 1:17'>1Пет 1:17</a>). <p/>Таким образом, Апостол Петр, влагая в ветхозаветные образные выражения высший, новозаветный смысл, рассматриваемыми словами приветствия означает всех вообще христиан, живущих в перечисляемых Апостолом областях, - в силу того, что они, как именно христиане, составляют особый народ, чуждый миру и язычникам и имеющий духовное, истинное отечество на небесах. Перечисляемые Апостолом области жительства христиан все расположены в Малой Азии. Именно: Понт есть северо-восточная провинция Малой Азии, получившая название вследствие близости к Понту Евксинскому или Черному морю; из Понта происходил Акила, сотрудник Апостола Павла в деле благовестия (<a href='B:510 18:2'>Деян 18:2</a>). Галатия лежала к западу от Понта, название получила от галлов, выселившихся сюда из Западной Европы, христианство здесь было насаждено Ап. Павлом. Каппадокия была расположена на юг от Понта; христиане этой провинции, как и из Понта, были еще на первой христианской Пятидесятнице в Иерусалиме (<a href='B:510 2:9'>Деян 2:9</a>). Именем Асии обозначается так называемая Проконсульская Азия, состоявшая из провинции Мисии, Лидии и Карии и обнимавшая все западное побережье Малоазийского полуострова (Деяния II, ч). Наконец, Вифиния занимала северо-западную часть этого полуострова (<a href='B:510 16:7'>Деян 16:7</a>).<p/>После поименования читателей послания, Апостол непосредственно останавливается (<i>ст.</i> <a href='B:670 1:2'>2</a>) своею благоговейною мыслию на величии христианского призвания. Здесь он прежде всего обращает внимание читателей на то, что их избрание ко спасению совершилось "по предведению Бога Отца", <b>κατα προγνωσιν &#920;εου &#928;ατρος</b>. Понятие "предведение" Божие, как уже было сказано, занимает видное место в богословии Апостола Петра в силу именно близости мировоззрения его к ветхозаветному, или вследствие особенного признания им органической связи обоих заветов. При этом, как благовестник Нового Завета, Апостол в деле устроения спасения христиан указывает участие всех трех лиц Пресвятой Троицы: если Богу Отцу он усвояет предведение спасения, то Духу Святому: освящение, "<b>εν αγιασμ &#928;νευματος</b>, т. е. все многоразличные действия Духа Святого по облагодатствованию духа и всей природы христианина, а Христу Спасителю - самое совершение дела спасения, имеющего при этом высочайшую цель: <i>в послушание и кропление кровью</i> (<b>εις υπακοην και ραντισμον αιματος</b>) Иисусе Христовою. Здесь два понятия: "послушание" и "кропление кровью" Иисуса Христа, и оба они в воззрении Апостола являются связанными с ветхозаветным прообразом Нового Завета - завета крови Христовой (<a href='B:470 26:28'>Мф 26:28</a>; <a href='B:650 12:24'>Евр 12:24</a>). Ветхозаветным событием, прообразовавшим новозаветное окропление всех вступающих в Церковь Христову людей, был образ или способ употребления жертвенной крови во время заключения при Синае завета Богом с народом еврейским, когда кровию окропляем был народ: взял Моисей крови (жертвенной) и окропил народ, говоря: "вот кровь завета, который Господь заключил с вами" (<a href='B:20 24:8'>Исх 24:8</a>; <i>ср.</i> <a href='B:650 9:18-20'>Евр 9:18-20</a>). <p/>Таким образом, как с кровью заключен был завет Божий с народом еврейским, так бесценною кровью воплотившегося Сына Божия, пролитою Им на кресте, положено основание Новому Завету Бога с человечеством; и как через окропление евреев жертвенною кровью народ еврейский вступал в завет и делался святым народом завета, так, конечно, в несравненно высшей степени, - окропление кровью Христовою есть благодатная сила для вступления людей в новый завет с Богом или в Церковь Христову. Упомянутым же повествованием книги Исход XXIV главы объясняется значение и другого выражения Апостола: в послушание. Дело в том, что Моисей окропил жертвенною кровью в знак вступления его в завет с Богом лишь после того, как, по прочтении народу "книги Завета" вслух всего народа, последний дал торжественное обещание: "все, что сказал Господь, сделаем и будем послушны" (<i>ст.</i> 3 и 7), т. е. Ветхий Завет был заключен при окроплении жертвенною кровью лишь под условием послушания народа воле Иеговы, выраженной в книге Завета. Подобным образом принятие и вступление людей в лоно Церкви Христовой совершается лишь под условием "послушания", т. е. безусловной готовности принятия людьми всего христианского учения при бесповоротной решимости исполнять его в самой жизни.<p/>Изобразив сущность и основание спасения людей во Христе, Апостол шлет читателям молитвенное благожелание: <i>«благодать вам и мир да умножится»</i>. <i>«Благодать»</i> - потому, что мы спасаемся даром, не привнося ничего от себя; <i>«мир»</i> - потому, что, оскорбив Владыку, мы были в ряду врагов Его" (блаж. Феофил.).