<div>В качестве новых и сильнейших побуждений к святой жизни Апостол указывает теперь на сыновние отношения читателей и всех христиан к Богу (<i>ст.</i> <a href='B:670 1:17'>17</a>), а затем - на искупление их бесценною пречистою Кровью Иисуса Христа. Сыновние отношения к Богу (<i>ср.</i> <a href='B:470 5:48'>Мф 5:48</a>), однако, требуют от христиан особенно благоговейного страха Божия (<i>ср.</i> <a href='B:570 2:12'>Флп 2:12</a>). "Писание различает двоякий страх, один - первоначальный, другой - совершенный. Страх первоначальный, он же и основной, состоит в том, когда кто-нибудь обращается к честной жизни из боязни ответственности за свои дела, а совершенный - в том, когда кто - для совершенства любви к другу, до ревности любимому, боится, чтобы не остаться пред ним в долгу ничем, что требуется сильною любовью... По сему-то совершенному страху жить убеждает Апостол Петр тех, которые слушают его, и говорит: по неизреченному милосердию Создателя Бога вы приняты в число детей Его; посему всегда пусть с вами будет этот страх, так как вы стали такими по любви Творца своего, а не по делам своим" (блаж. Феофил.). Чувство страха Божия в читателях Апостол усиливает напоминанием о том, что земная жизнь их есть время странствования (<b>της παροι&#967;ιας</b>), что вполне соответствует ранее (<i>ст.</i> <a href='B:670 1:1'>1</a>) и позже (<a href='B:670 2:11'>1Пет 2:11</a>) употребленному названию читателей странниками и пришельцами. Другое высокое побуждение к святости жизни предлагает Апостол далее (<i>ст.</i> 18-19), указывая на искупление людей от греха, вины и суетной жизни драгоценною кровью Иисуса Христа, как непорочного и пречистого Агнца (<i>ср.</i> <a href='B:500 1:29'>Ин 1:29</a>; <a href='B:500 19:36'>Ин 19:36</a>; <a href='B:530 5:7'>1Кор 5:7</a>; <i>см.</i>: <a href='B:20 12:5'>Исх 12:5</a>; <a href='B:290 53:1'>Ис 53:1</a>), предназначенного в жертву за мир и людей в домирной вечности (<i>ст.</i> 20, <i>см.</i>: <a href='B:650 9:5-7'>Евр 9:5-7</a>) и лишь самым делом осуществившего это предназначение в последнее, т. е. новозаветное время. В ст. 21 Апостол, "сказав о смерти Христовой, присоединил к этому и слово о воскресении. Ибо опасается, чтобы новообращенные не преклонились опять к неверию из-за того, что страдания Христовы уничижительны. Прибавляет он и то, что таинство Христово не ново, но от начала, прежде создания мира, сокрыто было до приличного ему времени... Не смущайся тем, что здесь Апостол Петр и (неоднократно) Апостол Павел говорит, что Господа воскресил Отец (<a href='B:510 13:37'>Деян 13:37</a>; <a href='B:510 17:31'>Деян 17:31</a>). Так говорит он, употребляя обычный образ учения" (блаж. Феофил.).</div>