<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> Невозможно не прийти, то есть, они неизбежно придут. Ведь и в тридцать седьмой главе Евангелия от Матфея Он сказал: <i>«Горе миру от соблазнов, ибо надобно придти соблазнам; но горе тому человеку, через которого соблазн приходит</i>». И прочти в ней толкование, оно хорошо изложено<a href="#642953_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="642953_1" class="note-item" href="#642953_1">1</a> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Горе миру от соблазнов, ибо надобно придти соблазнам; но горе тому человеку, через которого соблазн приходит.</span></span>Мф. 18:7</a> (500 B–D).</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 1044</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1222">Онуфрий (Гагалюк) сщмч.</a><div>Как ни стараются друзья людей, главным образом пастыри Церкви, бороться с соблазнами среди человеческой жизни, соблазны широкой, грязной волной вливаются в нашу жизнь, отравляя и обольщая всех неустойчивых в вере и добродетелях. Будем помнить, что зло имеет успех среди людей, что страсти охватывают многих и многих. Мир во зле лежит. Что же? Значит это явление естественное, неизбежное? Значит, в мире господствует роковой и злой фатализм, как учил Л. Н. Толстой и другие? Нет. Всякий христианин должен бороться с грехом внутри себя и вне. Зло всегда само по себе слабо, а при борьбе с ним, особенно при помощи благодати, оно падает. Не унывать, не смущаться при виде зла, а усердно творить добро, так как в конечном итоге, не здесь на земле, а в жизни загробной, добро восторжествует явно и полно над злом. <i>Так говорит Господь Саваоф: будет в те дни, возьмутся десять человек из всех разноязычных народов, возьмутся за полу Иудея и будут говорить: мы пойдем с тобою, ибо мы слышали, что с вами Бог </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=8&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Так говорит Господь Саваоф: будет в те дни, возьмутся десять человек из всех разноязычных народов, возьмутся за полу Иудея и будут говорить: мы пойдем с тобою, ибо мы слышали, что с вами Бог.</span></span>Зах. 8:23</a>). Какой смысл этих слов пророка? Тот, что всё стремится к истинному Богу. Под пеплом неверия и равнодушия у всех людей живёт вера в Бога, которая в дни тяжких испытаний и душевных смущений, выявляет себя стремлением к людям, у которых есть Бог. Без Бога человек жить не может: Он — начало и конец всего; вычеркнуть Бога из жизни никак нельзя. Правда, люди могут кричать и кричать, что Бога нет, — но крик этот, несомненно, в глубине своей есть фальшивый, пугливый.<br /><i>В защиту Христианской веры</i></div></p>