<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Увидев, Он сказал им: пойдите, покажитесь священникам.</b><br /> Еще не очистив их, Он их послал показаться священникам, поскольку они должны были очиститься в пути. А сделал Он это, испытывая их веру. Уверовав же, что Он может очистить их на пути, они без колебаний отправились. А показывались священникам очистившиеся для того, чтобы те назвали их чистыми, и они, наконец, принесли жертву, определенную законом.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 1045</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>Поскольку же по Закону не было допущено окружающим Его людям иметь соприкосновение с прокаженными, то Господь, дабы учением и чудесами привести к вере, ничего не требуя от них, оказывает им милость и очищает от проказы, дабы с отстранением препятствия для их совместного жительства с людьми, они имели бы возможность и пребывать с людьми и преуспевать. Каким же образом очищает их? - Тем, что говорит им: "<b>Шедше, покажитеся священником; и бысть идущим им, очистишася</b>", когда словом Своей силы Держащий весь мир повелел им послушно уйти и по дороге даровал им очищение. Потому что как ради нас соблюдая Закон, Владыка Закона не подозвал к Себе прокаженных, и даже не допустил им приблизиться к Нему, так и после того, как склонился на их плачевные вопли, даруя им исцеление, Он посылает их к священникам, - опять же действуя, как этого требовал Закон: потому что Закон предписал, чтобы очистившийся от проказы не сам от себя засвидетельствовал это, но должен был идти к священникам и представить на их очи всю часть тела (исцеленную от болезни), и посредством них принять подтверждение в праве быть признанным чистым.<br /><br /> Поскольку же под "проказой" иносказательно подразумевается грех, то тот факт, что долженствовало представить священникам на показ очищение от нее, полностью означает, что никто из грешащих против Бога, хотя бы и отступил от греха, хотя бы и возместил делами покаяния, не возможет принять от Него отпущения и быть причисленным к неповинным, если только, придя к имеющему от Бога власть разрешать грехи, не откроет ему, путем исповеди, свою больную проказой - вследствие греха - душу, и не примет от него полное удостоверение о прощении (его грехов). Таким образом, ради нас исполняя и символику Закона, Он по этой причине и посылает прокаженных к священникам на исследование; вместе же с этим и нечто большее имею целью: потому что это чудо довлело для того, чтобы и самих священников освободить от неверия (во Христа). Так, некогда и сестра Моисея Мариам заболела проказой, по причине о которой сейчас не время говорить; заболела она проказой, и Моисей, пораженный горем, в молитве просил у Бога исцеления своей сестры, и, хотя и получил просимое, но по прошествии седми дней. Обратите внимание: о каком великом превосходстве Христа над Моисеем свидетельствует это чудо: так, в ответ на слова к Нему прокаженного: "<i>Господи, аще хощеши, можеши мя очистити"</i>, - говоря: <i>"Хощу, очистися"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И вот подошел прокаженный и, кланяясь Ему, сказал: Господи! если хочешь, можешь меня очистить.</span></span>Мф. 8:2</a>, 3), Он тотчас же освободил его от проказы; здесь же числом десяти прокаженным, издали молящим об очищении. Он и не говоря им, но только согласившись на их просьбу, даровал им исцеление. Так что ужели не ясно - для всех обладающих разумом, что Он - Тот Самый, Которому молился Моисей и Которого умолял, как Бога, соблаговолить очистить Мариам (от проказы) (Чис. 12)? Итак, поэтому эти прокаженные, таким образом очищенные от болезни, были посланы к священникам, чтобы на основании чуда и те познали силу Христову, научившись от прокаженных, что по Его воле, имеющего таковую силу, они пришли исполнить Закон, и уразумели бы, что по Его воле было то, что они прияли Закон, данный через Моисея, и таким образом уверовали бы во Единого Сего Бога, Того же Самого Сущего Бога, как в Законе, так и в Благодати, и видя очистившихся прокаженных, и сами бы пришли более совершенным образом в веру в Него. Потому что так следовало Ему поступить, даже если они бессмысленно сделали противоположное тому (что подобало бы). Если они и поступили противоположно сему, однако, Христос не оставил отнюдь ничего из того, что могло бы привлечь их ко спасению: потому что Его долготерпение и человеколюбие неистощимы и неодолимы, и Его великодушие не могло бы быть побеждено их злобою.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседа на 12-е воскресение Евангельских чтений по Луке</i></div></div></p></div>