<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>Господь же сказал к предстоящим тут людям: "<b>Не десять ли очистишася, да девять где? Како не обретошася возвращшеся дати славу Богу"</b>, хотя ради этой цели Он их и исцелил, именно: чтобы они восприяли свободу действий и возымели общение с Его последователями и в результате сего возымели исцеление душ и прославили Исцелителя и душ и тел; но их не нашлось, чтобы воздать славу Богу.<br /><br /> Но, о какое бедствие! Потому что можно видеть, что и мы теперь этим же страждем. - Потому что, очищенные Христом от оного первого проклятия, которое лежало на нас как проказа, да и пагубнее и мерзостней всякой проказы, - поскольку болезнь вместе с телом перешла и на самую душу... Итак, очищенные от сего Христом и восприявшие от Него наше естество опять таким же чистым, каким оно было в начале (до грехопадения), мы, однако, не присоединяемся к Нему, добродетельной жизнью воздавая Ему славу, но снова, вследствие проклятых и беззаконных дел, удаляемся от Него, как говорит Ему Давид: <i>"Не пребудут беззаконницы пред очима Твоима</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> нечестивые не пребудут пред очами Твоими: Ты ненавидишь всех, делающих беззаконие.</span></span>Пс. 5:6</a>). Посему Господь, опять же сожалея, что они таковые, и как бы оплакивая их, а после них и нас, подобных им, - как некогда обратился к Адаму, когда тот лишился божественной оной славы, вопрошая его: <i>"Адаме, где еси?"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И воззвал Господь Бог к Адаму и сказал ему: [Адам,] где ты?</span></span>Быт. 3:9</a>), так и к этим позднее: "Где же девять? Не обрелись они, чтобы воздать славу Богу, кроме сего иноплеменника?" Говоря же: "<b>Кроме сего иноплеменника",</b> Он показал неблагодарность и жестокосердие Иудейского народа, и что язычники готовы были к обращению, Израильтяне же совершенно равнодушны к делу спасения. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседа на 12-е воскресение Евангельских чтений по Луке</i></div></div></p></div>