<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> Ведь и тех спасла вера их, но хотя десять были верующими, только он был признателен.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 1045</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>Поэтому и вернувшемуся (Самарянину) Он по справедливости благосклонно дарует и душевное спасение, предызобразившее спасение язычников чрез веру, говоря ему: "<b>Востав, иди: вера твоя спасе тя: иди в мире</b>"; не возвратившихся же, порицая самым молчанием (об их спасении), Он показал, что они потеряли спасение души.<br /><br /> Эти десять прокаженных напоминают собою весь человеческий род: потому что все мы заболели проказой, как все покорившиеся греху; как говорит божественный Павел:<i> "Вси согрешиша и лишени суть славы Божия: оправдаеми туне благодатию Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> потому что все согрешили и лишены славы Божией,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> получая оправдание даром, по благодати Его, искуплением во Христе Иисусе,</span></span>Рим. 3:23-24</a>); итак, все мы таким образом заболели проказой; Господь же, снисшед с небес, и восприяв наше естество, освободил его от приговора за грех. Но Иудеи показали себя упорными по отношению к такому (великому) благодеянию; обратившиеся же из язычников от их безрассудного пути и прежних, привычных им, зол, воздали славу Богу, не только исповедуя (признавая) спасение и возвещая великую милость Истощившего Себя до нас ради нас, по неизреченной пучине Своего человеколюбия, но и покорившись Его заповедям и живя по ним, и по причине такого образа жизни, шествуя в мире, т.е. находясь в мире с самим собою и друг с другом и с Богом; в отношении с Богом: делая угодное Ему, целомудрствуя, делая правду, "<i>в молитвах и молениях терпяще"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Все они единодушно пребывали в молитве и молении, с <i>некоторыми</i> женами и Мариею, Материю Иисуса, и с братьями Его.</span></span>Деян. 1:14</a>) <i>"воспевающе и поюще в сердцах наших" </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> назидая самих себя псалмами и славословиями и песнопениями духовными, поя и воспевая в сердцах ваших Господу,</span></span>Еф. 5:19</a>), а не только губами; в отношении с самими собою: покоряя плоть духу и избирая образ жизни по совести и имея внутренний в нас порядок (или: мир) мыслей благоустроенным и благоговейным; в отношении же друг с другом: - <i>"Приемлюще друг друга и прощающе, аще кто на кого имать поречение (жалобу), якоже и Христос простил нас" </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> снисходя друг другу и прощая взаимно, если кто на кого имеет жалобу: как Христос простил вас, так и вы.</span></span>Кол. 3:13</a>), и - проявляя милосердие друг к другу, вытекающее из взаимной любви, как и Христос, только по любви к нам, помиловал нас и ради нас сошел к нам.<br /><br /> Будем же, братие, и мы, молю, иметь таковой мир, и явим его делами и добродетельным и угодным Богу образом жизни; потому что ради сего мира и мы поставлены для Вас, Церкви Христовой, и назначены Им быть служителями Его наследия и благодати, - и прежде всего мы благовествуем вам мир, согласно велению Самого Спасителя нашего, данного чрез Апостолов (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Мир оставляю вам, мир Мой даю вам; не так, как мир дает, Я даю вам. Да не смущается сердце ваше и да не устрашается.</span></span>Ин. 14:27</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Соль - добрая <i>вещь</i>; но ежели соль не солона будет, чем вы ее поправите? Имейте в себе соль, и мир имейте между собою.</span></span>Мк. 9:50</a>), и путем сего мира собирая, мы собираем друг к другу рассеченные члены, и извергаем из ваших душ недуг, происшедший по причине ненависти, и болезненное состояние. Итак, мы с вами составляем одно целое о Христе, и ради Христа молим вас, как если бы Он чрез нас молил вас: примиритесь с Богом! Познайте родство друг с другом, родство не только по душе, но присущее вам и по телу; потому что таким образом вы станете сынами мира, а это - то же, что сказать: сынами и наследниками Божиими. Потому что Он есть Мир наш, сотворивый обоя едино, и средостение ограды разоривый и вражду упразднивый на Кресте и мир всадивый в наши сердца. Потому что и все дело Его пришествия выражается в примирении, и ради сего, преклонив небеса, Он сошел на землю; почему и Давид предрек о Нем: <i>"Возсияет во днех Его правда и множество мира"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=71&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> во дни его процветет праведник, и будет обилие мира, доколе не престанет луна;</span></span>Пс. 71:7</a>); и в ином псалме опять же так он говорит о Нем: <i>"Яко речет мир на люди Своя, и на преподобныя Своя, и на обращающия сердца к Нему"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=84&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Послушаю, что скажет Господь Бог. Он скажет мир народу Своему и избранным Своим, но да не впадут они снова в безрассудство.</span></span>Пс. 84:9</a>). И песнь Ангелов, бывшая во время Рождества Его, показывает, что ради того, чтобы доставить нам мир, Он сошел к нам с небес: "<i>Слава</i>" - говорящих, <i>"в вышних Богу и на земле мир, во человецех благоволение"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> слава в вышних Богу, и на земле мир, в человеках благоволение!</span></span>Лк. 2:14</a>). И уже совершив спасительное домостроительство, Он оставил мир, как наследие для присных Ему, говоря им: "<i>Мир оставляю вам, мир Мой даю вам"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Мир оставляю вам, мир Мой даю вам; не так, как мир дает, Я даю вам. Да не смущается сердце ваше и да не устрашается.</span></span>Ин. 14:27</a>); и еще: - <i>"Мир имейте между собою" </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=9&s=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Соль - добрая <i>вещь</i>; но ежели соль не солона будет, чем вы ее поправите? Имейте в себе соль, и мир имейте между собою.</span></span>Мк. 9:50</a>); и: - "<i>О сем разумеют вси, яко Мои ученицы есте, аще любовь имате между собою</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> По тому узнают все, что вы Мои ученики, если будете иметь любовь между собою.</span></span>Ин. 13:35</a>). И последняя молитва (благословение), которую Он дал нам, восходя к Своему Отцу, утверждает нашу любовь друг к другу: <i>"Даждь им", - </i>говорит, -<i> "да вси едино будут"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> да будут все едино, как Ты, Отче, во Мне, и Я в Тебе, так и они да будут в Нас едино, - да уверует мир, что Ты послал Меня.</span></span>Ин. 17:21</a>).<br /><br /> Итак, да не отпадем от Отеческой молитвы (благословения) и да не лишимся наследия Небесного Отца, ни печати и знамения свойственности в отношении Его, - дабы не лишиться нам и усыновления, и благословения, и ученичества в отношении Его, и не потерять нам обетованную (вечную) жизнь, и не стать отрезанными от духовного брачного чертога Начальника Мира, Отца, Который для того, чтобы нам не случилось пострадать этим, послал Своими Учениками и Апостолами всему миру мир. Почему и они в своих беседах и писаниях ставили его прежде всех иных слов, говоря в виде вступления: "Благодать вам и мир от Бога". И мы, как исполнители их служения, ныне вам благовествуем сей мир, и вместе с Павлом говорим вам: "<i>Мир имейте и святыню со всеми, ихже кроме никтоже узрит Господа" </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Старайтесь иметь мир со всеми и святость, без которой никто не увидит Господа.</span></span>Евр. 12:14</a>). Но да не будет никому из нас лишиться лицезрения Господа, ни отпасть от излучающейся оттуда божественной славы, но все примирившись и собравшись во едино благодаря взаимному миру о Бозе, и любви и единодушию, иметь в нашей среде, согласно Его сладостному обещанию. Господа нашего Иисуса Христа, облегчающего нам тяготу нынешней жизни, а в надлежащее время дарующего вечную жизнь и славу и царство, которое да будет всем нам получить благодатию и человеколюбием Начальника и Дарователя мира, Бога и Отца нашего - Господа Иисуса Христа, Которому подобает слава, честь и поклонение, со Безначальным Его Отцем и Животворящим Духом, ныне и присно и во веки веков. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседа на 12-е воскресение Евангельских чтений по Луке</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Видите, сколь велик Господь в смирении, также как и в благости! Для Него является радостью назвать людей <b>соработниками</b> в Своих великих и благих делах. Этим Он хочет возвысить достоинство униженного и уничиженного рода человеческого. Будучи превыше человеческого тщеславия и гордости, Он желает разделить Свои заслуги с другими, Свое богатство - с бедными, Свою славу - с несчастными и жалкими. Вера твоя спасла тебя. Действительно, этот Самарянин веровал, как веровали и остальные девять прокаженных; ибо если бы они не веровали в могущество Господа, то не кричали бы: Иисус Наставник! помилуй нас. <b>Но чего стоила эта их вера?</b> Они могли с тою же верой кричать к тысячам самых прославленных врачей на земле: "Помилуйте нас и исцелите нас!" Но все было бы напрасно. Предположим даже, что кто-нибудь из этих тысяч земных смертных врачей вылечил бы их: как вы думаете, стал бы он - любой из них - приписывать сие исцеление вере больного, а не себе, исключительно себе и своим способностям? Не в обычае ли у земных смертных врачей намеренно замалчивать роль больных в выздоровлении, чтобы таким образом как можно ярче выделить исключительно себя самого и свои заслуги? Так относятся люди к людям. А Господь наш Иисус Христос относится к людям иначе. Христос поставил Свой воз пшеницы, а прокаженный самарянин бросил в этот воз одно свое зерно. Христов воз пшеницы есть Его Божественная сила и власть, а зерно прокаженного - его вера во Христа. Но справедливый и человеколюбивый Христос не хочет скрыть даже одного этого зерна, напротив, воздает ему большую честь, чем Своему возу. Потому он и не говорит, как сказали бы в подобном случае все смертные:<br /> <b>"Мой воз пшеницы напитал тебя"</b>, но: <b>"Твое зерно тебя напитало!"</b><br /> Он не говорит:<br /> <b>"Я спас тебя!"</b>, но: <b>"Вера твоя спасла тебя"</b><br /> О, сколько великодушия в сих словах! И какой урок всем нам! <b>И какой укор самолюбию и гордости людской!</b></div></p>