<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Там и это сказано чуть выше, и ясно истолковано<a href="#642954_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="642954_1" class="note-item" href="#642954_1">1</a> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а кто соблазнит одного из малых сих, верующих в Меня, тому лучше было бы, если бы повесили ему мельничный жернов на шею и потопили его во глубине морской.</span></span>Мф. 18:6</a> (500 A–B).</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 1044</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1222">Онуфрий (Гагалюк) сщмч.</a><div> Каков смысл этих слов Спасителя нашего и Бога? Господь научает нас, что лучше пойти на смерть, но не соблазнить брата своего... К глубокому сожалению, многие из нас ради своего благополучия или корысти самым грубым образом нарушают заповеди Божии и тем вносят погибель в окружающую жизнь.<br />   В самом деле, что может статься с человеком — религиозным юношей или колеблющимся в вере христианином, зрелым мужем, когда они увидят, как священник или даже епископ изменяет святой вере Христовой и является предателем Церкви Православной? Они тогда могут потерять свою веру. Таким образом, соблазнитель губит и свою душу и души многих...<br />   Между тем как мученическая смерть сберегла бы душу этого несчастного и украсила его нетленным венцом славы в жизни будущей, и не только сберегла, но и укрепила бы веру у многих... Что с того, что он убоялся мук: он всего лишь отсрочил час своей смерти, которая рано или поздно все равно его бы настигла, но уже с позором и муками вечными. Господи! Дай нам силы всегда быть верными Тебе!<br /><i>В защиту Христианской веры</i></div></p>