<div>Здесь евангелист рисует перед нами третью картину - картину смерти Распятого Христа. <i>«После того»</i>, т. е. после того как Христос исполнил Свой сыновний долг по отношению к Матери.<p/><i>«Зная, что уже все совершилось»</i>, т. е. зная, что доведено до конца все, что подобало Ему совершить в Своей земной жизни.<p/><i>«Да сбудется Писание, говорит: жажду»</i>. Некоторые толкователи (из наших, например, еп. Михаил) относят выражение «да сбудется Писание» к глаголу «говорит» и делают заключение, что евангелист в восклицании Христа «жажду» видит будто бы точное исполнение пророчества, содержащегося в псалме: <i>«в жажде моей напоили меня уксусом»</i> (<a href='B:230 68:22'>Пс 68:22</a>). Но с таким заключением трудно согласиться, вопервых, потому, что в приведенном месте из псалма нет выражения «жажду», а во-вторых, потому, что выражение греческого текста, переведенное по-русски выражением «да сбудется», правильнее было бы заменить выражением «дабы было доведено до конца» (употреблен глагол <b>τελειο&#8166;ν</b>, а не <b>πληρο&#8166;ν</b>), поэтому правдоподобное мнение Цана, что здесь евангелист хочет сказать, что хотя и «совершилось», но, однако, не доставало одного самого важного, в чем должны были найти себе завершение все писания Ветхого Завета (<i>«да сбудется Писание»</i>) - именно смерти Христа. Но смерть Христа Его собственному сознанию и сознанию апостолов представлялась как свободное и сознательное предание в руки Бога Отца жизни Христа, как добровольное дело любви Христа к человечеству (<a href='B:500 10:11'>Ин 10:11</a>; <a href='B:500 14:31'>Ин 14:31</a>). Поэтому, мучимый страшной жаждой, которая у повешенных на кресте затмевала сознание, Христос просит пить, чтобы получить облегчение хоть на несколько мгновений и с полным сознанием испустить Свой последний вздох. И только один Иоанн сообщает, что Христос, подкрепившись уксусом, сказал: <i>«совершилось»</i>, т. е. для Него нет уже никакого долга, который бы Его привязывал к жизни (Об иссопе <i>см.</i> комментарии к <a href='C:@20 12:22'>Исх 12:22</a>).</div>