<div>Сообщая здесь о снятии с креста и погребении Христа, Иоанн к повествованию синоптиков (<a href='B:470 27:57-60'>Мф 27:57-60</a>; <a href='B:480 15:42-46'>Мк 15:42-46</a>; <a href='B:490 23:50-53'>Лк 23:50-53</a>) делает некоторые дополнения. Так, он один упоминает об участии Никодима в погребении Христа (о Никодиме <i>см.</i> <a href='B:500 3:1'>Ин 3:1</a>). Этот тайный последователь Христа принес огромное количество ароматических веществ, именно, состав из мирровой смолы и алойного дерева (<i>ср.</i> <a href='B:480 16:1'>Мк 16:1</a>), для того чтобы в изобилии умастить и тело, и погребальные пелены Христа, этим, очевидно, Никодим хотел выразить свое великое благоговение ко Христу. Имеет, впрочем, вероятность и то мнение (высказанное Луази), что Иоанн хотел этим упоминанием о двух выдающихся представителях иудейства показать, что в их лице все иудейство воздало последние почести своему Царю.<p/>Также один Иоанн замечает, что гробница Христова находилась в саду. Не дает ли он намек на то, что этот сад должен явиться новым Эдемом, где восставший из гроба новый Адам Христос выступит в своей прославленной человеческой природе, как некогда также в саду вступил в жизнь древний Адам?<p/>Наконец, один Иоанн замечает, что Христа погребли в саду, находившемся поблизости от места распятия потому, что была пятница иудейская. Этим он хочет сказать, что Иосиф и Никодим торопились с погребением Христа, чтобы закончить его к наступлению субботы. Если бы они унесли тело Христа куда-нибудь подальше от Голгофы, то им пришлось бы захва тить часть субботы и нарушить покой субботнего дня.<p/>1) Видеть здесь указание на то время, с которого Пилат стал заботиться об освобождении Христа, едва ли можно, потому что Пилат старался добиться этого и раньше (<a href='B:500 18:31,39'>Ин 18:31,39</a>).<p/>2) Каменный помост.<p/>3) Некоторые толкователи (например, Луази) переводят стоящий здесь глагол <b>&#7952;κ&#8049;θισεν</b> выражением «посадил», т. е. Иисуса, для того чтобы выставить Его настоящим царем, восседающим перед своими подданными. Хотя такой перевод с грамматической точки зрения допустим, но принять его препятствует то соображение, что едва ли Пилат решился на такой неосторожный поступок: его только что обвинили в недостаточной заботливости о чести имени Kесаря, и если бы он теперь на судейское кресло посадил преступника против единодержавной власти Kесаря, то этим подал бы иудеям повод к большим обвин<p/>4) Словом Гавваф в сирийском переводе Евангелия Матфея переведено именно греческое выражение <b>τρ&#8059;βλιον</b> - блюдо (<a href='B:470 26:23'>Мф 26:23</a>).<p/>5) В разъяснение разночтения между евангелистами Марком и Иоанном следует принять во внимание, что древние считали время только приблизительно. Да и едва ли возможно предположить, чтобы Иоанн в точности стал отмечать в своем уме часы страданий Христовых, при которых он присутствовал. Еще менее можно было этого ждать от апостола Петра, со слов которого, по преданию, писал свое Евангелие Марк. Ввиду этого, приблизительно порядок событий последнего дня жизни Христа можно определить такой: а) в полночь Христос был приведен во двор первосвященника и был подвергнут предварительному допросу сначала у Анны, а потом у Каиафы, у последнего при этом были и некоторые члены синедриона; б) некоторое время затем - часа два - Христос провел в темнице при доме первосвященника; в) ранним утром - часу в пятом - Христос был приведен на суд синедриона, откуда был отправлен к Пилату; г) по окончании суда у Пилата и Ирода и после вторичного суда у Пилата Христос был выдан на распятие; это было, согласно Марку, в третьем часу по еврейскому счету и по нашему - в девятом. Но, принимая во внимание позднейшее сообщение Иоанна, согласно которому Христос был распят приблизительно в шестой час, следует сказать, что третий час или, точнее, первая четверть дня уже закончилась, и пошел час шестой, и началась уже вторая часть дня, в которую (ближе к ее концу, как видно из слов Иоанна) и совершилось распятие Христа (<a href='B:500 19:14,16'>Ин 19:14,16</a>). Затем д) от шестого (или, по-нашему, от двенадцатого) часа до девятого (до третьего часа пополудни по-нашему) была тьма, и около трех часов пополудни Христос испустил дух. Снятие с креста и погребение были закончены, конечно, к закату солнца, так как начавшаяся с закатом солнца ночь принадлежала к наступавшей субботе, когда ничего нельзя было делать.</div>