<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> Увещание, чтобы христиане повиновались языческим властям для отклонения обвинений в злоумышлениях, Апостол подкрепляет указанием на волю Божию: Господу угодно, чтобы вы благотворящее, добросовестным исполнеием гражданских обязанностей обрадовали безумных человек невежество, т. е. заграждали уста людей невежествующих, - тех, которые клевещут на вас (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и провождать добродетельную жизнь между язычниками, дабы они за то, за что злословят вас, как злодеев, увидя добрые дела ваши, прославили Бога в день посещения.</span></span>1 Пет. 2:12</a>), приписывая вам дурные намерения по грубому неразумению или непониманию цели ваших тайных собраний, толкуя в дурном смысле совершаемыя в них действия.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Ибо такова воля Божия</b> и проч.: основание предшествующего наставления и ближайшая практическая цель повиновения власти в тогдашнем положении христиан. «Делает это прибавление и для верных. Некоторые из них могли сказать: сам же апостол обещает нам Царство Небесное (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> к наследству нетленному, чистому, неувядаемому, хранящемуся на небесах для вас,</span></span>1 Пет. 1:4</a>) и чрез то приписывает нам великое достоинство; зачем же опять унижает нас, подчиняя нас мирским начальникам? Итак, если кто-нибудь скажет это, тот пусть знает, говорит, что эта заповедь не от меня собственно, но от Самого Господа... Прибавляет и причину: во-первых, такова воля Божия; во-вторых, наша покорность начальникам доказывает наше благоповедение и, сверх того, посрамляет неверных. Ибо когда они злословят нас как гордых, а видят, что мы смиренны и в чем следует покорны, то чрез это более пристыждаются» (Феофилакт). — <b>Невежество безумных людей</b> злословило христиан как злодеев, не понимая высоты нравственных начал их жизни или перетолковывая их (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Им открыто было, что не им самим, а нам служило то, что ныне проповедано вам благовествовавшими Духом Святым, посланным <br />с небес, во что желают проникнуть Ангелы.</span></span>1 Пет. 1:12</a> и прим.); добрые дела христиан и, между прочим, особенно покорность их начальству, о которой сейчас вел речь апостол, должны заградить уста этим безумным людям, прекратить их злословия, клеветы и нарекания. Если добродетельною жизнию и оказалось бы невозможным довести их до прославления Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Им открыто было, что не им самим, а нам служило то, что ныне проповедано вам благовествовавшими Духом Святым, посланным <br />с небес, во что желают проникнуть Ангелы.</span></span>1 Пет. 1:12</a>), то по крайней мере можно достигнуть того, чтобы они не имели повода к злословию; добродетельная жизнь действительно более, нежели что-нибудь другое, способна противодействовать невежеству безумных людей и заградить их злословящие уста. <b>Невежество</b> — не в смысле умственного неведения, но в смысле дурного нравственного настроения, точно так же, как и слово безумный в этом изречении; это — более нравственная, чем умственная слепота (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Начальнику хора. Псалом Давида. Сказал безумец в сердце своем: "нет Бога". Они развратились, совершили гнусные дела; нет делающего добро.</span></span>Пс. 13:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А Я говорю вам, что всякий, гневающийся на брата своего напрасно, подлежит суду; кто же скажет брату своему: "рака", подлежит синедриону; а кто скажет: "безумный", подлежит геенне огненной.</span></span>Мф. 5:22</a>).</div></p>