<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Словесное и нелестное млеко.</b> Рождённые словом Божиим должны и питаться словесным же молоком, то есть тою же благодатью, которая возродила их во спасение. Младенцы также питаются молоком, но уже очень рано к этой пище примешивается или присоединяется другая какая-нибудь пища. Для Христианина такой примеси и прибавки не должно быть: его пища должна быть всегда нелестною (<span class="greek">ά̉δολον</span>), неподдельною, цельною, без всяких подмесей. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> <b>Как новорожденные младенцы:</b> возрожденные духовно во Христе для новой жизни (см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Благословен Бог и Отец Господа нашего Иисуса Христа, по великой Своей милости возродивший нас воскресением Иисуса Христа <br />из мертвых к упованию живому,</span></span>1 Пет. 1:3</a>); от юного нежного возраста их в благодати Христовой апостол заимствует образ речи и основание для указания на необходимость их правильного духовного возрастания во Христе. — <b>Возлюбите чистое словесное молоко:</b> словесное молоко есть слово Божие, сообщенное человеку особенно чрез представителей Иисуса Христа, которое имеет в себе силу питать духовного человека, как обыкновенное молоко питательно для тела. В этом переносном значении <b>молоко,</b> в тех изречениях, где оно сопоставляется с твердой пищей (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я питал вас молоком, а не <i>твердою</i> пищею, ибо вы были еще не в силах, да и теперь не в силах,</span></span>1 Кор. 3:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=5&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо, <i>судя</i> по времени, вам надлежало быть учителями; но вас снова нужно учить первым началам слова Божия, и для вас нужно молоко, а не твердая пища.</span></span>Евр. 5:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Посему, оставив начатки учения Христова, поспешим к совершенству; и не станем снова полагать основание обращению от мертвых дел и вере в Бога,</span></span>Евр. 6:1</a>), означает начатки христианского учения не только в смысле простого, общепонятного для всех и слабых разумением и ведением, изложения вообще всего христианского учения, но и в смысле простых и общепонятных отдельных истин этого учения; здесь же, где нет этого сопоставления его с твердою пищею, оно означает всю совокупность христианского учения, все Евангелие о Христе. Как молоко есть первая простая, питательная, чистая и здоровая пища, особенно для детей, так и слово Божие для души человека (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=55&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Жаждущие! идите все к водам; даже и вы, у которых нет серебра, идите, покупайте и ешьте; идите, покупайте без серебра и без платы вино и молоко.</span></span>Ис. 55:1</a>). Конечно, не для новорожденных только духовно оно питательно, но и для всех возрожденных, во всех духовных возрастах жизни; впрочем, все возрасты духовные в настоящей жизни суть не что иное, как младенчество сравнительно с тем, чем будут христиане в будущей жизни, если будут здесь жить достойно своего звания (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=9&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо мы отчасти знаем, и отчасти пророчествуем;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> когда же настанет совершенное, тогда то, что отчасти, прекратится.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Когда я был младенцем, то по-младенчески говорил, по-младенчески мыслил, по-младенчески рассуждал; а как стал мужем, то оставил младенческое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Теперь мы видим как бы сквозь <i>тусклое</i> стекло, гадательно, тогда же лицем к лицу; теперь знаю я отчасти, а тогда познаю, подобно как я познан.</span></span>1 Кор. 13:9—12</a>). Название сего молока <b>словесным</b> объясняется из обычая апостола пояснять, или определять, обычные образы характеристическими эпитетами, указывающими на значение духовное употребляемого образа (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Посему, [возлюбленные,] препоясав чресла ума вашего, бодрствуя, совершенно уповайте на подаваемую вам благодать в явлении <br />Иисуса Христа.</span></span>1 Пет. 1:13</a>, 23), то есть слово это указывает, что слово <b>молоко</b> употребляется не в собственном его значении, а в переносном, или духовном. Свойство, или качество, этого молока словесного означается словом <b>чистое,</b> то есть без всякой примеси чего-либо, и означается сим христианское учение без всякой примеси человеческого мудрования (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо мы не повреждаем слова Божия, как многие, но проповедуем искренно, как от Бога, пред Богом, во Христе.</span></span>2 Кор. 2:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> но, отвергнув скрытные постыдные <i>дела</i>, не прибегая к хитрости и не искажая слова Божия, а открывая истину, представляем себя совести всякого человека пред Богом.</span></span>2 Кор. 4:2</a>). — <b>Возлюбите:</b> греческое слово означает сильное желание, постоянное, повторяющееся (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> потому что он сильно желал видеть всех вас и тяжко скорбел о том, что до вас дошел слух о его болезни.</span></span>Флп. 2:26</a>). В возрожденном естественно такое же желание питаться словом Божиим, какое у новорожденных детей — питаться молоком матери; тем не менее, однако же, он, по причине греховности природы человеческой, нуждается в некотором приневолении себя к тому, чтобы постоянно упражняться в слове Божием и питать себя им, почему апостол и употребляет такой оборот речи — <b>возлюбите.</b> Цель этого питания — возрастание духовное: <b>дабы от него,</b> питательною силою слова Божия, претворяемого, так сказать, в собственность души, <b>возрасти вам</b> духовно, как питательной силой молока младенец возрастает телесно. — <b>Во спасение</b> — цель этого возрастания, по возможности полное духовное совершенство, наградою и следствием которого будет спасение (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> силою Божиею через веру соблюдаемых ко спасению, готовому открыться в последнее время.</span></span>1 Пет. 1:5</a>, 9). </div></p>