<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Чтобы яснее показать, что Христос представляет для нас пример неповинного страдания и вместе безропотного терпения, Апостол сперва изображает Его невинность, затем Его терпение. О невинности Его свидетельствует то, что Он, по слову пророка Исаии (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ему назначали гроб со злодеями, но Он погребен у богатого, потому что не сделал греха, и не было лжи в устах Его.</span></span>Ис. 53:9</a>), <i>греха не сотвори, не обретеся лесть во устех Его. </i>Он не согрешил ни делом, ни словом. Сам о Себе Он говорил: «<i>кто обличит Меня в неправде</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Кто из вас обличит Меня в неправде? Если же Я говорю истину, почему вы не верите Мне?</span></span>Ин. 8:46</a>)? Он представляет образец совершеннейшей святости и в жизни и в речах, в которых нельзя было найти (не обретеся) никакой лести, вообще чего-либо лживого и нечистого, как бы кто ни старался найти у Него что-либо таковое. «<i>Таков и должен быть у нас</i>», говорит Апостол Павел, <i>«первосвященник: святой, непричастный злу, непорочный, отделенный от грешников»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Таков и должен быть у нас Первосвященник: святой, непричастный злу, непорочный, отделенный от грешников и превознесенный выше небес,</span></span>Евр. 7:26</a>). О безропотном терпении Его среди неповинных страданий свидетельствует то, что Он укоряем не укоряющие. Во время последних страданий Он подвергался многим злословиям от судей, от народа, от исполнителей казни; но или совсем не обличал злословящих, или кротко отвечал им. Будучи жертвой возмутительной несправедливости, достойной строгой кары, Он во время страданий удерживался от угроз (стражда не прещаше), и хотя на вопрос судившего первосвященника: «<i>Ты ли Христос</i>»? — заявил Себя судьею, имеющим придти на суд на облаках небесных (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=64"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">64</span> Иисус говорит ему: ты сказал; даже сказываю вам: отныне узрите Сына Человеческого, сидящего одесную силы и грядущего на облаках небесных.</span></span>Мф. 26:64</a>), но это была угроза не мщения, но предостережения, с целью страхом суда удержать врагов от неправды. Он не только никому не грозил, но молился о прощении Своих распинателей и дело Свое предавал Отцу Своему, судящему праведно, от Него ожидая праведного суда врагам Своим. В этом смысле Он еще до страданий говорил о Себе: <i>«Я не ищу Моей славы; есть Ищущий и Судящий»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> Впрочем Я не ищу Моей славы: есть Ищущий и Судящий.</span></span>Ин. 8:50</a>). В качестве грозного Судьи, Он явится в конце веков, во второе Свое пришествие, а о цели первого Своего пришествия Он сказал, что Бог <i>«Отец послал Его не для того, чтобы судить мир, но чтобы мир спасен был чрез Него» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо не послал Бог Сына Своего в мир, чтобы судить мир, но чтобы мир спасен был чрез Него.</span></span>Ин. 3:17</a>).</div></p>