<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>В сем стихе указуется новое, самое сильное побуждение христианам, особенно рабам, к терпеливому перенесению озлоблений от людей. Так как Христос терпел страдания не за Себя, ибо ни в чем лично не был виноват, то Его неповинные страдания имели значение искупительной жертвы. Будучи непричастен ни одному греху, Он принял на Себя одного бремя всемирной вины и с Своим телом вознес его на крестное древо, которое в сем случае имело значение жертвенника. <i>Проклят всяк, висяй на древе </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Христос искупил нас от клятвы закона, сделавшись за нас клятвою [ибо написано: проклят всяк, висящий на древе],</span></span>Гал. 3:13</a>). Это проклятие Христос подъял на Себя, чтобы снять его с нас. Он подъял его добровольно, ибо мог бы, если бы восхотел, избежать смерти. Она нужна была потому, что жертва, которую Ему надлежало принести за всех, могла быть принесена только чрез заклание Его тела, чрез пролитие крови. Он Сам обрек Себя на заклание и в сем случае был не только жертвою, но и первосвященником. Люди, совершавшие крестную казнь, не подозревали, что были только орудиями Его воли. Его жертва была совершенно достаточна для избавления людей от заслуженного ими праведного гнева Божия, ибо пострадавший за них в лице Христа был не только ни в чем неповинный человек, но Сам Бог во плоти. Какая безмерная цена этой жертвы! Как велика любовь к нам Божия! Но видно и вина наша пред Богом слишком тяжела, если для спасения нашего потребовалась стол великая жертва. — К чему все это обязывает нас? К тому, да от греха избывше, правдою поживем. Искупленные Христом от грехов, освобожденные от осуждения за них не должны думать, что они могут беспечно продолжать греховную жизнь. Совсем нет: освободившись от греха, мы «должны жить для правды», или, как говорит другой Апостол, <i>«освободившись от греха, мы стали рабами праведности» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Освободившись же от греха, вы стали рабами праведности.</span></span>Рим. 6:18</a>), то есть обязались вести жизнь праведную и святую. Преступников не затем выпускают из темничного заключения, чтобы они по прежнему могли жить порочно, а затем, чтобы начали жить честно, чтобы сделались полезными членами общества, под опасением, в противном случае, подвергнуться более тяжкому наказанию. Для преуспеяния в подвигах правды и святости христианину дается благодатная помощь: благодатью он спасается от вечной погибели, благодать же дарует силы для духовного обновления. — <b>Язвою Его вы исцелесте</b>; Так о Христе пророчествовал Исайя (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но Он изъязвлен был за грехи наши и мучим за беззакония наши; наказание мира нашего [<i>было</i>] на Нем, и ранами Его мы исцелились.</span></span>Ис. 53:5</a>). Но Апостол, приводя его слова, вместо мы, говорит вы, имея ввиду преимущественно христиан рабов. Он внушает им , чтобы они, бичуемые и уязвляемые господами, одушевляли себя к благодушному терпению воспоминанием о бичеваниях и ранах, какие терпел Христос. Все это Он терпел для нашего душевного исцеления. Да не смущаются находящиеся в рабстве у жестоких господ если терпят от них телесные озлобления, пусть утешаются тем, что язвами Христовыми исцелены их души.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Грехи наша Сам вознесе на теле Своём на древо.</b> Здесь под телом Иисуса Христа разумеется всё человеческое естество Его, которое Он принял и которым пострадал на кресте за грехи мира. Как в Ветхом Завете первосвященник исповедал грехи народа над главою козла отпущения, и тот козёл относил их в землю непроходимую (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=16&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> и возложит Аарон обе руки свои на голову живого козла, и исповедает над ним все беззакония сынов Израилевых и все преступления их и все грехи их, и возложит их на голову козла, и отошлет с нарочным человеком в пустыню:</span></span>Лев. 16:21</a>, 22), так и здесь Иисус Христос несёт на теле Своём грехи Человечества на крест, чтобы умертвить грехи вместе со смертью Своего тела.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b> Он грехи наши Сам вознес телом Своим на древо:</b> выражение это есть объяснение выражения стиха 21-го — <b> пострадал за нас,</b> и вместе — противоположность сказанному в стихе 22-м, в том смысле, что Он не только Сам безгрешен, но и наши грехи вознес на древо, пострадав таким образом за нас. По ветхозаветному словоупотреблению выражение <b> нести грехи свои</b> значит — нести наказание за свои грехи (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=20&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Если кто возьмет сестру свою, дочь отца своего или дочь матери своей, и увидит наготу ее, и она увидит наготу его: это срам, да будут они истреблены пред глазами сынов народа своего; он открыл наготу сестры своей: грех свой понесет он.</span></span>Лев. 20:17</a>, 19; <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=24&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и сынам Израилевым скажи: кто будет злословить Бога своего, тот понесет грех свой;</span></span>Лев. 24:15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=23&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Посему так говорит Господь Бог: так как ты забыла Меня и отвратилась от Меня, то и терпи за беззаконие твое и за блудодейство твое.</span></span>Иез. 23:35</a>); точно так же выражение — <i>нести грехи другого</i> значит — нести наказание за грехи другого (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=19&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не враждуй на брата твоего в сердце твоем; обличи ближнего твоего, и не понесешь за него греха.</span></span>Лев. 19:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=14&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> а сыны ваши будут кочевать в пустыне сорок лет, и будут нести <i>наказание</i> за блудодейство ваше, доколе не погибнут все тела ваши в пустыне;</span></span>Чис. 14:33</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=310&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Отцы наши грешили: их уже нет, а мы несем наказание за беззакония их.</span></span>Плач. 5:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=18&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Вы говорите: "почему же сын не несет вины отца своего?" Потому что сын поступает законно и праведно, все уставы Мои соблюдает и исполняет их; он будет жив.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Душа согрешающая, она умрет; сын не понесет вины отца, и отец не понесет вины сына, правда праведного при нем и остается, и беззаконие беззаконного при нем и остается.</span></span>Иез. 18:19—20</a>). Следовательно, выражение: Христос понес, или вознес, грехи наши значит: Христос понес наказание за грехи наши (а не Свои). Наказание человека и человечества за грехи — проклятие и вечная смерть; Христос взял на Себя эту клятву и умер за всех (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Христос искупил нас от клятвы закона, сделавшись за нас клятвою [ибо написано: проклят всяк, висящий на древе],</span></span>Гал. 3:13</a>). Очевидно в основании сего лежит таинственная <i>мысль о вменении;</i> безгрешному Богочеловеку вменена была вина и наказание за грехи всего рода человеческого, и Он, прияв эту казнь за грех, тем избавил все человечество от нее, так что вина человеку уже не вменяется, и от казни он освобождается, если усвоит себе это искупительное вменение верою в Того, Кому вменена эта вина и Кем она снята с него, то есть верою в Иисуса Христа. Как совершилось это вменение и чрез то искупление — это тайна, непостижимая для человеческого разума и усвояемая только верою. Прообразом сего были ветхозаветные жертвы, делавшие только с внешней стороны доступною для разума эту таинственную мысль: подзаконный грешник, чтобы освободиться от казни за грех, приносил жертву Богу; на эту жертву как бы переносился грех человека, жертва умирала как бы за этот грех, а принесший жертву грешник оставался в живых, жертва умирала за него и вместо него, и с грешником чрез жертву Бог примирялся. И Христос, как жертва, принял на Себя грехи всего человечества и умер за него, как жертва; приняв эту жертву, Бог примирился через нее с человечеством и вину его за грех, вмененную Христу, не вменяет ему более в вину, не считает его виновным, если только он усвоит себе верою во Христа эту искупительную Его жертву. — <b>Вознес на древо:</b> разумеется древо креста, то есть вознес грехи наши на крест, крестной смертию принес жертву за грехи всего мира, приняв на Себя вину за грехи и тем освободив от ответственности и, следовательно, от наказания за грех всех, верующих в Его искупительную жертву, что и называется — истребить грех, уничтожить грех. Не без особенного, конечно, намерения вместо слова <b> крест</b> употреблено здесь слово <b> древо</b> (как и <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Бог отцов наших воскресил Иисуса, Которого вы умертвили, повесив на древе.</span></span>Деян. 5:30</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И мы свидетели всего, что сделал Он в стране Иудейской и в Иерусалиме, и что наконец Его убили, повесив на древе.</span></span>Деян. 10:39</a>), но чтобы указать на определение Божие, изреченное чрез Моисея, что проклят всяк, висящий на древе (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=21&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> то тело его не должно ночевать на дереве, но погреби его в тот же день, ибо проклят пред Богом [всякий] повешенный [на дереве], и не оскверняй земли твоей, которую Господь Бог твой дает тебе в удел.</span></span>Втор. 21:23</a>). Христос, распятый на кресте, как повешенный на древе, принял как бы видимо за нас клятву за грех (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Христос искупил нас от клятвы закона, сделавшись за нас клятвою [ибо написано: проклят всяк, висящий на древе],</span></span>Гал. 3:13</a>). — <b> Телом Своим</b> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> упразднив вражду Плотию Своею, а закон заповедей учением, дабы из двух создать в Себе Самом одного нового человека, устрояя мир,</span></span>Еф. 2:15</a>): и Своей безгрешной святою душою Христос понес наказание за грехи человечества, душевно страдая; но апостол, имея в виду образ жертвенного животного, умирающего телесно за грехи приносящего жертву, говорит для наглядности, что Христос <b> телом</b> Своим, умерщвленным и умершим, вознес грехи наши на древо и тем изгладил их, так как тело Его висело на кресте и видимо подверглось страданиям и смерти. — <b> Чтобы мы</b> (в смысле — все люди), <b> избавившись от грехов, жили для правды:</b> апостол в кратком изречении соединяет оба существенные, благодетельные для верующего человечества следствия смерти Христовой, — то, что ею человечество избавилось от грехов, в вышеуказанном смысле, и то, что ею же дарованы ему силы жить для правды.<br /><b> Жить для правды,</b> или для оправдания пред Богом, значит жить праведно и свято по закону Христову, оправдывающему человека пред Богом. Чрез веру человека в искупительную смерть Христову подаются ему дары Святого Духа и силы проводить такую святую жизнь, избавившись от греха; хотя грех и живет и действует в таком человеке, но у него есть действительные средства побеждать эту силу греха. <br /><b> Ранами</b> (точнее — раною) <b> Его вы исцелились:</b> хотя Господу нанесено было много ран при страданиях Его, но апостол, приводя точно слова пророка Исаии (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но Он изъязвлен был за грехи наши и мучим за беззакония наши; наказание мира нашего [<i>было</i>] на Нем, и ранами Его мы исцелились.</span></span>Ис. 53:5</a>), как бы обобщает их в представлении об одной ране, в том смысле, что все святое тело Христа было так измучено, что представляло как бы одну великую смертельную рану; рана здесь употребляется вместо — мучение и смерть. Эта рана исцелила человечество от смертельной раны греха, смертию Христовою упразднен грех и человечество исцелилось, болея прежде этою раною греха. — Вы: апостол изменяет первое лицо во второе, обращаясь прямее к слугам, которым даются эти наставления со стиха 18-го; и потому вы понимать должно в общем смысле: что раною Христовою исцелились все верующие в искупительную смерть Христа. </div></p></div>