<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Не таков Он <b>для неверующих,</b> для них Он — <b>камень претыкания и соблазна.</b> Под неверующими, по значению греческого слова, разумеются не неимеющие веры, но, собственно, противящиеся вере, упорные в неверии. — <b>Камень, который отвергли строители,</b> то есть представители иудейского народа, отвергшие Господа Иисуса как Мессию, но Который, несмотря на сие, сделался краеугольным камнем, или основанием, духовного храма Божия на земле, то есть Церкви Христовой (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Иисус говорит им: неужели вы никогда не читали в Писании: камень, который отвергли строители, тот самый сделался главою угла? Это от Господа, и есть дивно в очах наших?</span></span>Мф. 21:42</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> то да будет известно всем вам и всему народу Израильскому, что именем Иисуса Христа Назорея, Которого вы распяли, Которого Бог воскресил из мертвых, Им поставлен он перед вами здрав.</span></span>Деян. 4:10</a>). — <b>Камень претыкания и камень соблаза:</b> выражение, заимствованное из пророка Исаии (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=8&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И будет Он освящением и камнем преткновения, и скалою соблазна для обоих домов Израиля, петлею и сетью для жителей Иерусалима.</span></span>Ис. 8:14</a>), буквально означающее — камень, о который спотыкаются, и камень, на который падают. Объяснением этого образного выражения служат дальнейшие слова — не покоряясь слову, то есть своевольно отвергнув слово. Слово разумеется или пророческое о Мессии, которое они имели средства правильно уразуметь и принять Христа, но не уразумели и не приняли, и, таким образом, Христос стал для них камнем претыкания; или — слово Христа о Себе Самом, которому они не верили. <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1052">Никанор (Каменский) архиеп.</a><div>См. Петр. 2, ст. 6</div></p></div>