<p ><div>Бог сотворил небо и землю в начале месяца, ибо отсюда надлежало начаться миру. Отсюда пошло весеннее время, благоприятное для всех творений. Образ рождающегося мира потому и явлен в виде времен года, что после зимнего холода и мрака особенно радостно сияние весны. Так при рождении мира был установлен порядок будущей смены времен года, чтобы согласно этому закону годы сменяли друг друга и в начале каждого года земля растила из себя новые ростки, как при сотворении, когда Господь Бог сказал:<i> дa произрастит земля зелень, траву, сеющую семя, дерево родовитое, приносящее породу своему плод </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал Бог: да произрастит земля зелень, траву, сеющую семя [по роду и по подобию <i>ее</i>, и] дерево плодовитое, приносящее по роду своему плод, в котором семя его на земле. И стало так.</span></span>Быт. 1:11</a>). И тотчас произрастила земля траву, сеющую семя, и плодоносное дерево, благодаря чему мы можем судить и о вечном правлении Божественного провидения, и о готовности к рождению, присущей земле.<br />Даже если когда-нибудь Богу угодно было бы приказать (а земной природе - повиноваться), чтобы земля, согретая небесным теплом, произрастила плод в зимнюю стужу и снег, то все-таки, согласно вечному произволению, она не должна внезапно плодоносить, будучи покрыта коркой льда, и смешивать жестокие бури с цветением полей. Так что Писание связывает сотворение мира с весенним временем, говоря: <i>Месяц сей да будет у вас началом месяцев; первым да будет он у вас между месяцами года </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> месяц сей <i>да будет</i> у вас началом месяцев, первым <i>да будет</i> он у вас между месяцами года.</span></span>Исх. 12:2</a>). Ибо началу творения подобало быть началом года, и само творение должно было быть овеяно сладостным благоуханием. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Амвросий Медиоланский, <i>Шестоднев 1.4.13. <br />Cl. 0123, 1.4.13.11.4</i>.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=1&v=31">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1029">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=2&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
