<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>В тот час возрадовался духом Иисус.</b><br /> Возрадовался душой, как человек, из-за спасения тех, кому помогут ученики.<br /> <b>И сказал: славлю Тебя, Отче, Господи неба и земли, что Ты утаил сие от мудрых и разумных и открыл младенцам. Ей, Отче! Ибо таково было Твое благоволение.</b><br /> Он сказал это и о Двенадцати учениках в двадцатой главе Евангелия от Матфея<a href="#640164_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, [и там ищи толкование]<a href="#640164_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="640164_1" class="note-item" href="#640164_1">1</a> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=25&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> довольно для ученика, чтобы он был, как учитель его, и для слуги, чтобы он был, как господин его. Если хозяина дома назвали веельзевулом, не тем ли более домашних его?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Итак не бойтесь их, ибо нет ничего сокровенного, что не открылось бы, и тайного, что не было бы узнано.</span></span>Мф. 10:25-26</a> (360 A–361 A).<br /></li><li><a id="640164_2" class="note-item" href="#640164_2">2</a> Заключенный в квадратные скобки фрагмент был пропущен в одной из рукописей Маттеи; по его объяснению, ее писец на словах «И, обратившись» по недосмотру перескочил к следующему стиху, где эти слова повторяются. Отметим, что в критическом издании греческого Нового Завета (и, соответственно, в переводе еп. Кассиана) а также в латинской Вульгате слова «<i>И, обратившись к ученикам, сказал»</i> в начале 10:22 опущены. Они действительно отсутствуют в некоторых рукописях, но имеются в других печатных изданиях греческого Нового Завета (как научного издания текста византийского типа, так и церковных), в остальных упомянутых выше славянских и русских переводах, а также в сирийской Пешитте. Маттеи в своем издании греческого Нового Завета также включил их в основной текст (Matthei 1803. P. 383).</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 961</div></div></p></div>