<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1046">Климент Александрийский</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Он сказал: оказавший ему милость. Тогда Иисус сказал ему: иди, и ты поступай так же.</span></span>Лк. 10:37</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Законник думал, что только праведный праведному, высокий (разумею, по добродетели) высокому может быть ближним; ибо рассуждал, что ближним не делает одно естество, но для сего нужны или достоинства, или дела. Почему, хотя оправдитися сам, то есть показать свою правду, так как высок он по добродетели или велик по тому, что учитель, говорит: и кто есть ближний мой? Покажи мне столь же великого.<br /><i>Письмо 3.26. Пресвитеру Исидору.</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> Потерпев неудачу с искушением, он обнажил сокрытое в нем высокомерие. Ведь он думал, что превосходит всех. Ведь если закон наименовал ближним нуждающегося в помощи, то он ближним полагал равного по добродетели. Поэтому, желая оправдать себя, то есть, поставить себя выше других, он и отвечал: «<b>А кто мой ближний?» </b>Далее посредством притчи Христос отвечает, что ближний – это нуждающийся в помощи.<br /> [Ближним называется всякий человек, поскольку мы сближаемся друг с другом по общности природы]<a href="#640172_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="640172_1" class="note-item" href="#640172_1">1</a> В одной из рукописей Маттеи эта схолия была помещена на полях.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 964</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Законник должен был почувствовать упрек в этих речах Спасителя и попытался оправдаться: но он, желая оправдать себя, сказал Иисусу: а кто мой ближний? Этот вопрос показывает его жалкое оправдание: он еще не знает, кто его ближний; <b>из чего ясно, что он не выполнил заповеди о любви к ближнему</b>. Так, вместо того чтобы поймать Христа на слове, он сам проговорился и вынужден оправдываться. <b>Роя яму Господу, он сам в нее попал</b>. Так всегда происходило с иудеями, когда они искушали Христа. Искушая Господа, они тем лишь еще больше прославляли Его, а себя губили, и отходили от Него посрамленные, как и отец лжи – сатана – в пустыне. Чем же этот законник прославил Христа, искушая Его? Тем, что дал Ему повод поведать притчу о милосердном Самарянине и изложить Божественное учение о том, кто есть наш ближний, спасительное учение для всех поколений людей до конца времен. Кто мой ближний?</div></p></div>