<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>Итак, главное старание у нас, постоянно желаемое, неизменное назначение (цель) сердца должно состоять в том, чтобы дух всегда прилеплялся к божественным предметам и к Богу, а все прочее, не имеющее отношения к этому, хотя бы и казалось великим, следует считать вторым или низшим, или даже вредным. Дело это прекрасно изображается в Евангелии в лице Марфы и Марии (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=38&e=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> В продолжение пути их пришел Он в одно селение; здесь женщина, именем Марфа, приняла Его в дом свой;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> у неё была сестра, именем Мария, которая села у ног Иисуса и слушала слово Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Марфа же заботилась о большом угощении и, подойдя, сказала: Господи! или Тебе нужды нет, что сестра моя одну меня оставила служить? скажи ей, чтобы помогла мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Иисус же сказал ей в ответ: Марфа! Марфа! ты заботишься и суетишься о многом,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> а одно только нужно; Мария же избрала благую часть, которая не отнимется у неё.</span></span>Лк. 10:38—42</a>). Марфа, хотя и святым делом занималась, так как услуживала самому Господу и Его ученикам; а Мария, внимая только духовному учению, сидела у ног Иисуса, целуя их, мазала маслом доброго исповедания; однако Господь предпочитает последнюю первой, потому что она избрала лучшую долю и притом такую, которая никогда не может быть отнята у нее. Ибо когда Марфа, занятая благочестивой работою и распоряжением, трудилась и, видя, что она одна не может успеть в таком служении, просила у Господа помощи сестры, говоря: «<i>Господи! или Тебе нужды нет, что сестра моя одну меня оставила служить? скажи ей, чтобы помогла мне</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Марфа же заботилась о большом угощении и, подойдя, сказала: Господи! или Тебе нужды нет, что сестра моя одну меня оставила служить? скажи ей, чтобы помогла мне.</span></span>Лк. 10:40</a>). Хотя она не к маловажному делу, а к похвальному служению приглашала ее, однако что слышит от Господа? «<i>Марфа! Марфа! ты заботишься и суетишься о многом, а немногое или даже одно только нужно; Мария же избрала благую часть, которая не отнимется у ней</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=41&e=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Иисус же сказал ей в ответ: Марфа! Марфа! ты заботишься и суетишься о многом,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> а одно только нужно; Мария же избрала благую часть, которая не отнимется у неё.</span></span>Лк. 10:41—42</a>).<br />Итак, видите, главное благо Господь устанавливает в одном божественном созерцании. Поэтому хотя прочие добродетели мы называем полезными и необходимыми, однако утверждаем, что их нужно считать второстепенными по достоинству; потому что все они совершаются для одного созерцания. Ибо Господь, говоря: заботишься и суетишься о многом, а нужно немногое или даже только одно, устанавливает высшее благо не в деятельном, хотя и похвальном труде, изобилующем многими плодами, а в созерцании Бога, которое просто и одно только есть, — утверждает, что немногое нужно для совершенного блаженства, т.е. созерцание, которое соблюдается сперва в созерцании немногих святых предметов, таким образом восходя на пути совершенствования, приходит и к тому, что называется единым, т.е. видению одного Бога при помощи Его, чтобы, с превосходством совершив дела и дивные служения святых, наслаждался знанием и великолепием уже одного Бога. Следовательно, Мария избрала благую часть, которая не отнимется от нее. Это необходимо рассмотреть внимательнее. Когда Господь сказал: Мария избрала благую часть, хотя о Марфе умолчал и, по-видимому, никак не укорил ее; однако, хваля Марию, Он тем показал, что Марфу считает ниже ее. Опять словами: которая не отнимется от ней, Он показывает, что от Марфы доля ее может быть отнята. Ибо телесное служение не может постоянно пребывать с человеком, а служение Марии никогда не может кончиться.<br /><br /><i>"Писания к десяти посланным к епископу Леонтию и Елладию собеседованиям отцов, пребывавших в скитской пустыне." Глава 8. Главное старание должно относиться к созерцанию божественных предметов, которое поясняется подобием Марии и Марфы.</i></div></p></div>