<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>По объяснению святых отцов, Марией [таинственно изображается] душевный [подвиг]<a href="#639878_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><br />Положение, принятое Марией, служит изображением состояния души, удостоившейся вступить в духовный подвиг. Состояние это есть состояние вместе и спокойствия и смирения, как сказал преподобный Варсонофий Великий: «Внутренним деланием, соединенным с болезнью сердечною (с плачем сердца), производится истинное безмолвие сердца; от такого безмолвия рождается смирение; смирение делает человека обителью Бога»<a href="#639878_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, Достигший служения Богу духом оставляет наружные делания, оставляет попечение о иных способах богоугождения или употребляет их умеренно и редко, в случаях особенной нужды. Духом своим он повержен к ногам Спасителя, внимает единственно Его слову, сознает себя созданием Божиим, а не самобытным существом (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=99&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Познайте, что Господь есть Бог, что Он сотворил нас, и мы - Его, Его народ и овцы паствы Его.</span></span>Пс. 99:3</a>), сознает себя возделываемым, а Бога делателем (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Я есмь истинная виноградная лоза, а Отец Мой - виноградарь.</span></span>Ин. 15:1</a>), предает себя всецело воле и водительству Спасителя. Очевидно, что такое состояние доставляется душе более или менее продолжительным телесным подвигом. И Мария не могла бы сидеть у ног Господа и устремлять все внимание к учению Его, если б Марфа не приняла на себя попечение о приеме.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="639878_1" class="note-item" href="#639878_1">1</a> Блаженный Феофилакт и многие другие отцы <br /><br /></li><li><a id="639878_2" class="note-item" href="#639878_2">2</a> Ответ 210-й</li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Аскетическая проповедь". Т.4 <br />Поучение на 54-е зачало Евангелия от Луки, читаемое в праздники Божией Матери. <br />О телесном и душевном подвигах</div></div></p></div>