<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1145">Исаия авва Отшельник прп.</a><div>Блаженны, кто не полагались на свой труд, как якобы угодный Богу, и поэтому стыдились предстать перед Ним на Суде Они всегда оплакивали себя, что не могут сотворить полностью волю Божию, как Он желает. Такие люди поистине обрели несказанное утешение. Когда засвидетельствуют о них небесные силы, что они миновали начальников тьмы, тогда память их будет вместе с небесными силами. А пока идет война, человек охвачен страхом и трепетом: сегодня он может оказаться победителем или побежденным; завтра может одолеть врага или потерпеть поражение. Ратный труд поэтому всегда гнетет сердце. А бесстрастие необоримо. Бесстрастный человек получил свою награду и уже не имеет забот. Три его составные части: дух, душа и тело примирились друг с другом и соединились. <br /> Когда эти три части становятся едиными, по слову апостола (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Одно тело и один дух, как вы и призваны к одной надежде вашего звания;</span></span>Еф. 4:4</a>), благодаря действию Святого Духа, они уже не могут разлучиться. Христос, как сказано, умер и воскрес и более не умрет, смерть уже не властвует над Ним. Смерть Его стала нашим спасением, ибо грех был умерщвлен Его смертью, и Воскресение Его стало жизнью вечной для всех верующих в Него. Ты не думай о себе, что умираешь, как жертва врагов, наяву или во сне. Ты, жалкий человек, вышел на поприще, не сдавайся и, видя, что тебе предстоит, не полагайся на свои дела. Неразумный человек только и знает, что падает, думая, что победит, и выбывает из состязания. <br /> Поэтому Господь, посылая некогда своих учеников на проповедь, сказал им: <b>Никого на дороге не приветствуйте. В какой дом войдете, сперва говорите: мир дому сему; и если будет там сын мира, то почиет на нем мир ваш </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=4&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Не берите ни мешка, ни сумы, ни обуви, и никого на дороге не приветствуйте.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> В какой дом войдете, сперва говорите: мир дому сему;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и если будет там сын мира, то почиет на нём мир ваш, а если нет, то к вам возвратится.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> В доме же том оставайтесь, ешьте и пейте, что у них есть, ибо трудящийся достоин награды за труды свои; не переходите из дома в дом.</span></span>Лк. 10:4-7</a>). Даже апостолы должны были проявлять осторожность. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Эвергетин". Т. 1 (2), гл. 32, Из аввы Исаии </i></div></div></p></div>