<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1097">Макарий Египетский прп.</a><div>на ст. 40-42 <br />А о том, что дело молитвы и слова, совершаемое надлежащим образом, предпочтительнее всякой добродетели и всякой заповеди, свидетельствует Сам Господь. Ибо когда Он пришел в дом Марфы и Марии и Марфа занялась служением, а Мария, сидя у ног Господа, питала душу спасительным учением, тогда Марфа, упрекая сестру за то, что она не помогает ей, сказала Господу: <b>«Господи! скажи сестре, чтобы она пришла помочь мне, потому что она одну меня оставила»</b>. А Господь, сочтя (внимание Марии) первым и главнейшим, ответил: <i>«Марфа! Марфа! ты заботишься и суетишься о многом, а одно только нужно; Мария же избрала благую часть».</i> Сказав так, Господь указал на дело наипервейшее, которое лучше дела добродетелей.<br /><br />Однако и дело служения Он не считал ничтожным. Ибо если бы Он считал его таковым, то почему принял на Себя служение Марфы и Сам совершил ее дело, умыв ноги ученикам? И, увещевая их, научал: <i>«Итак, если Я, Господь и Учитель, умыл ноги вам, то и вы должны… делать то, что Я сделал вам»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак, если Я, Господь и Учитель, умыл ноги вам, то и вы должны умывать ноги друг другу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо Я дал вам пример, чтобы и вы делали то же, что Я сделал вам.</span></span>Ин. 13:14-15</a>). Также (Он говорил): <i>«И кто хочет быть первым между вами, да будет служителем и рабом всем. Ибо и Сын Человеческий не для того пришел, чтобы Ему служили, но чтобы послужить и отдать душу Свою для искупления многих»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=43&e=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Но между вами да не будет так: а кто хочет быть большим между вами, да будем вам слугою;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> и кто хочет быть первым между вами, да будет всем рабом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Ибо и Сын Человеческий не <i>для того</i> пришел, чтобы Ему служили, но чтобы послужить и отдать душу Свою для искупления многих.</span></span>Мк. 10:43-45</a>). И еще: <i>«Так как вы сделали это одному из сих… то сделали Мне»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И Царь скажет им в ответ: истинно говорю вам: так как вы сделали это одному из сих братьев Моих меньших, то сделали Мне.</span></span>Мф. 25:40</a>). Однако апостолы, как повествуется в «Деяниях», занятые делом телесного служения при трапезах, сочли лучшим для себя дело молитвы и слова. Ведь они сказали: <i>«Не праведно нам, оставив слово Божие, пещисъ о столах. Но, избрав мужей, исполненных Святого Духа, поставим их на эту службу. А мы постоянно пребудем в молитве и служении слова»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=6&s=2&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Тогда двенадцать <i>Апостолов</i>, созвав множество учеников, сказали: нехорошо нам, оставив слово Божие, пещись о столах.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Итак, братия, выберите из среды себя семь человек изведанных, исполненных Святаго Духа и мудрости; их поставим на эту службу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> а мы постоянно пребудем в молитве и служении слова.</span></span>Деян. 6:2-4</a>).<br /><br />Видишь, как первое предпочитается второму, хотя и то, и другое суть побеги одного благого корня. Поэтому пусть молитва привлекает ваше усердие, ценится выше прочих заповедей и предпочитается им. Только бы все делалось по любви к Богу и определялось бы целью достичь, с помощью благодати (Божией), бесстрастной чистоты.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Великое послание.</i><br /></div><br />***<br /><br />Вопрос: <i>Что такое значит сказанное Марфою Господу о Марие: у меня много трудов, а она сидит при Тебе?</i><br /><br />Ответ: Что Мария должна была сказать Марфе, то предварительно сказал ей Господь, а именно, что Мария оставила все, села при ногах Господних, и весь день благословляет Бога. Видишь ли сидение при ногу, превосходящее любовь? Но чтобы яснее воссияло Божие слово, слушай еще. Если кто любит Иисуса и внемлет Ему, как должно, и не просто внемлет, но пребывает в любви; то и Бог хочет уже воздать чем-либо душе той за любовь сию, хотя человек не знает, что он приимет, или в какой мере Бог одарит душу. Ибо и Марии, возлюбившей Его и сидевшей при ногах Его, не просто дана награда, но от сущности Своей даровал Он некую сокровенную силу. Самые слова, какие Бог с миром изглаголал Марии, были дух и некая сила. Слова сии вошли в сердце, стали душею в душе, духом в духе, и Божественная сила наполнила сердце ее; потому что, где превитает оная сила, по необходимости делается она там пребывающею, как неотъемлемое стяжание. Посему и Господь, зная, что даровал ей, сказал: <i>«Мария благую часть избра»</i> (ст. 42). Но со временем и то, что делала Марфа из усердия услужить, привело ее к тому же дарованию; потому что и она прияла Божественную силу в душу свою.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Собрание рукописей типа II. Беседа 12.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Марфа же вся была поглощена служением<a href="#640183_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.</b><br /> Подготавливая то, что необходимо для угощения и ухода за Ним и за Его учениками.<br /><b> И, подойдя, сказала: Господи! или Тебе нужды нет, что сестра моя одну меня оставила служить? скажи ей, чтобы помогла мне.</b><br /> Как Учитель, прикажи ей, чтобы она приняла участие в служении.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="640183_1" class="note-item" href="#640183_1">1</a> Пер. еп. Кассиана. Ср.: «Марфа же заботилась о большом угощении» (Син.); «Марфа же молвяше о мнозе службе» (Елизав.).</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 968</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>По объяснению святых отцов, Марфой таинственно изображается благочестивый телесный подвиг<a href="#639877_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>...<br />Марфа была старшею сестрою, и представляется евангелистом как хозяйка дома. Она принимает Спасителя в дом, она распоряжается угощением, приготовляет пищу, убирает трапезу, приносит блюда. Служение ее – непрерывающаяся деятельность. И телесный труд, по старшинству, занимает первое место в подвижнической жизни каждого ученика Христова. «Телесным деланием, – сказал святой Исаак Сирский, – предваряется душевное, как сотворением тела Адаму предварено сотворение души его. Не стяжавший телесного делания, не может иметь делания душевного; второе рождается от первого, как колос от посеянного нагого пшеничного зерна<a href="#639877_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Телесный подвиг заключается в исполнении евангельских заповедей телесно. Сюда относятся: подаяние вещественной милостыни, принятие странных, участие в разнообразных нуждах и страданиях нуждающегося и страждущего человечества. Сюда относятся целомудрие тела, воздержание от гнева, от роскоши, от увеселений и рассеянности, от насмешек и пересудов, от всех слов, которыми выражается злоба и нечистота сердца. Сюда относятся пост, бдение, псалмопение, коленопреклонения, стояние на молитве в храме и в келии. Сюда относятся монастырские послушания и другие наружные подвиги. Телесный подвиг требует непрерывной деятельности тела: он переходит от одного телесного доброго дела к другому, а иногда совокупляет в себе и несколько благих деланий, совершая их в одно время. Телесный подвиг постепенно очищает душу от страстей и знакомит ее с духом Евангелия. Евангельские заповеди, будучи исполняемы на деле, мало-помалу передают исполнителю живущие в них глубокую мысль и глубокое чувство, сообщают исполнителю Истину, Дух и Жизнь. Телесный подвиг имеет свой предел и конец: эти предел и конец заключаются в решительном переходе подвижника к подвигу духовному. Решительным переходом увенчивается переход постепенный. Служение Марфы окончилось, когда угощение Господа было совершено.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="639877_1" class="note-item" href="#639877_1">1</a> Блаженный Феофилакт и многие другие отцы <br /></li><li><a id="639877_2" class="note-item" href="#639877_2">2</a> Слово 56-е<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Аскетическая проповедь". Т.4 <br />Поучение на 54-е зачало Евангелия от Луки, читаемое в праздники Божией Матери. О телесном и душевном подвигах</div></div></p></div>