<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1097">Макарий Египетский прп.</a><div>Слеза, проливаемая действительно от великой скорби и сердечной тесноты, при ведении истины и с разжжением внутренности, есть пища души, подаваемая от небесного хлеба, которого, седши у ног Господних и плача, наипаче причастилась Мария, по свидетельству самого Спасителя. Ибо говорит Он: <b>«Мария же благую часть избра, яже не отъимется от нея»</b>. О какие многоценные это бисеры в излиянии блаженных слез! О какой это правый и благопокорный слух! Какой мужественный и мудрый ум! Какое проникновение Господним Духом, какая любовь, так сильно влекомая к Пречистому Жениху! Какое острое жало душевного стремления к Богу-Слову! Какое тесное общение невесты с небесным Женихом!<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Собрание рукописей типа II. Беседа 25.</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>А одно только нужно.</b><br /> Слушание слов Моих. Ведь Я не на пиршество пришел, а чтобы учить вас.<br /> <br /><b> Мария же избрала благую часть, которая не отнимется у нее.</b><br /> Есть два похвальных образа жизни, один – деятельный, а другой – созерцательный. Их избрали себе эти две сестры: Марфа – деятельный, служа телесному попечению о Господе, а Мария – созерцательный, слушая слова Его. И поскольку Христос был двойствен, одна предоставляла отдохновение Его видимой части, а другая служила Его невидимой стороне, Он же не порицал усердия первой, но похвалил выбор второй. Ведь хотя дело первой – самое полезное, но дело второй – более возвышенное.<br /> Ты же подражай той, кому хочешь, или служи телу Господа, я имею в виду, бедным, ведь Он сказал: «<i>Так как вы сделали это одному из сих братьев Моих меньших, то сделали Мне»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И Царь скажет им в ответ: истинно говорю вам: так как вы сделали это одному из сих братьев Моих меньших, то сделали Мне.</span></span>Мф. 25:40</a>), или занимайся слушанием Его слов и созерцанием Его догматов, или же участвуй в том и другом в подобающее каждому время.<br /> Сказал же он о благой части не потому, что часть другой сестры была дурная, но здесь Он «благой» наименовал лучшую. Ведь Он принимает два добрых дела, из которых одно – лучше. Ибо доброе дело – принятие странников, но лучшее – сидеть рядом с Богом; если первое – телесное, то второе – духовное.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Евангелие от Луки. Перевод иером. Феодора (Юлаева) специально для сайта Экзегет.ру<br />PG 129, 968-9</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>Спрашиваешь ты, что значит: «<b>едино есть на потребу</b>». Можешь ты сам рассудить, что это говорится о вечной жизни. Говорится, что она одна только нам нужна (без чего-либо другого можем обойтись, но она одна только единственно необходима). Ради нее в мир этот рождаемся, крестимся и обновляемся, чтобы ее получить. Ради нее Слово Божие нам объявлено, чтобы из него познали Бога и Сына Божия Иисуса Христа, и познав, навечно спаслись. Ради того Христос Господь наш в мир пришел, пожил, трудился, страдал и умер, и тем отворил нам дверь к вечной жизни, которую мы заключили нашими грехами, и показал путь и способ к получению ее. <br /><br />Видишь, что для нас вечная жизнь совершенно необходима, как насущная потребность, без которой никак нельзя обойтись. Пока в мире этом живем, многие потребности имеем: необходим нам хлеб, пища, одеяние, дом, покой и все прочее нужное для жизни сей, но вечная жизнь есть такая потребность для человека, что без нее все другое — ничто и весь мир, если бы его можно было приобрести, ничто. «<i>Какая польза человеку, если он приобретет весь мир, а душе своей повредит? или какой выкуп даст человек за душу свою</i>?» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> какая польза человеку, если он приобретет весь мир, а душе своей повредит? или какой выкуп даст человек за душу свою?</span></span>Мф. 16:26</a>). <br /><br />Видишь, что спасение души, которое состоит в вечной жизни, дороже всего мира и потому едино есть на потребу. Поэтому одного только вечного спасения, единого на потребу, и должно искать неусыпно, а чтобы его искать и отыскать, не должно к плотоугодию и суете мира сего прилепляться. Сердце, наполненное суетой, или забудет о едином на потребу, или, хотя и будет его искать, но нерадиво и как бы нехотя, поэтому честь, славу, богатство и прочее мира сего сокровище должно презреть и сердцем от всего подобного отвращаться. Ибо сердце у человека одно: когда временного ищет, тогда о вечном забывает; когда же к вечности обращается и углубляется помышлениями в ней, тогда о времени забывает; и когда печется о вечной жизни, тогда не печется и не заботится о суетных мира сего вещах, — одно только из этих двух сердцем человеческим обладает. Когда в сердце входит попечение о вечной жизни, тогда попечение о суетном стяжании исходит, и когда суета входит в сердце, тогда вечность отходит. Спасайся.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Келейные письма". Письмо двадцать четвертое.</i></div><br />***<br /><br />«<b>Едино есть на потребу</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> а одно только нужно; Мария же избрала благую часть, которая не отнимется у неё.</span></span>Лк. 10:42</a>) <br /> Эти слова: «<b>Едино есть на потребу</b>», — наш Спаситель сказал всем нам, о христиане! Многие христиане то о том, то о другом пекутся и стараются, но часто и сами не знают, о чем пекутся. Предупреждая это бесполезное старание и попечение, Господь говорит всем: «<b>Едино есть на потребу</b>». Что же это? Вечное спасение. Это есть первейшее христианское дело, об этом у христиан и первейшее попечение должно быть. Нужна нам пища, одежда, дом и все прочее необходимое для этой жизни, об этом и молимся Небесному Отцу: «<i>Хлеб наш насущный даждь нам днесь</i>». Но вечное спасение так необходимо, что без него все — ничто. «<i>Какая польза человеку, если он приобретет весь мир, а душе своей повредит</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> какая польза человеку, если он приобретет весь мир, а душе своей повредит? или какой выкуп даст человек за душу свою?</span></span>Мф. 16:26</a>)? Нет никакой пользы, воистину нет, где нет спасения. Что нам пользы, если и весь мир приобретем, а душу потеряем? Временную жизнь больше всего бережем, тем более должны беречь вечную жизнь, которая дороже всего мира. Подобно тому, как у всякого человека первейшее дело то, к чему обязывает его звание, как-то: у судьи — судить, у земледельца — землю возделывать, у купца — торговать, у пастуха — пасти скот, у учителя — учить, у ученика — учиться и прочее; так у христианина первейшим делом должно быть — верой и правдой угождать Богу, Которого он исповедует и почитает, и так надеяться и ожидать от Него вечную жизнь получить. Это и есть первейшее христианское дело, забота и попечение. Это и есть то, что «<b>едино на потребу</b>». Возлюбленные христиане! Мы созданы не для временной, но для вечной жизни, святым Крещением обновлены для вечной жизни, Словом Божиим позваны к вечной жизни, Христос Сын Божий пришел в мир, пострадал и умер ради вечной жизни. Видите, как дорого почтил Бог наше вечное спасение. Все ради того сотворил, и Сам ради этого в мир пришел. Должно и у нас первейшее старание и попечение об этом быть. Сатана старается вечную жизнь у нас похитить и навечно нас погубить, не должно и нам дремать, но это бесценное сокровище беречь. Однако видим и воздыхаем, что многие христиане об этом первейшем деле не заботятся. Не заботятся блудники, прелюбодеи и скверните ли, не заботятся хулители и ругатели, не заботятся пьяницы и сластолюбцы, не заботятся воры, похитители и грабители, не заботятся лжецы, хитрецы и лицемеры, не заботятся клеветники и укорители, не заботятся все те, которые не Богу, но миру и своим прихотям угождают. Все таковые и им подобные сокровище вечного спасения, трудами, болезнями, страданием и смертью, смертью же крестной Христа Сына Божия добытое, — не ценят, а так и Самого Пострадавшего и Умершего не почитают. У нынешних христиан то дорого и велико, что приносит честь, славу, богатство и роскошь, а вечное спасение как бы последнейшим делом считают, поэтому и дела такие же следуют. Вечное спасение «<b>едино есть на потребу</b>», по словам Христа, но здесь оно или обретается или теряется. Обретается покаянием и верой, а теряется нераскаянной жизнью. Слышите, грешники, и вы, благословенные христиане! Вечное спасение «<b>едино</b>» нам «<b>на потребу</b>», и здесь оно или обретается, или теряется. Углубим это в памяти нашей, возлюбленные. Грешники! Вспомним обеты наши, данные нами Богу при Крещении, и покаемся, чтобы не лжецами предстать перед Богом. Вспомним о смертном часе и покаемся, дабы не без надежды спасения из мира этого уйти. Вспомним о Страшном Суде Христовом и покаемся, чтобы не с грехами нашими там явиться. Помыслим о сладости вечной жизни и горести вечной смерти, и обратимся к Богу, и умилостивим Его слезами и покаянием, чтобы открыл нам двери милосердия и вечного царствия Своего. Господи Боже Сил! Обрати нас, просвети лице Твое, и спасемся. Аминь. <br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Краткие нравоучительные слова". Слово 14. О первейшем христианском деле</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>Повесть о настоящем посещении Господом двух сестер читается, по установлению Церкви, во все праздники Божией Матери. По этим двум причинам рассматривание содержащихся в повести события и учения должно быть и особенно знаменательным и особенно назидательным.<br />‹…›<br />Служение и поклонение Богу Духом и Истиною есть та «<b>благая часть</b>», есть то блаженное состояние, которое, начавшись во время земной жизни, не прекращается, как прекращаются телесные подвиги с окончанием земной жизни. «<b>Благая часть</b>» пребывает неотъемлемою принадлежностью души в вечности, в вечности получает полное развитие. «<b>Благая часть</b>» не отьемлется от души, стяжавшей ее, пребывает навсегда ее собственностью.<br />‹…›<br />Когда благодать Божия обильно осенит подвижника, тогда открывается в нем обильный душевный подвиг, руководствующий к христианскому совершенству. Тогда открывается душе ее греховность, доселе закрывавшаяся от нее! Тогда отьемлется от взоров ее завеса, предстает душе необъятная, величественная вечность, доселе скрывавшаяся от нее! Тогда час смерти, стоявши где-то далеко-далеко, приближается и становится пред самою душою, пред ее взорами! Тогда земная жизнь, представлявшаяся доселе бесконечною, сокращается в самые краткие размеры: протекшая жизнь, как сон протекшей ночи! Остающееся поприще жизни сливается в один предсмертный час! Тогда из глубины души возникают стенания, доселе ей незнакомые! Возникает плач, которого доселе она не ощущала! Возникает молитва, какой доселе она не произносила! Возникают молитва и плач в самой глубине души, произносятся умом и сердцем при молчании уст, возносятся к небу, повергают молящегося к ногам Спасителя, содержат у ног Спасителя; душа, в исповедании своей греховности и бесконечного величия Божия, входит в совершенство, вводится в совершенство десницею всеблагого Бога, Который и создал человека и воссозидает его. «<i>Благослови, душе моя, Господа, очищающаго вся беззакония твоя, исцеляющаго вся недуги твоя, избавляющаго от истления живот твой, венчающаго тя милостию и щедротами. Обновится яко орля вечная юность твоя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=2&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Благослови, душа моя, Господа и не забывай всех благодеяний Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Он прощает все беззакония твои, исцеляет все недуги твои;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> избавляет от могилы жизнь твою, венчает тебя милостью и щедротами;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> насыщает благами желание твое: обновляется, подобно орлу, юность твоя.</span></span>Пс. 102:2-5</a>) всемогуществом обновившего естество наше в Себе и обновляющего нас собою Спасителя. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Аскетическая проповедь". Т.4 <br />Поучение на 54-е зачало Евангелия от Луки, читаемое в праздники Божией Матери. <br />О телесном и душевном подвигах</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>А вот Мария (Церковь) <b>благую часть избра, яже не отымется от нея</b>. Эта часть — слово Божие, богослужение, Таинства, священные обряды. Блажен, кто придерживается храма Божия: тот Божий есть.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневник, том 6</i></div></div></p></div>