<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>В болезнях Апостол советует пользоваться врачеванием от <b>пресвитеров церковных</b>, т.е. священников, через помазание от них болящего елеем с молитвой: <b>«Болен ли кто из вас, пусть призовет пресвитеров Церкви, и пусть помолятся над ним, помазав его елеем во имя Господне. И молитва веры исцелит болящего, и восставит его Господь; и если он соделал грехи, простятся ему»</b> (14—15). Здесь содержится указание на апостольское происхождение таинства <b>елеосвящения</b>, совершавшегося <b>собором</b> пресвитеров, почему оно и называется у нас еще <b>«соборованием»</b>.<br />   Несправедливо протестанты видят в этом обыкновенное врачевание елеем. Целый ряд черт в этих словах Апостола указывает, что это не простое врачевание, а именно <b>таинство</b>: повелевается призвать пресвитеров, или старейшин (как можно перевести буквально) <b>церковных</b>, а не светских, они должны <b>сотворить молитву</b> над болящим. Призывается не один, а несколько пресвитеров, что для простого помазания не было бы нужно, ибо просто помазать елеем может и один человек; странно было бы указывать елей, как врачебное средство от <b>всех</b> болезней, если бы речь шла о простом врачевании, а не о Таинстве, в котором елей служит только видимым веществом.<br />   Не елей, а <b>«молитва веры исцелит болящего»</b>, и наконец, болящему отпускаются грехи. Все это не оставляет сомнений в том, что Апостол говорит здесь именно о <b>таинстве</b>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1140">Иов (Гумеров) иером.</a><div><i>Какое значение имеет соборование, нужно ли оно здоровым людям?</i><br />«Церковь, — писал великий пастырь св. Иоанн Кронштадтский, — сочувствует и отвечает всем существенным потребностям души и тела христианина деятельным пособием или подаянием помощи силою Господа Иисуса Христа и Духа Святого, Которым «всяка душа живится»» (Моя жизнь во Христе. М., 2002. С. 154). Из всех священнодействий, которые совершаются в Православной Церкви, наибольшую значимость имеют таинства, в которых под видимым образом сообщается верующим невидимая благодать Божия. Таинства имеют Божественное происхождение, поскольку установлены Самим Иисусом Христом. В каждом из них сообщается верующему христианину определенная благодать, свойственная именно данному таинству. Семь таинств, через которые сообщаются дарования Святого Духа, соответствуют всем главнейшим потребностям нашей духовной жизни. Одним из них является таинство елеосвящения (греч. elaioa — масло; eleos — милость), при совершении которого при помазании освященным маслом больной по молитве священнослужителей получает от Бога благодать, исцеляющую душевные немощи и телесные болезни и очищающую от забытых и неосознанных грехов.<br />У этого таинства несколько названий. В древних богослужебных книгах оно называется елеем, святым елеем, елеем, соединенным с молитвой. В нашем отечестве чаще всего употребляется название елеосвящение. В народе оно называется соборованием, потому что совершает его собор семи священнослужителей. Однако таинство будет действительным, если от лица Церкви его совершит и один священник.<br />С древнейших библейских времен масло (елей) использовалось в богослужении как горючее вещество для светильника скинии (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=27&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И вели сынам Израилевым, чтобы они приносили тебе елей чистый, выбитый из маслин, для освещения, чтобы горел светильник во всякое время;</span></span>Исх. 27:20</a>) и как составная часть ежедневной жертвы (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=29&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> и десятую <i>часть ефы</i> пшеничной муки, смешанной с четвертью гина битого елея, а для возлияния четверть гина вина, для одного агнца;</span></span>Исх. 29:40</a>). Во времена патриархов его приносили и как жертву возлияния (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=28&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И встал Иаков рано утром, и взял камень, который он положил себе изголовьем, и поставил его памятником, и возлил елей на верх его.</span></span>Быт. 28:18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=35&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И поставил Иаков памятник на месте, на котором говорил ему [Бог], памятник каменный, и возлил на него возлияние, и возлил на него елей;</span></span>Быт. 35:14</a>). Согласно Священному Писанию, елей является символом Святого Духа (см.: Зах. 4; <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Утверждающий же нас с вами во Христе и помазавший нас <i>есть</i> Бог,</span></span>2 Кор. 1:21</a> и след.; <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=2&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Впрочем, помазание, которое вы получили от Него, в вас пребывает, и вы не имеете нужды, чтобы кто учил вас; но как самое сие помазание учит вас всему, и оно истинно и неложно, то, чему оно научило вас, в том пребывайте.</span></span>1 Ин. 2:27</a>). Поэтому уже со времени Синайского законодательства елей служил для помазания первосвященников и царей (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=29&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и возьми елей помазания, и возлей ему на голову, и помажь его.</span></span>Исх. 29:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И взял Самуил сосуд с елеем и вылил на голову его, и поцеловал его и сказал: вот, Господь помазывает тебя в правителя наследия Своего [в Израиле, и ты будешь царствовать над народом Господним и спасешь их от руки врагов их, окружающих их, и вот тебе знамение, что помазал тебя Господь в царя над наследием Своим]:</span></span>1 Цар. 10:1</a>). Изобилие масла воспринималось как Божие благословение (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=7&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и возлюбит тебя, и благословит тебя, и размножит тебя, и благословит плод чрева твоего и плод земли твоей, и хлеб твой, и вино твое, и елей твой, рождаемое от крупного скота твоего и от стада овец твоих, на той земле, которую Он клялся отцам твоим дать тебе;</span></span>Втор. 7:13</a>). Христианская Церковь восприняла библейское значение елея как средство и символ света (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=1&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Тогда подобно будет Царство Небесное десяти девам, которые, взяв светильники свои, вышли навстречу жениху.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Из них пять было мудрых и пять неразумных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Неразумные, взяв светильники свои, не взяли с собою масла.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Мудрые же, вместе со светильниками своими, взяли масла в сосудах своих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И как жених замедлил, то задремали все и уснули.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но в полночь раздался крик: вот, жених идет, выходите навстречу ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Тогда встали все девы те и поправили светильники свои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Неразумные же сказали мудрым: дайте нам вашего масла, потому что светильники наши гаснут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> А мудрые отвечали: чтобы не случилось недостатка и у нас и у вас, пойдите лучше к продающим и купите себе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Когда же пошли они покупать, пришел жених, и готовые вошли с ним на брачный пир, и двери затворились;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> после приходят и прочие девы, и говорят: Господи! Господи! отвори нам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Он же сказал им в ответ: истинно говорю вам: не знаю вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Итак, бодрствуйте, потому что не знаете ни дня, ни часа, в который приидет Сын Человеческий.</span></span>Мф. 25:1-13</a>), милосердия и врачевания (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> и, подойдя, перевязал ему раны, возливая масло и вино; и, посадив его на своего осла, привез его в гостиницу и позаботился о нем;</span></span>Лк. 10:34</a>). Святое Евангелие рассказывает о многочисленных чудесах исцелений, которые совершал Господь во время Своего земного служения. Благодать врачевания различных болезней Спаситель дал Своим ученикам-апостолам. В Евангелии говорится о том, что апостолы, которых Господь Иисус Христос послал на проповедь покаяния, <i>«многих больных мазали маслом и исцеляли» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> изгоняли многих бесов и многих больных мазали маслом и исцеляли.</span></span>Мк. 6:13</a>). Это является свидетельством о Божественном установлении таинства елеосвящения.<br />Апостол Иаков пишет: <b>«Болен ли кто из вас, пусть призовет пресвитеров Церкви, и пусть помолятся над ним, помазав его елеем во имя Господне. Молитва веры исцелит болящего, и восставит его Господь; и если он соделал грехи, простятся ему»</b>. Из этих слов легко заключить, что это таинство подается больному. При этом речь идет о тяжело болящем, которого апостол называет страждущим. Однако ни в Священном Писании, ни у святых отцов не говорится о том, что речь идет только об умирающих. У людей, не имеющих правильного церковного сознания, часто встречается серьезное заблуждение, что соборование совершается только над умирающими. Порой такие люди доходят даже до суеверия, думая, что больной умрет, если его соборовать. Архимандрит Иоанн (Верюжский; 1821–1907) писал: «Многие, которым еще не хочется расстаться с жизнью, считают таинство елеосвящения подобным обречением на смерть, неохотно обращаются к его помощи, и откладывая его со дня на день до последнего часа жизни, нередко так и умирают. О, если бы они могли чувствовать и сознавать вполне, какая это великая и невосполнимая для них потеря! О, как неблагоразумны и как много грешат против умирающих их сродники и ближние, допуская больных лишаться этого благодатного дара! Страшное и непонятное дело! То, что милосердие и человеколюбие Божие даровало нам для здоровья и жизни, как средство против недугов и болезней душевных и телесных, то самое считается предвестником и обречением на смерть и приготовлением к ней!.. Мнение это крайне одностороннее и произвольное и не имеет основания ни в заповеди апостола об елеосвящении, ни в чине, по которому оно издревле совершается в Православной Церкви» (Таинство святого елея. М., 2008. С. 9–10).<br />Может ли собороваться физически здоровый человек? Епископ Венедикт (Алентов), автор книги «К истории православного богослужения: Историко-литургическое и археологическое исследование о чине таинства елеосвящения» пишет: «Наряду с совершением таинства св. елея над больными для уврачевания их болезней в древнехристианской Церкви особым явлением было применение св. елея над кающимися. Благоприятным условием для употребления св. елея над кающимися служило указание апостола Иакова на отпущение в таинстве елеосвящения грехов. Этим благодатным свойством таинства елеосвящения Церковь и пользовалась, применяя над кающимися… Совершение таинства св. елея над здоровыми было, в сущности, дальнейшим развитием литургической практики совершения над кающимися, и так же, как последним, оно служило им к уврачеванию духовных недугов — грехов» (Киев, 2004. С. 66–67, 72).<br />По правилам Православной Церкви, больной, над которым совершается елеосвящение, должен находится в сознании. Однако священник должен быть внимательным к больному. Опытно знаю, что иногда может казаться, что человек лишен сознания, но на самом деле он слышит и понимает происходящее. Телесно он настолько скован, что кажется лишившимся сознания. Поэтому при отсутствии полной уверенности в том, что больной лишен сознания, лучше решение принять в пользу милосердия.<br />Соборование не совершается над младенцами, не достигшими семи лет, поскольку врачевание больного находится в прямой связи с очищением его души от забытых и неосознанных грехов. Не могут собороваться также здоровые, которым предстоит серьезная опасность, а также приговоренные к смертной казни. Не могут участвовать в этом таинстве также люди, не принадлежащие к Православной Церкви. Нераскаянным грешникам и бесноватым, оскорбляющим веру, также таинство елеосвящения не может быть подано. В литургической литературе ясно проводится мысль, что сам священник совершить над собой таинство святого елея не может. Это противоречит апостольскому указанию: <b>«Пусть помолятся над ним, помазав его елеем во имя Господне»</b>. Согласно правилам, над умершим совершать таинство елеосвящения нельзя (Номоканон, 164). Недействительно также заочное соборование.<br />К этому таинству человек должен приготовиться через таинство покаяния. Хотя иногда и праведникам Господь Бог посылает болезни для духовного совершенствования, у большинства людей болезнь является результатом разрушительного действия греха. Поэтому в Священном Писании говорится, что истинным врачом является Бог: <i>«Я Господь, целитель твой»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И сказал: если ты будешь слушаться гласа Господа, Бога твоего, и делать угодное пред очами Его, и внимать заповедям Его, и соблюдать все уставы Его, то не наведу на тебя ни одной из болезней, которые навел Я на Египет, ибо Я Господь [Бог твой], целитель твой.</span></span>Исх. 15:26</a>). Любой болящий должен прежде всего обратиться к Богу, чтобы очиститься от грехов и исправить жизнь. Без этого помощь медицины может оказаться недейственной. Поэтому умер царь Аса, который «<i>в болезни своей взыскал не Господа, а врачей»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=16&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сделался Аса болен ногами на тридцать девятом году царствования своего, и болезнь его поднялась до верхних частей тела; но он в болезни своей взыскал не Господа, а врачей.</span></span>2 Пар. 16:12</a>). Спаситель наш, когда к нему принесли расслабленного для исцеления, прежде всего прощает ему грехи: <i>«Чадо, прощаются тебе грехи твои»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=2&s=3&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И пришли к Нему с расслабленным, которого несли четверо;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и, не имея возможности приблизиться к Нему за многолюдством, раскрыли кровлю <i>дома</i>, где Он находился, и, прокопав ее, спустили постель, на которой лежал расслабленный.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Иисус, видя веру их, говорит расслабленному: чадо! прощаются тебе грехи твои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Тут сидели некоторые из книжников и помышляли в сердцах своих:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> что Он так богохульствует? кто может прощать грехи, кроме одного Бога?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Иисус, тотчас узнав духом Своим, что они так помышляют в себе, сказал им: для чего так помышляете в сердцах ваших?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Что легче? сказать ли расслабленному: прощаются тебе грехи? или сказать: встань, возьми свою постель и ходи?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Но чтобы вы знали, что Сын Человеческий имеет власть на земле прощать грехи, - говорит расслабленному:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> тебе говорю: встань, возьми постель твою и иди в дом твой.</span></span>Мк. 2:3-11</a>). На связь прощения грехов и исцеление по молитве священников указывает и апостол Иаков. Святые отцы, говоря о таинстве елеосвящения, руководствовались библейским учением: «Кто создал душу, Тот сотворил и тело, и Кто исцеляет бессмертную душу, Тот может уврачевать и тело от временных страданий и болезней» (преподобный Макарий Великий). О прощении грехов в таинстве соборования пишет великий старец преподобный Амвросий Оптинский: «Сила таинства елеосвящения состоит в том, что им прощаются в особенности грехи, забвенные по немощи человеческой, а по прощении грехов даруется и здравие телесное, аще воля Божия будет на сие» (Собр. писем в 3-х частях. Сергиев Посад, 1908. Ч. 1. С. 80). Мыслью о связи телесного исцеления с прощением грехов проникнуты все молитвы таинства святого елея.<br />В древности это таинство совершалось несколькими пресвитерами, и не было строго установлено их число. Дозволялось делать это и одному пресвитеру. В конце VIII или в начале IX века в Восточной Церкви было принято, что елеосвящение должны совершать семь священников. Число это в Священном Писании символизирует совершенную полноту. В наших современных Требниках говорится о «седми священниках». Это предписание часто бывает трудно исполнить. Поэтому «христианской древностью было допускаемо совершение таинства и одним пресвитером, когда этого требовали обстоятельства. А последние нередко делали и единственно возможным совершение елеосвящения одним пресвитером» (Венедикт (Алентов), епископ. К истории православного богослужения. С. 33).<br />Содержащееся в Требнике чинопоследование таинства святого елея формировалось постепенно и в основном сложилось к XIII веку.<br />Сколько раз нужно собороваться больному? Во время одной и той же болезни елеосвящение должно быть совершено только однажды. Люди, которые, страдая определенным недугом, многократно приступают к соборованию, проявляют маловерие.<br />У некоторых верующих неправильное отношение к таинству святого елея проявляется в том, что они ожидают немедленного исцеления. Если этого не произошло, то они нередко впадают в уныние. Всеблагой Господь знает кому дать исцеление, а кого вести ко спасению путем болезней. Однако в любом случае все, кто с верою приступают к соборованию, получают духовную пользу.<br />Таинство святого елея может совершаться в храме, если больной в состоянии передвигаться, а также дома или в больнице. Елеосвящение может быть совершено в любое время церковного года, а также в любой час дня и ночи, если этого требует состояние больного.<br />После завершения таинства у болящего и присутствующих близких должно быть чувство радости и благодарения Богу за поданную милость.<br />Совершение над болящим таинства елеосвящения, как средства духовного врачевания, не отменяет употребления естественных средств, данных Господом для врачевания наших болезней. И после соборования о болящем необходимо иметь заботу — приглашать врачей, давать лекарства, принимать другие меры к облегчению его страданий и выздоровлению. Премудрый сын Сирахов поучает:<i> «Сын мой! в болезни твоей не будь небрежен, но молись Господу, и Он исцелит тебя. Оставь греховную жизнь, и исправь руки твои, и от всякого греха очисти сердце. Вознеси благоухание и из семидала памятную жертву и сделай приношение тучное, как бы уже умирающий; и дай место врачу, ибо и его создал Господь, и да не удаляется он от тебя, ибо он нужен»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=38&s=9&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Сын мой! в болезни твоей не будь небрежен, но молись Господу, и Он исцелит тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Оставь греховную жизнь и исправь руки твои, и от всякого греха очисти сердце.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Вознеси благоухание и из семидала памятную жертву и сделай приношение тучное, как бы уже умирающий;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и дай место врачу, ибо и его создал Господь, и да не удаляется он от тебя, ибо он нужен.</span></span>Сир. 38:9-12</a>).<br />После соборования больному следует в ближайшее же время причаститься святых Христовых таин.<br />Прощаются ли при соборовании забытые грехи?<br />иеромонах Иов (Гумеров)<br />Таинство Елеосвящения (соборование) — одно из семи таинств, в котором совершается врачевание души и тела через молитвенное призывается на больного благодати Божией и семикратное помазание святым елеем. Таинство это было установлено Господом нашим Иисусом Христом (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> изгоняли многих бесов и многих больных мазали маслом и исцеляли.</span></span>Мк. 6:13</a>). О существовании его в древней Церкви свидетельствует Соборное послание св. апостола Иакова: <b>Болен ли кто из вас, пусть призовет пресвитеров Церкви, и пусть помолятся над ним, помазав его елеем во имя Господне</b>. В этом же Послании говорится и о прощении грехов: <b>И молитва веры исцелит болящего, и восставит его Господь; и если он соделал грехи, простятся ему.</b><br />О прощении грехов в таинстве соборования пишут святые отцы: «Сила Таинства Елеосвящения состоит в том, что им прощаются в особенности грехи, забвенные по немощи человеческой, а по прощении грехов даруется и здравие телесное, аще воля Божия будет на сие» (Преподобный Амвросий Оптинский. Собрание писем в 3-х частях, Сергиев Посад, 1908, ч.1, с.80).</div></p></div>