<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Молитва веры исцелит болящего:</b> собственно — <b>спасет,</b> понятие более обширное, чем исцелит от недугов телесных, что далее выражается прямо словами — <b>восставит его</b> (от одра болезни) <b>Господь.</b> Понятие — <b>спасет</b> обнимает и это понятие восстановления телесного здравия и далее выраженное понятие <b>отпущения грехов,</b> следовательно — спасение целого человека и по душе, и по телу; спасет, или исцелит недуги и телесные, и душевные. Это — общее внутреннее действие на болящего таинства, совершаемого священниками, и оно приписывается молитве веры совершающих, следовательно — есть действие чудесное. Такое чудесное действие вере, а следовательно и <b> молитве веры,</b> приписывается нередко Самим Господом, Который требовал веры и от требующих исцеления, и от совершающих исцеления (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Тогда ученики, приступив к Иисусу наедине, сказали: почему мы не могли изгнать его?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Иисус же сказал им: по неверию вашему; ибо истинно говорю вам: если вы будете иметь веру с горчичное зерно и скажете горе сей: "перейди отсюда туда", и она перейдет; и ничего не будет невозможного для вас;</span></span>Мф. 17:19—20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Истинно, истинно говорю вам: верующий в Меня, дела, которые творю Я, и он сотворит, и больше сих сотворит, потому что Я к Отцу Моему иду.</span></span>Ин. 14:12</a> и под.). Здесь не говорится о вере самого болящего, но она, без сомнения, предполагается, ибо иначе незачем и призывать пресвитеров, если у самого нет веры; вера болящего, хотя бы только в зачатке, должна быть соединена с верою молящихся пресвитеров, и как действие этой веры обещается исцеление болящего. — <b>И восставит его Господь:</b> то есть от одра болезни, то есть дарует болящему телесное исцеление. Речь безусловная вместо условной, то есть если Господу угодно будет восставить болящего от одра болезни. Ибо иногда всеблагому Господу неблагоугодно бывает, ради душевной пользы болящего, исцелить его от болезни телесной, и потому больной не всегда встает после совершения этого таинства от одра болезни, а иногда умирает, что нисколько не противно сему обетованию. — <b> Если он соделал грехи, простятся ему:</b> условный образ речи показывает, что болящий еще прежде совершения над ним этого таинства уже очистил совесть свою от грехов посредством другого установленного Христом таинства — покаяния, и речь здесь идет только о тех грехах, какими согрешил болящий от времени своего покаяния до совершения над ним таинства Елеопомазания, ибо апостол не мог, конечно, и предполагать, чтобы больной никогда не делал грехов, а потому и не мог бы выражаться так условно. Прощение грехов болящего есть главное внутреннее действие приемлющего это таинство.</div></p>