<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Еще для исцеления от духовных недугов Апостол советует: <b>«Признавайтесь друг пред другом в проступках и молитесь друг за друга, чтобы исцелиться: много может усиленная молитва праведного»</b>. Здесь нет речи о исповедании согрешений друг другу для прощения грехов перед Богом, как учат сектанты. Власть прощать грехи Господь дал только Апостолам и их приемникам, а не обыкновенным верующим (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Сказав это, дунул, и говорит им: примите Духа Святаго.</span></span>Ин. 20:22</a>). Но речь здесь или о примирении и взаимном прощении обид, или скорее всего здесь имеется в виду «<b>исповедь</b>» перед духовником, то есть тоже таинство покаяния, которое обычно соединяется с таинством елеосвящения. Связь с предыдущими словами о таинстве елеосвящения через союз «<b>убо</b>» скорее всего указывает именно на такой смысл апостольских слов.<br />   «<b>Много может усиленная молитва праведного</b>» — под «праведными» здесь разумеются те люди, молитва которых более совершенна. Здесь, конечно, имеются в виду не только обладающие личной праведностью, но опять-таки пресвитеры, наделенные особым благодатным полномочием молиться за людей и совершать таинства.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b> Исповедайте друг другу согрешения</b> (παραπτώματα, проступки). Чтобы таинство Елеосвящения имело больше силы для самого больного, Апостол требует исповедания грехов не перед Богом только, но и перед другими, под которыми, по ходу речи, должно разуметь тех же пресвитеров, которым одним дана власть отпускать исповеданные им грехи.<br /><br />[Выражение <span class="greek">α̉λλήλοις</span> и далее <span class="greek">α̉λλήλων </span>указывает на взаимную доверенность и заботливость членов Христианскаго общества и в настоящем случае равносильно <span class="greek">ά̉λλοις ά̉λλων</span>].<br />Так что совершенно правильно святой Иоанн Златоустый перефразирует это выражение Апостола так: «вы, болящие, исповедуйте перед пресвитерами согрешения ваши; а вы, пресвитеры, молитесь за болящих» (О священстве 1:3). <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Признавайтесь</b> (собственно — исповедуйтесь) <b>друг пред другом в проступках:</b> прямой, буквальный смысл речи в связи с дальнейшим показывает, что наставление это относится ко всем членам христианского общества в том отношении, что каждый каждому должен открывать свои проступки; но, очевидно, этот смысл очень широк и требует ограничения. Выражение — один пред другим заключает в себе понятие выбора, пред кем признаваться, — не каждый пред всеми, а каждый пред тем, пред кем захочет и может и кто расположен принять признание ближнего. Это — не таинство покаяния, а простое взаимное признание в проступках, например для взаимного примирения, для утешения, для облегчения, для совета и т. п. Но, без всякого сомнения, здесь не исключается и исповедание проступков пред людьми, облеченными от Самого Господа властию низводить на исповедающихся прощение грехов и проступков (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Истинно говорю вам: что вы свяжете на земле, то будет связано на небе; и что разрешите на земле, то будет разрешено на небе.</span></span>Мф. 18:18</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Кому простите грехи, тому простятся; на ком оставите, на том останутся.</span></span>Ин. 20:23</a>). Первое хорошо, ибо признаться в проступке человеку, расположенному нам сочувствовать, утешить, дать совет и проч.; значит облегчить свою совесть, а часто — и отстать от подобных проступков; но не значит еще очистить свою совесть и получить прощение от Бога в проступках; это последнее достигается только при исповедании проступков или грехов вообще пред лицами, имеющими власть к тому. — При таком взаимном исповедании апостол предписывает взаимную молитву друг за друга, то есть и приносящих, и приемлющих исповедание. Содержания молитвы апостол не означает, но оно есть, без сомнения, испрошение прощения от Бога проступков исповедующегося. Цель этого исповедания и молитвы взаимной та, чтобы исцелиться: по связи речи — исцелиться, или избавиться от грехов или проступков, которые представляются под образом болезни, обдержащей человека, так как грех есть действительно болезнь души. Взаимное признание в проступках и взаимная молитва действительно целительны для нравственного преуспеяния; но тем не менее возможно полную целительную силу имеет покаяние только пред лицами, уполномоченными властию вязать и решить грехи, так как оно только дарует прощение соделанных грехов от Бога, изглаждает грехи и очищает совесть согрешившего. Надежда на исцеление от взаимного признания в проступках и взаимной молитвы основывается на этой общей истине, что много может усиленная молитва праведного, то есть она очень сильна пред Богом, может творить чудеса, как видно из далее приведенного примера Илии, и, следовательно, сильна и для того, чтобы исцелиться согрешающему от своих греховных недугов, то есть сильна низвести на согрешающего милость Божию, исцеляющую его. <b>Праведного:</b> слово указывает, что апостол советует исповедовать прегрешения пред людьми, обладающими христианским совершенством в возможной полноте, которых молитва сильнее, чем молитва других, каковы должны быть по преимуществу облеченные особенным благодатным уполномочием совершать таинства — пресвитеры или вообще предстоятели Церкви, о коих выше говорится, что их молитва веры исцеляет болящих (ст. 15 и прим.). Такую силу имеет молитва праведника <b> усиленная:</b> слово это, по неодинаковости значения греческого слова, может быть понимаемо не одинаково, именно — или в смысле молитвы, которая сама по себе действенна, как молитва праведного, или — в смысле молитвы, сила которой еще усиливается от споспешествования ей молитвы самого исцеляющегося, за которого приносит молитву праведный. «Молитва праведника имеет большую силу тогда, когда и тот, за кого он молится, содействует его молитве душевною скорбию. Ибо, если тогда, когда молятся за нас другие, проводим время в роскоши, неге и невоздержании, то мы через это ослабляем силу молитвы подвизающегося за нас» (Феофилакт). <br />В пример того, как много может молитва праведного апостол приводит молитву пророка Илии. Чтобы не подумали, что пример Илии, величайшего из ветхозаветных пророков, именно по величию его лица (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=48&s=1&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И восстал Илия-пророк, как огонь, и слово его горело, как светильник.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он навел на них голод и ревностью своею умалил <i>число</i> их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> словом Господним он заключил небо и три раза низводил огонь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Как прославился ты, Илия, чудесами твоими, и кто может сравниться с тобою в славе!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ты воздвиг мертвого от смерти и из ада словом Всевышнего;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> ты низводил в погибель царей и знатных с ложа их;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> ты слышал на Синае обличение <i>на них</i> и на Хориве суды мщения;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> ты помазал царей на воздаяние и пророков - в преемники себе;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ты восхищен был огненным вихрем на колеснице с огненными конями;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ты предназначен был на обличения в свои времена, чтобы утишить гнев, прежде нежели обратится он в ярость, - обратить сердце отца к сыну и восстановить колена Иакова.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Блаженны видевшие тебя и украшенные любовью, - и мы жизнью поживем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Илия сокрыт был вихрем, - и Елисей исполнился духом его</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и во дни свои не трепетал пред князем, и никто не превозмог его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> ничто не одолело его, и по успении его пророчествовало тело его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И при жизни своей совершал он чудеса, и по смерти дивны были дела его.</span></span>Сир. 48:1—15</a>) нейдет для обыкновенных людей, апостол говорит, или как бы оговаривается предварительно, что этот пророк был человек, подобный (точнее — подобострастный) нам, то есть одинаковый со всеми смертными природы (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=14&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> мужи! что вы это делаете? И мы - подобные вам человеки, и благовествуем вам, чтобы вы обратились от сих ложных к Богу <br />Живому, Который сотворил небо и землю, и море, и все, что в них,</span></span>Деян. 14:15</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=270&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И я человек смертный, подобный всем, потомок первозданного земнородного.</span></span>Прем. 7:1</a> и далее). </div></p>