<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b> Богатство ваше сгнило</b> и проч.: изображение самого суда Божия над богатыми, превращающего в ничто всякое богатство земное. В духе древних пророков, будущее представляется как уже совершившееся, в удостоверение несомненности этого будущего суда. Под богатством разумеется здесь не только то богатство, которое может подлежать гниению, но частное стоит вместо общего и обозначает всякого рода богатство или богатство вообще, и понятие гниения стоит вообще для означения порчи и уничтожения всякого богатства вообще в том смысле, что богатство ваше погибло. <b> Одежды ваши изъедены молью</b> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не собирайте себе сокровищ на земле, где моль и ржа истребляют и где воры подкапывают и крадут,</span></span>Мф. 6:19</a> и прим.): общее понятие богатства специализуется далее в частных чертах — одежд, золота и серебра. Одежды, составляющие часть богатства (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=28&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И положил Иаков обет, сказав: если [Господь] Бог будет со мною и сохранит меня в пути сем, в который я иду, и даст мне хлеб есть и одежду одеться,</span></span>Быт. 28:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=41&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И послал фараон и позвал Иосифа. И поспешно вывели его из темницы. Он остригся и переменил одежду свою и пришел к фараону.</span></span>Быт. 41:14</a> и под.), будучи изъедены молью, никуда более не годятся (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=13&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> А он, как гниль, распадается, как одежда, изъеденная молью.</span></span>Иов. 13:28</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=51&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ибо, как одежду, съест их моль и, как волну, съест их червь; а правда Моя пребудет вовек, и спасение Мое - в роды родов.</span></span>Ис. 51:8</a>). </div></p></div>