<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1174">Кассиан (Безобразов) еп.</a><div>Господь Саваоф (евр. выражение: = Господь воинств небесных. ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И, как предсказал Исаия: если бы Господь Саваоф не оставил нам семени, то мы сделались бы, как Содом, и были бы подобны Гоморре.</span></span>Рим. 9:29</a>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Вот плата</b> и проч.; краткое и сильное изображение греховных поступков богачей, за которые постигнет их суд Божий в виде предстоящих им бедствий (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Послушайте вы, богатые: плачьте и рыдайте о бедствиях ваших, находящих на вас.</span></span>Иак. 5:1</a>). Эти богатства нажиты несправедливостию (ст. 4), были средством к роскоши и сластолюбию (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Вы роскошествовали на земле и наслаждались; напитали сердца ваши, как бы на день заклания.</span></span>Иак. 5:5</a>) и разжигали к пролитию невинной крови (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Вы осудили, убили Праведника; Он не противился вам.</span></span>Иак. 5:6</a>). Первый грех богачей — несправедливость и жестокосердие их, и именно в отношении к тем, которые на них работали и трудом которых они наживали свои богатства: они насильственно удерживали плату у работников своих, или обсчитывая их, или недодавая им условленной платы, или не давая им платы, соответствующей их труду, и вынуждая таким образом бедных, не имеющих, может быть, насущного пропитания, для снискания этого пропитания за недостатком другой работы, работать на них за несоответствующую труду плату. Общее понятие работников представляется в частном примере жнецов, так как эта работа особенно трудная, поистине в поте лица, и по этой трудности особенно достойная соответствующей платы, а у них-то богачи и удерживали плату. Притеснение ближнего чрез насильственное удержание зарабатываемой им платы строго запрещаемо было законом Моисеевым (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=19&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Не обижай ближнего твоего и не грабительствуй. Плата наемнику не должна оставаться у тебя до утра.</span></span>Лев. 19:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=24&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не обижай наемника, бедного и нищего, из братьев твоих или из пришельцев твоих, которые в земле твоей, в жилищах твоих;</span></span>Втор. 24:14</a>) и строго обличаемо было пророками (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=22&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Горе тому, кто строит дом свой неправдою и горницы свои беззаконием, кто заставляет ближнего своего работать даром и не отдает ему платы его,</span></span>Иер. 22:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И приду к вам для суда и буду скорым обличителем чародеев и прелюбодеев и тех, которые клянутся ложно и удерживают плату у наемника, притесняют вдову и сироту, и отталкивают пришельца, и Меня не боятся, говорит Господь Саваоф.</span></span>Мал. 3:5</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=31&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> если я ел плоды ее без платы и отягощал жизнь земледельцев,</span></span>Иов. 31:39</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=170&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Плата наемника, который будет работать у тебя, да не переночует у тебя, а отдавай ее тотчас: и тебе воздастся, если будешь служить Богу. Будь осторожен, сын <i>мой</i>, во всех поступках твоих и будь благоразумен во всем поведении твоем.</span></span>Тов. 4:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=280&c=34&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Убивает ближнего, кто отнимает у него пропитание, и проливает кровь, кто лишает наемника платы.</span></span>Сир. 34:22</a>). Преступность такого действия богачей в отношении к работникам изображается сильным оборотом речи: эта удержанная плата вопиет, то есть к Богу, об отмщении; таким выражением изрекает Сам Бог Каину тяжесть его греха — убиения им Авеля (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал [Господь]: что ты сделал? голос крови брата твоего вопиет ко Мне от земли;</span></span>Быт. 4:10</a>). — Ту же тяжесть этого греха богатых выражает и дальнейшее изречение: вопли жнецов дошли до слуха Господа Саваофа. Такое выражение употребляет Моисей, говоря о тяжести и жестокости работ, наложенных на евреев фараоном египетским пред исшествием их из Египта (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=2&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Спустя долгое время, умер царь Египетский. И стенали сыны Израилевы от работы и вопияли, и вопль их от работы восшел к Богу.</span></span>Исх. 2:23</a>), и, таким образом, действия богачей в отношении к их работникам сравниваются с жестокими действиями египтян в отношении к евреям. Вопли жнецов при тяжести их работ и притеснениях от наемщиков — богачей, следовательно — вопли скорби, дошли до слуха, то есть услышаны и приняты на небе, а потому за них последует от праведного Бога отмщение богатым в бедствиях, которые постигнут их (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Послушайте вы, богатые: плачьте и рыдайте о бедствиях ваших, находящих на вас.</span></span>Иак. 5:1</a>) как суд Божий (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=5&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Богатство ваше сгнило, и одежды ваши изъедены молью.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Золото ваше и серебро изоржавело, и ржавчина их будет свидетельством против вас и съест плоть вашу, как огонь: вы собрали себе сокровище на последние дни.</span></span>Иак. 5:2—3</a>). Наименование Бога Господом Саваофом, то есть Господом сил (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=23&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Кто сей Царь славы? - Господь сил, Он - царь славы.</span></span>Пс. 23:10</a>), здесь, конечно, нарочитое, для указания этим жестокосердым на всемогущество Божие, по которому Он силен воздать должное возмездие за такое жестокосердие и несправедливость (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> В тесноте моей я призвал Господа и к Богу моему воззвал. И Он услышал от [святаго] чертога Своего голос мой, и вопль мой дошел до слуха Его.</span></span>Пс. 17:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=5&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> В уши мои [<i>сказал</i>] Господь Саваоф: многочисленные домы эти будут пусты, большие и красивые - без жителей;</span></span>Ис. 5:9</a>). </div></p>