<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Третий грех богатых — преследование праведника до смерти, несмотря на его невинность и кротость: <b>вы осудили</b> и проч. По обороту речи, под <b>праведником</b> некоторые толкователи (Экумений, Феофилакт) разумеют Господа Иисуса Христа, Которого осудили и убили иудеи; но такое толкование не имеет достаточных оснований. Кроме того, что речь обращена к иудеям в рассеянии (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Иаков, раб Бога и Господа Иисуса Христа, двенадцати коленам, находящимся в рассеянии, - радоваться.</span></span>Иак. 1:1</a>), которые не участвовали в осуждении и убиении Господа, и притом только к <b>богатым,</b> которые (если и представлять дело убиения Господа в общем смысле делом всего еврейского народа) не более повинны в сем, как и бедные; кроме того, что связь речи не благоприятствует такому толкованию, против него решительно говорит слово — <b>не противится</b> (этот праведник) <b>вам</b> (в русском не точно переведено в прошедшем — <b>не противился;</b> такого чтения нет ни в одной из древних греческих рукописей; в славянском — верно: <b>не противится</b>). Единственное число в слове <b>праведник</b> здесь надобно принимать в смысле общем (собирательном), как и ниже, в <a href="/bible-index/bible/?b=660&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Признавайтесь друг пред другом в проступках и молитесь друг за друга, чтобы исцелиться: много может усиленная молитва праведного.</span></span>Иак. 5:16</a>. Смысл: вы осуждаете, убиваете или вообще преследуете и гоните праведных людей, и они, несмотря на свою невинность, не противятся сему по своей кротости. Преследование и убийство людей праведных потому только, что они праведны, представляется в Писании высшим признаком нравственного разврата преследующих, когда этим развратникам самый вид праведника ненавистен, хотя в нем нет никакой вины, и они зверски стараются стереть такового с лица земли (разительное изображение сего см. в Книге Премудрости Соломона, <a href="/bible-index/bible/?b=270&c=2&s=12&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Устроим ковы праведнику, ибо он в тягость нам и противится делам нашим, укоряет нас в грехах против закона и поносит нас за грехи нашего воспитания;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> объявляет себя имеющим познание о Боге и называет себя сыном Господа;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> он пред нами - обличение помыслов наших.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Тяжело нам и смотреть на него, ибо жизнь его не похожа на жизнь других, и отличны пути его:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> он считает нас мерзостью и удаляется от путей наших, как от нечистот, ублажает кончину праведных и тщеславно называет отцом своим Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Увидим, истинны ли слова его, и испытаем, какой будет исход его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> ибо если этот праведник есть сын Божий, то <i>Бог</i> защитит его и избавит его от руки врагов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Испытаем его оскорблением и мучением, дабы узнать смирение его и видеть незлобие его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> осудим его на бесчестную смерть, ибо, по словам его, о нем попечение будет".</span></span>Прем. 2:12—20</a>; вероятно, это место и имел в виду апостол). — <b>Не противится:</b> терпит все с кротостию и смирением и даже подвергается смерти безропотно. Употребление настоящего времени объясняется тем, что апостол указывает здесь не на один определенный факт осуждения и убийства праведного, но на продолжающиеся подобные действия богатых в отношении к праведным людям, и таковым действиям противополагает такое поведение праведных. — Этот третий грех богачей еще тягчае двух первых, и суд Божий над ними за это совершится грозный в последние дни; это необходимо подразумевается по связи речи у апостола, хотя по отрывочности речи прямо не указывается.</div></p></div>