<div><p ><div>Что это? Павел называет неразумием — хвалить самого себя даже в случае необходимости, почему и говорит: «<i>дошел до неразумия, хвалясь; вы меня к сему принудили</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я дошел до неразумия, хвалясь; вы меня <i>к сему</i> принудили. Вам бы надлежало хвалить меня, ибо у меня ни в чем нет недостатка против высших Апостолов, хотя я и ничто.</span></span>2 Кор. 12:11</a>). А пророк, неужели не знал этого, хвалясь теперь не пред двумя, тремя или десятью человеками, но, пред всею вселенною, и хвалясь так: я смирен и умерен, смирен чрезмерно и кроток? Это именно означают слова: «<i>если я не смиренномудрствовал, но возносился душою моею (к Тебе), как вскормленное дитя к матери своей, то так и воздай душе моей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=130&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Не смирял ли я и не успокаивал ли души моей, как дитяти, отнятого от груди матери? душа моя была во мне, как дитя, отнятое от груди.</span></span>Пс. 130:2</a>). Почему же он делает это? Потому, что это дело не всегда непозволительно, но иногда бывает и необходимо, и даже случается, что мы бываем неразумными не потому, что хвалимся, а потому, что не хвалимся. Потому и Павел говорит: «<i>хвалящийся хвались о Господе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=10&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Хвалящийся хвались о Господе.</span></span>2 Кор. 10:17</a>). Так, кто не хвалится крестом, тот неразумнее и несправедливее всех; кто не хвалится верою, тот презреннее всех; кто не хвалится и не превозносится этим, тот непременно погибнет. Вот почему апостол и говорил с дерзновением: «<i>я не желаю хвалиться, разве только крестом Господа нашего Иисуса Христа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А я не желаю хвалиться, разве только крестом Господа нашего Иисуса Христа, которым для меня мир распят, и я для мира.</span></span>Гал. 6:14</a>). Также сказано: «<i>да не хвалится мудрый мудростью своею, да не хвалится сильный силою своею, да не хвалится богатый богатством своим. Но хвалящийся хвались тем, что разумеет и знает Меня, что Я — Господь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=9&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Так говорит Господь: да не хвалится мудрый мудростью своею, да не хвалится сильный силою своею, да не хвалится богатый богатством своим.</span></span>Иер. 9:23</a>, 24). А когда хвалиться худо? Когда мы делаем это, как фарисей. Почему же, скажешь, Павел сказал: «<i>дошел до неразумия, хвалясь; вы меня к сему принудили</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я дошел до неразумия, хвалясь; вы меня <i>к сему</i> принудили. Вам бы надлежало хвалить меня, ибо у меня ни в чем нет недостатка против высших Апостолов, хотя я и ничто.</span></span>2 Кор. 12:11</a>)? Потому, что он говорил о делах своей жизни и поведения, о которых не следовало говорить без нужды. Но в другом месте он говорит: «<i>если захочу хвалиться, не буду неразумен, потому что скажу истину</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Впрочем, если захочу хвалиться, не буду неразумен, потому что скажу истину; но я удерживаюсь, чтобы кто не подумал о мне более, нежели сколько во мне видит или слышит от меня.</span></span>2 Кор. 12:6</a>). Таким образом, кто говорит истину, по требованию обстоятельств, тот не безумен. Следовательно, и пророк, когда хвалится, не безумен, потому что говорит истину. А для чего он обратил речь свою к этому предмету? Для того, чтобы научить слушателей по избавлении от зла не возвращаться к безумию, по освобождении от уз не неистовствовать снова и не подпадать игу другого плена. Повествуя о своих качествах, он вразумляет слушателя, и не говорит: я надмевался, и удержал эту страсть, — но что? «<b>Не превозносилось сердце мое</b>», т. е. этот порок даже не коснулся души моей. Сердце его было как бы некоторою необуреваемою пристанью, не допускавшею к себе волн порока, который есть источник всех зол и корень крайнего нечестия. Что же значит: «<b>Не превозносилось сердце мое и не превозносились очи мои</b>»? Я не возвышал бровей, говорит, и не поднимал шеи. Из внутреннего источника страсти болезнь выходит и на наружность, приводит и тело в состояние, сообразное с внутренней заразою. «<b>Не входил я в великое и дивное, что выше меня</b>». Что значит: «<b>в великое</b>»? С людьми надменными, богатыми, гордыми, тщеславными. Видишь ли истинное смиренномудрие? Он не только сам был свободен от этой болезни, но избегал и зараженных ею, и избегал подобных собраний, по великой ненависти своей к надменности; отвращаясь этого порока, он не только сам избегал его, не только сделал область сердца своего недоступною для него, но и от преданных ему убегал далеко, чтобы не получить от них какой–нибудь заразы.<br /><br />Немаловажное дело — избегать надменных, ненавидеть гордых, отвращаться от них и гнушаться ими; это — величайшая опора добродетели, величайшая ограда смиренномудрия. «<b>Что выше меня</b>». Другой: <b>и в превышающем меня</b>.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=129&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=130&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>