<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1239">Зенон Веронский сщмч.</a><div>Спустя три дня после его кораблекрушения, он вышел цел и невредим из пловучего гроба, и своею проповедию открыл внутренния очи Ниневитян, смягчил и растопил сердца их. Вера и истинное покаяние Ниневитян, — плоды живого его слова, спасли Ниневию от гибели, отвратили от ней сокрушительный удар, который уже готов был разразиться над нею. Кто не повергнется во прах перед чудодейственною десницею Всемогущего, так разительно явившею себя в судьбе Пророка Ионы? Кто после этого не скажет: «<i>неиспытани судове Его,</i>» Бога нашего, «<i>и неисследовани путие Его! О, глубина богатства и премудрости и разума Божия!»</i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=33&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> О, бездна богатства и премудрости и ведения Божия! Как непостижимы судьбы Его и неисследимы пути Его!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Ибо кто познал ум Господень? Или кто был советником Ему?</span></span>Рим. 11:33-34</a>.)...<br /><br />Сравнение Ниневии с Церковию подтверждается и спасительным обращением Ниневитян к Богу. Как скоро было им возвещено, что городу их грозит гибель, они тотчас поверили сказанному и в сердца их проник спасительный страх. Ясному их сознанию той истины, что в след за угрозою Божественною не замедлит придти и наказание, сердце их отвечало глубоким благочестивым чувством. Отвергши прежний образ жизни, они, для приобретения милости Божией, не пошли, по обыкновению, в капища, не стали жечь фимиама на своих нечистых жертвенниках, не делали возлияний, не убивали животных, чтобы по трепетанию их фибр заключать о воле богов, отложили в сторону наблюдение над птицами, чтобы по их полету выводить суетные догадки о своей участи; нет! они в себе самих, в сердцах своих искали спасительного средства умилостивить Бога истиннаго; они принесли в жертву Богу свой сокрушенный и смиренный дух, и таким образом истинным, сердечным покаянием переменили гнев Божий на благоволение. То же самое делали и мы, когда вступали в общество Христово, в Его святую Церковь: без сознания и живого чувства собственной греховности не возможен вход в царство Христово. Тоже самое и теперь еще должны мы делать, усвояя себе верою заслуги Господа нашего Иисуса Христа; потому что различные искушения увлекают нас к падению; а не возставая от падения, т. е. не раскаяваясь во грехах, мы не избавимся от наказания в жизни будущей.</div></p>