<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>«Тогда соблазнятся многие»</b>, то есть отступят от веры во Христа и будут предавать, то есть выдавать на смерть и мучения своих братьев, чтобы спасти себя.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div><b>И тогда соблазнятся многие </b>и отпадут от веры; больнее и опаснее всех гонений будет то, что в это время любовь охладеет даже между своими, откроются раздоры и вражды, явятся изменники и предатели даже между присными в вере: <b>и друг друга будут предавать,</b> отрекшись от веры будут предавать оставшихся верными из угождения гонителям, будут указывать на своих прежних братьев, на их жилища и убежища, дабы гонители могли и тех — или соблазнить, или мучить и убивать.<br /><br /><b>И возненавидят друг друга,</b> отвергшиеся от веры будут ненавидеть твердо пребывающих в вере, ибо последние своей твердостью будут обличать их измену.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Соблазнятся многие</b>» (см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Если же правый глаз твой соблазняет тебя, вырви его и брось от себя, ибо лучше для тебя, чтобы погиб один из членов твоих, а не все тело твое было ввержено в геенну.</span></span>Мф. 5:29</a>): отступят от веры во Христа. — «<b>И друг друга будут предавать</b>»: отрекшиеся от веры будут выдавать оставшихся верными. Чтобы доказать пред гонителями искренность своего отречения, они будут указывать им на своих прежних братий, их жилища и убежища, дабы гонители и тех или соблазнили, или били, или убили. — «<b>Возненавидят друг друга</b>»: конечно, не истинные христиане будут ненавидеть друг друга, но мнимые или отрекшиеся от веры возненавидят твердо пребывающих в вере.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>И ТОГДА СОБЛАЗНЯТСЯ МНОГИЕ,</b> и отпадут от веры; больнее и опаснее всех гонений будет то, что в это время любовь охладеет даже между своими, откроются раздоры и вражды, явятся изменники и предатели даже между присными в вере: <b>И ДРУГ ДРУГА БУДУТ ПРЕДАВАТЬ,</b> отрекшиеся от веры будут предавать оставшихся верными из угождения гонителям, будут указывать на своих прежних братии, на их жилища и убежища, дабы гонители могли и тех - или соблазнять, или мучить и убивать. <b>И ВОЗНЕНАВИДЯТ ДРУГ ДРУГА,</b> отвергшиеся от веры будут ненавидеть твердо пребывающих в вере, ибо последние своей твердостью будут обличать их измену;</div></p></div>