<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Не останется здесь камня на камне</b>»: разрушение этого места будет полное и совершенное, так что и следов этого великолепного храма, со всеми его пристройками, не будет. Так действительно и исполнилось это, лет ок. 36 спустя по произнесении этого пророчества (в 70 г. по Р. Хр.), когда Иерусалим был взят римлянами, храм разрушен и превращен в развалины, а чрез несколько времени (при Траяне) уничтожены и самые следы его. Предводитель римлян Тит желал было, при взятии Иерусалима, сохранить храм, но — воля человеческая не в силах нарушить определение Божие. Иудеи сами зажгли притворы храма, а один из римских солдат, вопреки приказанию военачальника, бросил пламя чрез окно в самый храм, и он тотчас был объят пламенем. Напрасно Тит дал приказание потушить огонь — оно не было исполнено; солдаты бросились грабить горящее святилище, и ни приказания, ни угрозы, ни удары не могли остановить их; храм был сожжен и разграблен (Флав. Bel. Jud. 6, 4, 5—7).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>И Господь остановился, посмотрел на предметы, которым удивлялись ученики; им показалось даже, что Он разделяет их мнение о великолепии храма, что Он как бы сожалеет о нем; но в ту же минуту, вопреки их ожиданиям, Он еще сильнее и яснее подтвердил прежнюю угрозу храму: <b>ИИСУС ЖЕ СКАЗАЛ ИМ: ВИДИТЕ ЛИ ВСЕ ЭТО?</b> все эти великолепные здания? <b>ИСТИННО ГОВОРЮ ВАМ:</b> нет на земле ничего истинно великого, истинно прекрасного в делах человеческих, если на них не будет Божия благословения. А люди сделали из этого дома Божия вертеп разбойников: как же пребудет на нем Божие благословение? <b>НЕ ОСТАНЕТСЯ ЗДЕСЬ КАМНЯ НА КАМНЕ; ВСЕ БУДЕТ РАЗРУШЕНО.</b> Не останется и следов этого восхитительного храма!.. Решительность и сила, с которой произнесены были эти слова, звучали как непреложный приговор вечных судеб. И страшный приговор исполнился во всей точности через тридцать шесть лет после произнесения Господом этого пророчества. Когда Иерусалим был взят Римлянами, его храм был превращен в развалины. Напрасно римский полководец Тит хотел сохранить храм для славы римского имени: Господь судил иначе. Напрасно этот военачальник, сам бросившись тушить пожар в храме, приказывал сотникам убивать непокорных воинов: они не хотели слушаться, не хотели гасить пламени. Тит принужден был удалиться, и храм был истреблен огнем. Все было сровнено с землей и плуг в собственном смысле прошел по развалинам некогда славного здания. Напрасно Иулиан отступник, спустя триста лет, пытался восстановить храм Иудейский, чтобы посмеяться над великим пророчеством Христовым; по его приказу тысячи Иудеев со всех сторон света стекаются в Палестину; начинают рыть основание храма; богатейшие женщины своими руками копают священную землю, усердие доходит до восторга, - все напрасно! Из земли вдруг вырывается множество огненных шаров, которые и прогоняют работающих. То же грозное, нестерпимое явление повторяется всякий раз, когда начинается прерванная работа, и строители храма, подобно строителям вавилонской башни, рассеиваются, собственным опытом свидетельствуя, что развалины этого храма находятся в распоряжении не кесарей земных, а Царя Небесного, предназначившего их свидетельствовать о славе Сына Своего... Приговор Господа остается в силе даже до настоящего дня.<br />Ученые люди спорят, в каком именно месте стояло Святое святых, и только близ мечети Омаровой, стоящей на месте величественных зданий храма Соломонова, есть остаток древних стен - оснований храма; сюда, к этим жалким остаткам древнего величия Иерусалима, один раз в году собираются Иудеи, и со слезами и душераздирающими воплями обнимают эти камни, как бы желая исполнить слова пророка (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=101&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> ибо рабы Твои возлюбили и камни его, и о прахе его жалеют.</span></span>Пс. 101:15</a>)... </div></p>