<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Молитесь, просите Бога, чтобы тяжесть бедствия была по крайней мере облегчена Его милостью, чтобы не случилось это несчастье — бегство ваше зимой, когда дожди и непогоды увеличивают страдания беглецов, или в субботу, когда по Закону запрещается далекое путешествие даже в крайних случаях. (Субботний путь это 2.000 шагов, около километра).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Молитесь</b>» и пр.: бедствия необходимо настанут, и суд Божий совершится над преступным городом и народом; тем не менее прилично просить Бога о том, чтобы тяжесть бедствия была облегчена по милости Его. «В лице апостолов Господь говорит это иудеям, потому что апостолы прежде сего несчастья вышли из Иерусалима» (Феофил.). — «<b>Зимою</b>»: по причине неудобства времени, принужденные укрываться в горных пещерах, беглецы зимой подвергались бы неблагоприятным влияниям погоды, что для них увеличило бы бедствия. — «<b>В субботу</b>»: по закону, субботу нужно было проводить в спокойствии и празднестве, а потому и запрещено было предпринимать путешествие далекое, даже в крайних случаях (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=16&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> смотрите, Господь дал вам субботу, посему Он и дает в шестой день хлеба на два дня: оставайтесь каждый у себя [в доме своем], никто не выходи от места своего в седьмой день.</span></span>Исх. 16:29</a>). Лишь краткое пространство дозволялось проходить в этот день по толкованию иудейских книжников, именно 2 ООО шагов или около версты, каковое пространство известно было под названием «<i>субботнего</i>» пути (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Тогда они возвратились в Иерусалим с горы, называемой Елеон, которая находится близ Иерусалима, в расстоянии субботнего пути.</span></span>Деян. 1:12</a>). Господь повелевает молиться, чтобы бегство их не случилось в такой день, когда они могут пройти лишь такое пространство, на котором нельзя найти безопасного убежища от бедствий, а далее бежать не могут, не оскорбляя закона о дне субботнем, с точки зрения иудеев, неправильной впрочем по учению самого Христа (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В то время проходил Иисус в субботу засеянными полями; ученики же Его взалкали и начали срывать колосья и есть.</span></span>Мф. 12:1</a> и след. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Иисус же говорил им: Отец Мой доныне делает, и Я делаю.</span></span>Ин. 5:17</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Моисей дал вам обрезание [хотя оно не от Моисея, но от отцов], и в субботу вы обрезываете человека.</span></span>Ин. 7:22</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>МОЛИТЕСЬ</b>, просите Бога, чтобы тяжесть бедствия, по крайней мере, была облегчена Его милостью, <b>ЧТОБЫ НЕ СЛУЧИЛОСЬ</b> это несчастье – <b>БЕГСТВО ВАШЕ ЗИМОЮ</b>, когда дожди и непогоды увеличат страдания беглецов, <b>ИЛИ В СУББОТУ</b>, когда по Закону запрещается далекое путешествие даже в крайних случаях<a href="#659038_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><br /> <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="659038_1" class="note-item" href="#659038_1">1</a> По толкованию иудейских книжников в субботу дозволялось проходить только две тысячи шагов или около километра, и это расстояние было известно под названием «субботнего пути».<br /></li></ul></div></div></p></div>