<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Я говорю вам: ибо тогда будет великая скорбь, какой не было от начала мира до ныне, да и не будет! Много должно пасть от меча, еще более отведется в плен во все народы, Иерусалим будет лишен покрова небесного и отдан в попрание язычникам, которое продолжится дотоле, пока не исполнятся их времена.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Какой не было от начала мира</b>» и пр. «Да не подумает кто-либо, что это сказано преувеличенно, но пусть прочитает сочиение Иосифа Флавия и узнает истину слов сих. Никто не может сказать того, что Иосиф, как верующий, увеличил изображение оных бедствий для того, чтобы подтвердить сказанное; ибо он был иудей, и иудей весьма строгий, ревнитель, и из числа тех, кои были по пришествии Христовом. Что же он говорит? То, что оные бедствия превзошли всякое описание бедствий, и подобной войны никогда не случалось с каким-нибудь народом» (Злат.). Вот несколько выписок из сочинений Флавия, показывающих всю жестокость тогдашнего бедствия. «Все несчастия, какие постигали народы от начала мира, были ничто сравнительно с теми, какие обрушились на иудеев» (Bel. Iud. 1, 4)... «Тогда, по взятии города, бросившись в город, они (солдаты римские) умерщвляли без различия всех, кого только встречали, и жгли дома с их жителями. Врываясь в дома для грабежа, они находили их полные трупами умерших от голода. И если они чувствовали некоторую жалость при виде мертвых, за то были совершенно немилосердны к живым; убивали все, что только им встречалось. Город до такой степени был наполнен кровью, что во многих местах пламя пожара потухало от нее» (ibid. 6, 8, 5. 9, 2, 3). Он свидетельствует, что в продолжение осады Иерусалима погибло в нем и в окрестностях его людей более миллиона. Из них великое множество были распяты на крестах. «Многие были сперва сечены, потом истязуемы всякими способами и наконец повешены на крестах, и римские солдаты, из ненависти или мщения, находили удовольствие пригвождать разными способами (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Распявшие же Его делили одежды его, бросая жребий;</span></span>Мф. 27:35</a>). Распятых было великое множество, так что места не доставало для поставления крестов для распятия» (ibid. 5, 2, ср. 6, 9, 3). Такое невероятное на первый взгляд число погибших объясняется тем, что осада Иерусалима началась во время праздника Пасхи, когда собралось в Иерусалим до 2 000 000 иудеев, кроме женщин и детей (ibid. 6, 9, 3. 4). Так исполнилось на них страшное слово, сказанное ими же самими: «<i>кровь Его на нас и на детях наших</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И, отвечая, весь народ сказал: кровь Его на нас и на детях наших.</span></span>Мф. 27:25</a>). Страшные подробности относительно голода, свирепствовавшего во время осады Иерусалима, описывает тот же Флавий. Осажденные употребляли в пищу то, к чему отказывались прикасаться животные, самые неразборчивые на пищу... Ограбленная солдатами одна женщина из высокого рода, голодом доведенная до отчаяния и исступления, убила и ела собственное свое дитя и съела уже половину, когда открыто было это преступление (ibid. 6, 3, 3. 4). И исполнилось страшное пророчество, изреченнное еще Моисеем (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=28&s=53&e=57"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> И ты будешь есть плод чрева твоего, плоть сынов твоих и дочерей твоих, которых Господь Бог твой дал тебе, в осаде и в стеснении, в котором стеснит тебя враг твой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Муж, изнеженный и живший между вами в великой роскоши, безжалостным оком будет смотреть на брата своего, на жену недра своего и на остальных детей своих, которые останутся у него,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> и не даст ни одному из них плоти детей своих, которых он будет есть, потому что у него не останется ничего в осаде и в стеснении, в котором стеснит тебя враг твой во всех жилищах твоих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> [Женщина] жившая у тебя в неге и роскоши, которая никогда ноги своей не ставила на землю по причине роскоши и изнеженности, будет безжалостным оком смотреть на мужа недра своего и на сына своего и на дочь свою</span><span class="verse-text"><span class="align-super">57</span> и <i>не даст</i> им последа, выходящего из среды ног ее, и детей, которых она родит; потому что она, при недостатке во всем, тайно будет есть их, в осаде и стеснении, в котором стеснит тебя враг твой в жилищах твоих.</span></span>Втор. 28:53-57</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Я говорю вам: <b>ИБО ТОГДА БУДЕТ ВЕЛИКАЯ СКОРБЬ, КАКОЙ НЕ БЫЛО ОТ НАЧАЛА МИРА ДОНЫНЕ</b>, да <b>И НЕ БУДЕТ</b>. Много должно пасть от меча, еще более будут отведены в плен во все народы. Иерусалим будет лишен покрова небесного и отдан в попрание язычникам, которое продолжится до тех пор, пока не исполнятся их времена. </div></p></div>