<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>И так, не верьте этим слухам: ибо восстанут лжехристы и лжепророки и дадут ложные великие знамения и чудеса, покажут такие страшные и необыкновенные дела, которые будут уподобляться истинным чудесам, так что трудно будет распознать обман, чтобы прельстить, если возможно и избранных. Подобно тому, как египетские волхвы подражали чудесам Моисея, и эти самозванцы и обманщики будут представлять дьявольской хитростью перед очами зрителей такие явления, что некоторые обольстятся... да и самые праведники истинные христиане, если не будут всегда осторожны, могут обмануться, впасть в прелесть и признать этих лжемессий и лжепророков. Таковы будут перед кончиной мира антихрист и его слуги. О нем говорит и апостол Павел, подобным же образом. Назвав его человеком беззакония, сыном погибели, он продолжает: "того, которого пришествие, по действию сатаны, будет со всякой силой и знамениями и чудесами ложными, и со всяким неправедным обольщением погибающих" (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> того, которого пришествие, по действию сатаны, будет со всякою силою и знамениями и чудесами ложными,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и со всяким неправедным обольщением погибающих за то, что они не приняли любви истины для своего спасения.</span></span>2 Фес. 2:9-10</a>). И апостол Иоанн Богослов говорит о нем же в Апокалипсе, в главе 13-й.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Великие знамения и чудеса</b>»: разумеются ложныe знамения и чудеса, которые, однако же, будут так уподобляться истинным, что довольно трудно будет распознать обман (таковы были например, действия египетских волхвов, подражавших чудесам Моисея). «Хитростью дьявольскою (лжехристы и лжепророки) будут представлять пред очами зрителей такие явления, что некоторых обольстят, да и самые праведники, если не будут всегда трезвенны, могут обмануться» (Феофил.). — «<b>Если возможно, и избранных</b>»: ложные чудеса и знамения будут таковы, что даже самые истинные христиане могли бы от них впасть в прелесть и признать лжемессиий и лжепророков. Таковы пред кончиною мира будут антихрист и те, которые будут служить ему (Злат.), как говорит об антихристе и Ап. Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> того, которого пришествие, по действию сатаны, будет со всякою силою и знамениями и чудесами ложными,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и со всяким неправедным обольщением погибающих за то, что они не приняли любви истины для своего спасения.</span></span>2 Фес. 2:9-10</a>), равно как и Ап. Иоанн в Откровении (Откр. 13). Таковые лжемессии и лжепророки являлись и около времени осады Иерусалима (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо многие придут под именем Моим, и будут говорить: "Я Христос", и многих прельстят.</span></span>Мф. 24:5</a>, 11).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Итак, не верьте этим слухам: <b>ИБО ВОССТАНУТ ЛЖЕХРИСТЫ И ЛЖЕПРОРОКИ, И ДАДУТ </b>ложные <b>ВЕЛИКИЕ ЗНАМЕНИЯ И ЧУДЕСА</b>, покажут такие страшные и необыкновенные дела, которые будут уподобляться истинным чудесам, так что трудно будет распознать обман, <b>ЧТОБЫ ПРЕЛЬСТИТЬ, ЕСЛИ ВОЗМОЖНО, И ИЗБРАННЫХ</b>. Подобно тому, как египетские волхвы подражали чудесам Моисея, и эти самозванцы и обманщики будут представлять хитростью диавольскои перед очами зрителей такие явления, что некоторых обольстят, да и самые праведники, истинные христиане, если не будут всегда осторожны, могут обмануться, впасть в прелесть и признать этих лжемессий и лжепророков. Таковы будут перед кончиной мира антихрист и слуги его. Об антихристе и апостол Павел говорит подобным же образом.<br /> Назвав его человеком беззакония, сыном погибели, он продолжает: «того, которого пришествие, по действию сатаны, будет со всякою силою и знамениями и чудесами ложными, и со всяким неправедным обольщением погибающих» (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> того, которого пришествие, по действию сатаны, будет со всякою силою и знамениями и чудесами ложными,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и со всяким неправедным обольщением погибающих за то, что они не приняли любви истины для своего спасения.</span></span>2 Фес. 2:9-10</a>). И апостол Иоанн Богослов говорит о нем же в Откровении, в главе 13-й. «Апостолами основанная Церковь пребывает на земле: это Православная Церковь. И здесь Христос. Если услышишь кого, говорящего, – во мне говорит Христос, а между тем Церкви он чуждается, пастырей ее знать не хочет и Таинствами не освящается, – не верь ему...» (епископ Феофан). </div></p>