<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Ибо как молния исходит от востока и видна бывает — и вдруг блистает — даже до запада, так будет в свое время и пришествие Сына Человеческого — неожиданно, мгновенно. "А как блистает молния? Она не требует вестника, не требует проповедника, в одно мгновение является во всей вселенной, говорит святой Иоанн Златоуст, и тем, которые сидят в домах, и тем, которые находятся во внутренних отделениях дома. Таково же будет пришествие Христово, которое вдруг явится везде по причине сияния славы.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Как молния исходит</b>» и пр.: «А как блистает молния? Она не требует вестника, не требует проповедника, но в малейшее мгновение является во всей вселенной (на всем горизонте) — и тем, кои сидят в домах, и тем, кои находятся во внутренних отделениях дома. Таково будет и пришествие Христово, которое вдруг явится везде по причине сияния славы» (Злат., ср. Феофил.). Таинственное пришествие Господа на суд с Иерусалимом при его разрушении было прообразом второго будущего Его пришествия на суд мира. «Во второе пришествие будет не так, как в первое, когда Господь переходил с места на место; тогда Он явится во мгновение ока» (Феофил.). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>ИБО, КАК МОЛНИЯ ИСХОДИТ ОТ ВОСТОКА И ВИДНА БЫВАЕТ</b> - и вдруг блистает - <b>ДАЖЕ ДО ЗАПАДА, ТАК БУДЕТ</b> в свое время и <b>ПРИШЕСТВИЕ СЫНА ЧЕЛОВЕЧЕСКОГО</b> - неожиданно, мгновенно. "А как блистает молния? Она не требует вестника, не требует проповедника, но в малейшее мгновение является во всей вселенной, - говорит святитель! Златоуст, - и тем, которые сидят в домах, и тем, которые находятся во внутренних отделениях дома. Таково же будет и пришествие Христово, которое вдруг явится везде по причине сияния славы". </div></p></div>