<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1118">Авраам (Рейдман) схиархим.</a><div>Многие святые согласны во мнении, что под трупом Христос подразумевает Себя, под орлами святых во Втором Пришествии. В словах Господа, образно прослеживается и Евхаристический аспект, который мы видим сейчас, особенно в праздничные дни, когда причащается множество народа. <br />Пусть еще нельзя, категорически назвать причастников «орлами», которые «слетелись» к Потиру и которые, бывают соблазном для ново-начальных, не всегда соблюдая порядок, толкая друг друга. Но так было и при земной жизни Иисуса Христа: «Петр сказал и бывшие с Ним: Наставник! народ окружает Тебя и теснит» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=8&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> И сказал Иисус: кто прикоснулся ко Мне? Когда же все отрицались, Петр сказал и бывшие с Ним: Наставник! народ окружает Тебя и теснит, - и Ты говоришь: кто прикоснулся ко Мне?</span></span>Лк. 8:45</a>). Такое стремление «орлов» к чаше, для мыслящего и ищущего истиной веры человека, не должно быть преткновением, а наоборот говорит о том, что как было тогда, люди толпились окружая Христа, так и сейчас, народ прорывается к Телу, пусть и не совсем «благопристойно и чинно» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> только всё должно быть благопристойно и чинно.</span></span>1 Кор. 14:40</a>), ничего не изменилось.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Воскресная проповедь, аудио запись.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Ибо где будет труп, мертвое тело, там соберутся орлы: как на труп скоро собираются хищные орлы, так и туда, где явится Христос, за всех умерший, соберутся все святые, царящие на высоте добродетелей, носимые облаками на высоте небесной подобно орлам...<br /><br />(Если пророчество Господа относится к разрушению Иерусалима, которое будет прообразом кончины мира, то слова труп и орлы можно понимать так: как на мертвый труп налетают хищные орлы, так на умерший духовно Иерусалим устремятся римские войска с изображениями орлов на своих знаменах. Тогда следующее выражение "и вдруг" можно понимать не буквально, под этими словом скрываются целые века, то великое пространство времени от разрушения Иерусалима до конца мира, которое у Евангелиста Луки названо временем язычников).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Где будет труп</b>» и пр. Относящие это изречение ко второму пришествию Господа в связи с предшествующим объясняют его так: «как молния является внезапно и всем бывает видима, так и пришествие Христово (второе) будет видимо для всех живущих в мире. И как на мертвый труп скоро собираются хищные орлы, так и туда, где явится Христос, придут все святые, парящие на высоте добродетелей, и вознесутся на облака, подобно орлам. Христос иносказательно именуется трупом, потому что Он умер за нас (Феофил., ср. Злат., Иерон., Евф. Зиг.). Или так: труп есть образ духовно мертвых (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но Иисус сказал ему: иди за Мною, и предоставь мертвым погребать своих мертвецов.</span></span>Мф. 8:22</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и, возопив, сказал: отче Аврааме! умилосердись надо мною и пошли Лазаря, чтобы омочил конец перста своего в воде и прохладил язык мой, ибо я мучаюсь в пламени сем.</span></span>Лк. 16:24</a>), которые подлежат суду Мессии и наказанию; и выражение — «<b>соберутся орлы</b>» означает то же, что сказано <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> пошлет Сын Человеческий Ангелов Своих, и соберут из Царства Его все соблазны и делающих беззаконие,</span></span>Мф. 13:41</a>, именно: что Ангелы, которые имеют быть посланы Мессией, «соберут из Царства Его все соблазны и делающих беззаконие, и ввергнут их в печь огненную». Относящие это изречение ко времени разрушения Иерусалима под трупом разумеют Иерусалим и иудеев, а под орлами римлян, осадивших и взявших город, и смысл дают такой: Господь придет для суда над преступным народом, и, по Его мановению таинственному, римские войска со своими победоносными знаменами ринутся как хищные орлы на мертвый труп и растерзают его.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>ИБО, ГДЕ БУДЕТ ТРУП</b> (мертвое тело), <b>ТАМ СОБЕРУТСЯ ОРЛЫ.</b> Как на мертвый труп скоро собираются хищные орлы, так и туда, где явится Христос, за всех умерший, соберутся все святые, царящие на высоте добродетелей, носимые облаками на высоте небесной подобно орлам<a href="#658623_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>...<br />В глубоком благоговении слушали речи Господа Его ученики; не четыре только, но уже все они собрались и расположились на горе около Него: время от времени, когда Он умолкал, они обращались к Нему с вопросами о великих грядущих событиях, и Он, продолжая речь, отвечал на эти вопросы. Святые евангелисты не записали этих вопросов; остались одни слова Господа, так что этот разговор Господа с учениками записан у них как одна целая речь. Вот почему при чтении этой речи заметна некоторая отрывочность, события отдаленные сближаются, слова, сказанные в ответ на вопрос, кажутся относящимися к предыдущим... Таково, например, следующее выражение: и вдруг. <br /><br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="658623_1" class="note-item" href="#658623_1">1</a> Если пророчество Господа относить к разрушению Иерусалима, которое было прообразом кончины мира, то слова: труп и орлы можно понимать так: как на мертвый труп бросаются хищные орлы, так на умерший духовно Иерусалим устремятся римские войска с изображением орлов на своих знаменах. "Тогда следующее слово - и вдруг, - говорит один толкователь (епископ Михаил), - должно понимать не буквально: под этим пророческим и вдруг скрываются целые века", - все то великое пространство времени, от разрушения Иерусалима до конца мира, которое у евангелиста Луки названо временем язычников.<br /></li></ul></div></div></p></div>