<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>«Тогда явится знамение Сына Человеческого на небе»</b> – св. Златоуст считает, что это будет знамение Креста, который явится перед приходом Самого Христа Спасителя, как впереди земного владыки выносят его стяг. Это и будет то знамение, которое заставит и не веровавших во Христа иудеев и всех безбожников, в порыве слишком позднего и уже бесплодного раскаяния, невольно воскликнуть: <b>«Благословен грядущий во имя Господне!»</b> И все неверующие <b>«тогда всплачутся»</b>, видя, как они прежде заблуждались, живя во тьме неверия. <b>«И увидят Сына Человеческого, грядущего на облаках небесных с силою и славою многою».</b></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>"Знамением Господь называет крест, как победное и царское знамя." И тогда, увидев крест, восплачутся от страха славного пришествия Христова все племена земные, и, во-первых, все колена Израильские, оплакивая свое непослушание, "ибо нисколько не воспользовались смертью Его, и распяли Того, Кому должны были поклоняться." Восплачутся и все которые земное мудрствуют. "Видишь ли, говорит святой Иоанн Златоуст, сколь страшным поставил Христос Свое пришествие? Как ободрил сердца учеников? Для того Он сперва представляет печальные знамения, а потом радостные, чтобы таким образом утешить и успокоить их. Еще раз напоминая им о страдании и воскресении, Он предоставляет крест в блистательнейшем образе, чтобы они не стыдились и не скорбели, когда Он полагает его вместо знамения при Своем пришествии. В другом же месте Писания говорится: "и они воззрят на Него, Которого пронзили" (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=12&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А на дом Давида и на жителей Иерусалима изолью дух благодати и умиления, и они воззрят на Него, Которого пронзили, и будут рыдать о Нем, как рыдают об единородном сыне, и скорбеть, как скорбят о первенце.</span></span>Зах. 12:10</a>). Поэтому-то восплачутся все племена, увидев того Самого, Которого пронзили. Слыша о кресте, говорит Господь, не представляйте себе чего-либо печального, ибо крест явится для того, чтобы грех иудеев сам собой осудился: как пораженный камнем показывает камень или окровавленные одежды, так Я покажу Мой крест, чтобы иудеи сами над собой произнесли суд." Но для истинных Моих последователей это время должно быть временем надежды и утешения. Они спокойно могут тогда восклонить и поднять голову. Для них настанет время избавления: и увидят Сына Человеческого, грядущего уже не на кресте, но на облаках небесных, на коих Он по воскресении Своем вознесся на небо, увидят Его грядущего с силою и славою великою. Сила Его проявится тогда особенно в потреблении огнем земли, в воскрешении всех мертвых, в изменении живых по образу воскресших и в суде над живыми и мертвыми. Слава Его явится в величии всего Его пришествия, окруженного десятками тысяч Ангелов.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Знамение Сына Человеческого</b>»: «т.е. крест, который светлее солнца: поелику солнце помрачается и скрывается, а крест является... Но для чего является сие знамение? Для того, чтобы совершенно посрамить бесстыдство иудеев. Ибо Христос придет на суд, имея величайшее оправдание — крест, показывая не только раны, но и постыдную смерть» (Злат., ср. Вас. В. 2, 355). — «<b>Восплачутся</b>»: от страха славного пришествия Господня, видя этот мировой переворот, новый порядок вещей, разрыв и преобразование всех отношений предшествующей жизни и пр., — или частнее, «восплачутся все колена на земли иудейской, оплакивая свое непослушание, восплачутся и все, которые земная мудрствуют, хотя бы то были и христиане» (Феофил.). — «<b>Грядущего на облаках небесных</b>»: Господь и вознесся на облаках (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Сказав сие, Он поднялся в глазах их, и облако взяло Его из вида их.</span></span>Деян. 1:9</a>). — «<b>С силою и славою великою</b>»: сила Его проявится особенно тогда в потреблении огнем земли (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> А нынешние небеса и земля, содержимые тем же Словом, сберегаются огню на день суда и погибели нечестивых человеков.</span></span>2 Пет. 3:7</a>, 10-12), в воскресении мертвых (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=29&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> и изыдут творившие добро в воскресение жизни, а делавшие зло - в воскресение осуждения.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Я ничего не могу творить Сам от Себя. Как слышу, так и сужу, и суд Мой праведен; ибо не ищу Моей воли, но воли пославшего Меня Отца.</span></span>Ин. 5:29-30</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> вдруг, во мгновение ока, при последней трубе; ибо вострубит, и мертвые воскреснут нетленными, а мы изменимся.</span></span>1 Кор. 15:52</a>), в изменении живых во образ воскресших (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=4&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> потом мы, оставшиеся в живых, вместе с ними восхищены будем на облаках в сретение Господу на воздухе, и так всегда с Господом будем.</span></span>1 Фес. 4:17</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> вдруг, во мгновение ока, при последней трубе; ибо вострубит, и мертвые воскреснут нетленными, а мы изменимся.</span></span>1 Кор. 15:52</a>) и в суде над живыми и мертвыми (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=34&e=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Тогда скажет Царь тем, которые по правую сторону Его: приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> ибо алкал Я, и вы дали Мне есть; жаждал, и вы напоили Меня; был странником, и вы приняли Меня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> был наг, и вы одели Меня; был болен, и вы посетили Меня; в темнице был, и вы пришли ко Мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Тогда праведники скажут Ему в ответ: Господи! когда мы видели Тебя алчущим, и накормили? или жаждущим, и напоили?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> когда мы видели Тебя странником, и приняли? или нагим, и одели?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> когда мы видели Тебя больным, или в темнице, и пришли к Тебе?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И Царь скажет им в ответ: истинно говорю вам: так как вы сделали это одному из сих братьев Моих меньших, то сделали Мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Тогда скажет и тем, которые по левую сторону: идите от Меня, проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> ибо алкал Я, и вы не дали Мне есть; жаждал, и вы не напоили Меня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> был странником, и не приняли Меня; был наг, и не одели Меня; болен и в темнице, и не посетили Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Тогда и они скажут Ему в ответ: Господи! когда мы видели Тебя алчущим, или жаждущим, или странником, или нагим, или больным, или в темнице, и не послужили Тебе?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> Тогда скажет им в ответ: истинно говорю вам: так как вы не сделали этого одному из сих меньших, то не сделали Мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> И пойдут сии в муку вечную, а праведники в жизнь вечную.</span></span>Мф. 25:34-46</a>). «<b>Слава</b>» Господа явится тогда в величии всего Его пришествия, окруженного тьмами Ангелов (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Когда же приидет Сын Человеческий во славе Своей и все святые Ангелы с Ним, тогда сядет на престоле славы Своей,</span></span>Мф. 25:31</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>ТОГДА ЯВИТСЯ ЗНАМЕНИЕ СЫНА ЧЕЛОВЕЧЕСКОГО НА НЕБЕ,</b> "т.е. Крест, который светлее солнца, ибо солнце помрачается и скрывается, а Крест является. Он не явился бы, если бы не был гораздо светлее солнечных лучей. Но для чего является это знамение? Для того, чтобы совершенно посрамить безстыдство Иудеев. Ибо Христос придет на сей Суд, имея величайшее оправдание - Крест, показывая не только раны, но и постыдную смерть" (блаж. Феофилакт). "Знамением Господь называет Крест, как победное и царское знамя". <b>И ТОГДА,</b> увидев Крест, <b>ВОСПЛАЧУТСЯ</b> от страха славного пришествия Христова <b>ВСЕ ПЛЕМЕНА ЗЕМНЫЕ</b> и, первыми, все колена Израильские, оплакивая свое непослушание, "ибо нисколько не воспользовались смертью Его, и распяли Того, Кому должны были поклоняться". Восплачутся и все, которые земное мудрствуют. "Видишь ли, - говорит святитель Златоуст, - сколь страшным поставил Христос Свое пришествие? Как ободрил сердца учеников? Для того Он сперва представляет печальные знамения, а потом радостные, чтобы таким образом утешить и успокоить их. Еще раз напоминая им о страдании и воскресении, Он представляет Крест в блистательнейшем образе, чтобы они не стыдились и не скорбели, когда Он полагает его вместо знамения при Своем пришествии. В другом же месте Писания говорится: и они воззрят на Него, Которого пронзили (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=12&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А на дом Давида и на жителей Иерусалима изолью дух благодати и умиления, и они воззрят на Него, Которого пронзили, и будут рыдать о Нем, как рыдают об единородном сыне, и скорбеть, как скорбят о первенце.</span></span>Зах. 12:10</a>). Поэтому-то восплачутся племена, увидев того Самого, Которого пронзили. Слыша о Кресте, - говорит Господь, - не представляйте себе чего-либо печального, ибо Крест явится для того, чтобы грех Иудеев сам собой осудился; как пораженный камнем показывает камень или окровавленные одежды, так Я покажу Мой Крест, чтобы Иудеи сами над собой произнесли суд". Но для истинных Моих последователей это время должно быть временем надежд и утешения. Они спокойно могут тогда выпрямиться и поднять голову. Для них настанет время избавления: <b>И УВИДЯТ СЫНА ЧЕЛОВЕЧЕСКОГО, ГРЯДУЩЕГО</b> уже не на Кресте, но <b>НА ОБЛАКАХ НЕБЕСНЫХ,</b> на которых Он по воскресении Своем вознесется на небо, увидят Его грядущего <b>С СИЛОЮ И СЛАВОЮ ВЕЛИКОЮ.</b> Сила Его проявится тогда особенно в потреблении огнем земли, в воскрешении всех мертвых, в изменении живых по образу воскресших и в Суде над живыми и мертвыми. Слава Его явится в величии всего Его пришествия, окруженного десятками тысяч Ангелов. <br /></div></p>