<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>По гласу таинственной трубы последует воскресение мертвых, и Ангелы соберут со всех концов земли всех людей. Еще Моисей созывал иудеев на собрания, приказывая трубить в серебряные трубы: этот способ созыва обратился в обычай и употреблялся иудеями во все последующее время (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=25&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и воструби трубою в седьмой месяц, в десятый [день] месяца, в день очищения вострубите трубою по всей земле вашей;</span></span>Лев. 25:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=10&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> сделай себе две серебряные трубы, чеканные сделай их, чтобы они служили тебе для созывания общества и для снятия станов;</span></span>Чис. 10:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=70&c=3&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Придя же [в землю Израилеву, Аод] вострубил трубою на горе Ефремовой, и сошли с ним сыны Израилевы с горы, и он <i>шел</i> впереди их.</span></span>Суд. 3:27</a>), почему Спаситель и употребляет этот знакомый всем евреям образ, для обозначения некоего действия Божия, по мановению которого Ангелы соберут <b>«Избранных Его от четырех ветров»</b>, то есть со всех концов земли. Ангелы соберут как <b>«избранных»</b> для вечной славы, так и <b>«всех творящих беззаконие»</b> для вечного мучения.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>И пошлет ангелов своих, и полетят сонмы их по Его мановению, от одного конца вселенной до другого, с трубою громогласною, со всесильным Божиим повелением, которое прогремит как труба Божия, труба громогласная, и по гласу этой трубы восстанут мертвые, и соберут Ангелы Бога всевышнего избранных Его — всех истинно верующих, призванных к царству Христову, соберет и всех творящих беззаконие, от четырех ветров, от востока и запада, от севера и юга, от края небес до края их, со всей поднебесной, со всей земли. Избранных они соберут для вечной славы, грешных — для вечного мучения. И тогда последует кончина мира, и настанет царство Божие. "Но для чего Христос через Ангелов будет призывать избранных, если Он придет так явно? Вопрошает святой Иоанн Златоуст и отвечает: для того чтобы и этим почтить их. Павел говорит, что они будут восхищены на облаках. Рассуждая о воскресении, он говорит: "Сам Господь при возвещении, при гласе Архангела и трубе Божией, сойдет с неба" (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> потому что Сам Господь при возвещении, при гласе Архангела и трубе Божией, сойдет с неба, и мертвые во Христе воскреснут прежде;</span></span>1 Фес. 4:16</a>). Итак, Ангелы соберут воскресших, а облаках восхитят избранных, и все это произойдет в кратчайшее время, во мгновение. Для чего же будут трубы и глас? Для возбуждения, для радости, для представления ужасных событий, для мучения тех, кои оставляются. Горе нам от сего страшного дня! Надлежало бы нам радоваться, слыша это, но мы скорбим, сетуем и печалимся. Или я один терплю это, а вы радуетесь? Восклицает святитель-Златоуст. На меня находит некоторый ужас, когда говорят об этом и я горько плачу и из глубины сердца вздыхаю. Я плачу, представляя, какой мы лишимся славы, какой надежды благ и притом навсегда, если хотя мало не потщимся"...</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>С трубою громогласною</b>»: не то, чтобы каждый Ангел был с трубою громогласною, но будет греметь одна последняя труба <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> вдруг, во мгновение ока, при последней трубе; ибо вострубит, и мертвые воскреснут нетленными, а мы изменимся.</span></span>1 Кор. 15:52</a>), труба Божия (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> потому что Сам Господь при возвещении, при гласе Архангела и трубе Божией, сойдет с неба, и мертвые во Христе воскреснут прежде;</span></span>1 Фес. 4:16</a>), и при звуке этой трубы посланы будут Мессиею Ангелы. По гласу этой трубы последует и воскресение мертвых (1 Кор. 1 Фес. в указ. местах). Иудеи обыкновенно созывали в собрания посредством труб (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=25&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и воструби трубою в седьмой месяц, в десятый [день] месяца, в день очищения вострубите трубою по всей земле вашей;</span></span>Лев. 25:9</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=10&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> сделай себе две серебряные трубы, чеканные сделай их, чтобы они служили тебе для созывания общества и для снятия станов;</span></span>Чис. 10:2</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=70&c=3&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Придя же [в землю Израилеву, Аод] вострубил трубою на горе Ефремовой, и сошли с ним сыны Израилевы с горы, и он <i>шел</i> впереди их.</span></span>Суд. 3:27</a>). Спаситель пользуется сим знакомым иудеям образом для обозначения некоего таинственного действия Божия, по мановению которого Ангелы соберут избранных при втором пришествии Христовом. — «<b>Избранных</b>»: истинных христиан, призванных к наследию в царстве Христовом. Ангелы соберут также и творящих беззаконие (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> пошлет Сын Человеческий Ангелов Своих, и соберут из Царства Его все соблазны и делающих беззаконие,</span></span>Мф. 13:41</a>). Первые будут собраны для вечной славы, последние — для вечного мучения. — «<b>От четырех ветров</b>»: с востока, запада, севера и юга. Иудеи четыре эти стороны называли иногда четырьмя ветрами (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=37&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Тогда сказал Он мне: изреки пророчество духу, изреки пророчество, сын человеческий, и скажи духу: так говорит Господь Бог: от четырех ветров приди, дух, и дохни на этих убитых, и они оживут.</span></span>Иез. 37:9</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=43&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Не бойся, ибо Я с тобою; от востока приведу племя твое и от запада соберу тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Северу скажу: "отдай"; и югу: "не удерживай; веди сыновей Моих издалека и дочерей Моих от концов земли,</span></span>Ис. 43:5-6</a>). — «<b>От края до края неба</b>», со всей земли, со всего видимого пространства земного шара (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=4&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Ибо спроси у времен прежних, бывших прежде тебя, с того дня, в который сотворил Бог человека на земле, и от края неба до края неба: бывало ли что-нибудь такое, как сие великое дело, или слыхано ли подобное сему?</span></span>Втор. 4:32</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=1&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Начальнику хора. Псалом Давида.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Небеса проповедуют славу Божию, и о делах рук Его вещает твердь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> День дню передает речь, и ночь ночи открывает знание.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Нет языка, и нет наречия, где не слышался бы голос их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> По всей земле проходит звук их, и до пределов вселенной слова их. Он поставил в них жилище солнцу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и оно выходит, как жених из брачного чертога своего, радуется, как исполин, пробежать поприще:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> от края небес исход его, и шествие его до края их, и ничто не укрыто от теплоты его.</span></span>Пс. 18:1-7</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div> <b>И ПОШЛЕТ АНГЕЛОВ СВОИХ,</b> и полетят сонмы их, по Его мановению, от одного конца вселенной до другого, <b>С ТРУБОЮ ГРОМОГЛАСНОЮ,</b> со всесильным Божиим повелением, которое прогремит как труба Божия, труба громогласная, и по гласу этой трубы востанут мертвые, <b>И СОБЕРУТ</b> Ангелы Бога Всевышнего <b>ИЗБРАННЫХ ЕГО</b> (всех истинно верующих, призванных к Царству Христову, соберут и всех творящих беззаконие) <b>ОТ ЧЕТЫРЕХ ВЕТРОВ,</b> от востока и запада, от севера и юга, <b>ОТ КРАЯ НЕБЕС ДО КРАЯ ИХ,</b> со всей поднебесной, со всей земли. Избранных они соберут для вечной славы, грешных - для вечного мучения. И тогда последует кончина мира, и настанет славное Царство Божие. "Но для чего Христос через Ангелов будет призывать избранных, если Он придет так явно? - вопрошает святитель Златоуст и отвечает: - Для того, чтобы и этим почтить их. Павел говорит, что они будут восхищены на облаках. Рассуждая о воскресении, Он говорит: Сам Господь при возвещении, при гласе Архангела и трубе Божией, сойдет с неба (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> потому что Сам Господь при возвещении, при гласе Архангела и трубе Божией, сойдет с неба, и мертвые во Христе воскреснут прежде;</span></span>1 Фес. 4:16</a>). Итак, Ангелы соберут воскресших, а облака восхитят избранных, и все это произойдет в кратчайшее время, во мгновение. Для чего же будут трубы и глас?<br />Для возбуждения, для радости, для представления ужасных событий, для мучения тех, кои оставляются. Горе нам от сего страшного дня! Надлежало бы нам радоваться, слыша это, но мы скорбим, сетуем и печалимся. Или я один терплю это, а вы радуетесь? - восклицает святитель Златоуст. - На меня находит некоторый ужас, когда говорят об этом, и я горько плачу и из глубины сердца воздыхаю. Я плачу, представляя, какой мы лишимся славы, какой надежды благ и притом навсегда, если хотя мало не потщимся"... </div></p>