<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>«О дне же том и часе никто не знает»</b>, по св. Марку даже Сын, конечно, как человек, а не как Бог.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>О дне же том и часе, продолжал Господь Свою речь ученикам, — о последнем дне и часе мира никто не знает, ни ангелы небесные, которые хотя и проникают в тайны Божии, но не знают того, что им не открыто, ни даже Сын, а только Отец Мой один. Сей день и час покрыт такой тайной, что вам не только не следует знать, но и спрашивать об этом. Всякое любопытство здесь неуместно. Для вас довольно тех признаков, какие Мною указаны; разуметь же времена и лета — не ваше дело: их Отец Мой Небесный положил в Своей власти.<br /><br />"Господь умолчал о времени суда потому только, говорит святой Василий Великий, что не полезно было людям слышать об этом: ибо всегдашнее ожидание делает более ревностными в благочестии, а знание, что до суда еще долго сделало бы более нерадивыми в надежде, что можно спастись, покаявшись впоследствии. Да и возможно ли, чтобы Ведавший все, что будет до того часа, (ибо все это Он сказал) не знал того часа? Иначе и Апостол напрасно сказал: "в Котором сокрыты все сокровища премудрости и ведения" (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> в Котором сокрыты все сокровища премудрости и ведения.</span></span>Кол. 2:3</a>). "Дух все проницает, и глубины Божии" (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А нам Бог открыл <i>это</i> Духом Своим; ибо Дух все проницает, и глубины Божии.</span></span>1 Кор. 2:10</a>). А Сын знал, каким образом должно судить, знал тайны каждого, возможно ли, чтобы Он не знал того, что менее важно? Если "все через Него начало быть, и без Него ничего не начало быть" (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть.</span></span>Ин. 1:3</a>), то может ли быть, чтобы Он не знал этого дня? Ибо если Он сотворил веки, если сотворил и времена, то без сомнения сотворил и день. Как же ему не знать того дня, который сотворил? Сын ли Божий не знает последнего дня, Сын, Который всегда пребывает в недрах Отца, не смотря на то, что познание сущности гораздо важнее, чем познание дней, — бесконечно важнее. Если о дне и часе ты спрашиваешь, говорит Господь, то не услышишь от Меня ничего; если же вообще о времени и предварительных признаках, то не скрывая ничего, объясню тебе все подробно. Что Мне известен тот день, на это Я представил много доказательств, сказавши о расстоянии времени, Я предсказал все будущие события, означил даже и то, сколько от настоящего времени осталось до того дня — это объясняет тебе притча о смоковнице, — и таким образом довел тебя до самого преддверия. Если же Я не отворил тебе дверей, то для твоей же пользы." Можно слова Господа объяснить и так, говорит блаженный Феофилакт: Он, как Бог, знает, а как человек, не знает времени Своего пришествия. Посему, будучи человеком ради нас, Он и является незнающим, ибо людям свойственно не знать будущего."<br /><br />Если вникать благомысленно, замечает святой Василий Великий, то Господь много говорит людям от Своего человечества."<br /><br />"Для всякого явно, говорит святой Григорий Богослов, что Сын знает, как Бог, приписывает же себе незнание, как человек. Такую мысль подает и то, что наименование Сына поставлено в Евангелии Марка без присовокупления: чей Сын, чтобы мы это неведение приписывали человечеству, а не Божеству. Можно читать это место и так: и Сын не по иному чему знает день и час, как потому, что знает Отец. Поскольку знает Отец, а потому знает и Сын, то явно, что ни для кого это неизвестно и непостижимо, кроме Первой Причины."</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>О дне том и часе</b>»: о дне и часе особенно второго пришествия Спасителя, а также, может быть, о дне и часе разрушения Иерусалима. Общие признаки, предвозвещающие наступление сих событий, указаны Спасителем. Точно же дня и часа не благоволил открыть ученикам «для их же пользы» (Злат.), чтобы поддерживать в них постоянную бдительность духа и готовность встретить достойно учеников Христовых сии события. — «<b>Ни Ангелы небесные</b>»: Ангелы проникают в тайны Божии, но не знают того, что им не открыто. Если же Ангелы не знают, то тем более не должны испытывать люди, как испытывали ученики, желая знать, когда именно это будет. — «<b>Отец Мой один</b>»: который положил времена и лета в своей власти (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он же сказал им: не ваше дело знать времена или сроки, которые Отец положил в Своей власти,</span></span>Деян. 1:7</a>). Из сего, конечно, не следует заключать, что и сам Сын, Господь Иисус, не знает о сем. Говоря так, он только «возбраняет ученикам не только знать, но и спрашивать об оном... Если бы это было не так, если бы в самом деле Сын Божий не знал о времени кончины, то когда же бы Он узнал оное? Вместе с нами? Но кто станет утверждать это? Он знал Отца так, как и Отец Сына, и ужели не знал о последнем дне? Сверх сего, «<i>Дух испытует и глубины Божия</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А нам Бог открыл <i>это</i> Духом Своим; ибо Дух все проницает, и глубины Божии.</span></span>1 Кор. 2:10</a>). А Сын будто бы не знал и времени суда? Он знал, каким образом должно судить, знал тайны каждого, — возможно ли же, чтобы Он не знал того, что менее важно? Если все Им стало и без Него ничего не было, то может ли быть, чтобы Он не знал оного дня? Если Он сотворил века, то сотворил и времена; если сотворил времена, то, без сомнения, сотворил и день. Как же Ему не знать сего дня, который Он сотворил?.. Нет, Он очень его знает» (Злат., ср. Феофил.). «Итак, умолчал Он о времени суда потому только, что не полезно было людям слышать о сем; ибо всегдашнее ожидание делает более ревностными в благочестии, а знание, что до суда еще долго, сделало бы более нерадивыми в благочестии, по надежде, что можно спастись, покаявшись впоследствии. Да и возможно ли, чтобы ведавший все, что будет до оного часа (ибо все сие сказал). не знал этого часа?» (Вас. В. 3, 166).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>О ДНЕ ЖЕ ТОМ И ЧАСЕ,</b> - продолжал Господь Свою речь ученикам, - о последнем дне и часе мира <b>НИКТО НЕ ЗНАЕТ, НИ АНГЕЛЫ НЕБЕСНЫЕ,</b> которые хотя и проникают в тайны Божий, но не знают того, что им не открыто, ни даже Сын, <b>А ТОЛЬКО ОТЕЦ МОЙ ОДИН.</b> Сей день и час покрыт такой тайной, что вам не только не следует знать, но и спрашивать об этом. Всякое любопытство здесь неуместно. Для вас довольно тех признаков, какие Мной указаны; разуметь же времена и лета - не ваше дело: их Отец Мой Небесный положил в Своей власти. "Господь умолчал о времени суда потому только, - говорит святитель Василий Великий, - что неполезно было людям слышать об этом; ибо всегдашнее ожидание делает более ревностными в благочестии, а знание, что до суда еще долго, сделало бы их более нерадивыми; они надеялись бы, что можно спастись, покаявшись впоследствии. Да и возможно ли, чтобы Ведавший все, что будет до того часа (ибо все это Он сказал), не знал того часа? Иначе и апостол напрасно сказал: <i>в Котором сокрыты все сокровища премудрости и ведения</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> в Котором сокрыты все сокровища премудрости и ведения.</span></span>Кол. 2:3</a>). <i>Дух все проницает, и глубины Божии</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А нам Бог открыл <i>это</i> Духом Своим; ибо Дух все проницает, и глубины Божии.</span></span>1 Кор. 2:10</a>). А Сын знал, каким образом должно судить, знал тайны каждого, возможно ли, чтобы Он не знал того, что менее важно? Если <i>все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть.</span></span>Ин. 1:3</a>), то может ли быть, чтобы Он не знал этого дня? Ибо если Он сотворил века, то сотворил и времена; если сотворил времена, то, без сомнения, сотворил и день. Как же Ему не знать того дня, который Он сотворил? Сын ли Божий не знает последнего дня, Сын, Который всегда пребывает в недрах Отца, несмотря на то, что познание сущности гораздо важнее, чем познание дней, - безконечно важнее? Если о дне и часе ты спрашиваешь, - говорит Господь, - то не услышишь от Меня ничего; если же вообще о времени и предварительных признаках, то, не скрывая ничего, объясню тебе все подробно. Что Мне известен тот день, на это Я представил много доказательств; сказав о расстоянии времени, Я предсказал все будущие события, означил даже и то, сколько от настоящего времени осталось до того дня (это объясняет тебе притча о смоковнице), - и таким образом довел тебя до самого преддверия. Если же Я не отворил тебе дверей, то для твоей же пользы". "Можно слова Господа объяснить и так, - говорит блаженный Феофилакт. - Он, как Бог, знает, а как человек, не знает времени Своего пришествия. Посему, будучи человеком ради нас, Он и является не знающим, ибо людям свойственно не знать будущего".<br />"Если вникать благомысленно, - замечает святитель Василий Великий, - то Господь многое говорит людям от Своего человечества". "Для всякого явно, - говорит святитель Григорий Богослов, - что Сын знает, как Бог, приписывает же Себе незнание, как человек. Такую мысль подает и то, что наименование Сына поставлено в Евангелии от Марка без присовокупления, - чей Сын, чтобы мы это неведение приписывали человечеству, а не Божеству. Можно читать это место и так: и Сын не по иному чему знает день и час, как по тому, что знает Отец. Поскольку знает Отец, а потому знает и Сын, то явно, что для всех это неизвестно и непостижимо, кроме Первой Причины". </div></p></div>