<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Две мелющие</b>»: на Востоке мололи семена на ручных мельницах или жерновах, как и ныне еще есть обычай. Жернова устроялись из двух камней, из коих нижний — неподвижный, а верхний приводился посредством особенной рукояти в движение, причем удобнее было молоть двоим (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а кто соблазнит одного из малых сих, верующих в Меня, тому лучше было бы, если бы повесили ему мельничный жернов на шею и потопили его во глубине морской.</span></span>Мф. 18:6</a>). Эта работа производилась по преимуществу женщинами или низшими рабами (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=11&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и умрет всякий первенец в земле Египетской от первенца фараона, который сидит на престоле своем, до первенца рабыни, которая при жерновах, и всё первородное из скота;</span></span>Исх. 11:5</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=21&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Вол их оплодотворяет и не извергает, корова их зачинает и не выкидывает.</span></span>Иов. 21:10</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И корова будет пастись с медведицею, и детеныши их будут лежать вместе, и лев, как вол, будет есть солому.</span></span>Ис. 11:7</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=70&c=16&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Филистимляне взяли его и выкололи ему глаза, привели его в Газу и оковали его двумя медными цепями, и он молол в доме узников.</span></span>Суд. 16:21</a>) Смысл изречения тот же, что и предшествующего.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>ДВЕ</b> рабыни, <b>МЕЛЮЩИЕ В ЖЕРНОВАХ:</b> и из них <b>ОДНА БЕРЕТСЯ,</b> чтобы быть со Христом, <b>А ДРУГАЯ ОСТАВЛЯЕТСЯ.</b> "Берутся и оставляются, - говорит святитель Златоуст, - и слуги, и рабы, и те, которые будут упражняться в труде, и те, которые будут находиться в праздности, - из всех состояний. Так как и в Ветхом Завете говорится: от того, который сидит на престоле своем, до... рабыни, которая при жерновах (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=11&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и умрет всякий первенец в земле Египетской от первенца фараона, который сидит на престоле своем, до первенца рабыни, которая при жерновах, и всё первородное из скота;</span></span>Исх. 11:5</a>). Праведные берутся, а неправедные оставляются". "В то время, - толкует блаженный Феофилакт, - когда все безпечно будут заниматься своими делами на селе, - а село есть мир, - один, т.е. праведник, будет взят для встречи Господа на воздух, а другой, т.е. грешник, недостойный встретить Господа, останется долу. Даже если бы кто был и раб, и молол, т.е. упражнялся в работе, или молве житейской, ибо жернов означает молву, то и из этих людей одни, т.е. достойные, возьмутся, а другие, как недостойные, будут оставлены". Смотрите же, предостерегает Господь, бодрствуйте и молитесь, ибо не знаете, когда наступит время. Смотрите за собой, чтобы не обременять себя ничем излишним, чтобы сердца ваши не отягчались объедением и пьянством и заботами житейскими, и чтобы день тот не постиг вас внезапно. Ибо он как сеть захватит всех живущих на всей земле. Бодрствуйте на всякое время и молитесь, да сподобитесь избежать всех сих грядущих бедствий и предстать пред Сыном Человеческим...<br />В Евангелии от Луки приводятся слова Господа: в ту ночь будут двое на одной постели: один возьмется, а другой оставится (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=17&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Сказываю вам: в ту ночь будут двое на одной постели: один возьмется, а другой оставится;</span></span>Лк. 17:34</a>). Святитель Златоуст говорит, что Господь этими словами указывает на то, что Его пришествие будет в ночи: "вот видишь, - говорит святитель, - как верно Иисус Христос знает все обстоятельства последней кончины".</div></p>