<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Господин поставил над слугами</b>»: из сих слов видно, что наставление Господа ближайшим образом относится к предстоятелям церкви Его, которые суть по преимуществу служители Его, приставленные к дому Его для раздаяния членам сего дома потребных им даров духовных (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Просим же вас, братия, уважать трудящихся у вас, и предстоятелей ваших в Господе, и вразумляющих вас,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и почитать их преимущественно с любовью за дело их; будьте в мире между собою.</span></span>1 Фес. 5:12-13</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Кто Павел? кто Аполлос? Они только служители, через которых вы уверовали, и притом поскольку каждому дал Господь.</span></span>1 Кор. 3:5</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак каждый должен разуметь нас, как служителей Христовых и домостроителей таин Божиих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> От домостроителей же требуется, чтобы каждый оказался верным.</span></span>1 Кор. 4:1-2</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И иных Бог поставил в Церкви, во-первых, Апостолами, во-вторых, пророками, в-третьих, учителями; далее, <i>иным дал</i> силы <i>чудодейственные</i>, также дары исцелений, вспоможения, управления, разные языки.</span></span>1 Кор. 12:28</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=21&s=15&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Когда же они обедали, Иисус говорит Симону Петру: Симон Ионин! любишь ли ты Меня больше, нежели они? Петр говорит Ему: так, Господи! Ты знаешь, что я люблю Тебя. Иисус говорит ему: паси агнцев Моих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Еще говорит ему в другой раз: Симон Ионин! любишь ли ты Меня? Петр говорит Ему: так, Господи! Ты знаешь, что я люблю Тебя. Иисус говорит ему: паси овец Моих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Говорит ему в третий раз: Симон Ионин! любишь ли ты Меня? Петр опечалился, что в третий раз спросил его: любишь ли Меня? и сказал Ему: Господи! Ты все знаешь; Ты знаешь, что я люблю Тебя. Иисус говорит ему: паси овец Моих.</span></span>Ин. 21:15-17</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=20&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Итак внимайте себе и всему стаду, в котором Дух Святый поставил вас блюстителями, пасти Церковь Господа и Бога, которую Он приобрел Себе Кровию Своею.</span></span>Деян. 20:28</a>). «Впрочем сие относится не к одним учителям, но сказано о всех обязанностях, на каждого возлагаемых. Сия притча может относиться и к гражданским начальникам, ибо каждый должен употреблять дары свои на пользу общую. Одарен ли ты премудростью, или вручена тебе власть, богат ли ты, или имеешь что-либо другое, ты не должен употреблять даров своих во вред собратий своих, или для собственной погибели» (Злат., ср. Феофил.). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>БЛАЖЕН ТОТ РАБ, КОТОРОГО ГОСПОДИН ЕГО, ПРИДЯ, НАЙДЕТ ПОСТУПАЮЩИМ ТАК,</b> и ни от кого не услышит жалобы на него. </div></p></div>