<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Далее Иисус Христос поучает слушателя не только представлением награды, предлежащей добрым, но и наказания, угрожающего злым: Если же тот раб, которого господин на время отсутствия поставил над своими слугами, если этот негодный раб, будучи зол, скажет в сердце своем: не скоро придет господин мой, может быть и вовсе не придет, — и начнет злоупотреблять властью ему данной, бить товарищей своих, мучить, соблазнять и развращать их, расточать имущество своего господина, и есть и пить с пьяницами — то придет господин раба того в день, в который не думает, и лишит его всех даров своих, и подвергнет его великим мукам: рассечет его во гневе своем пополам, и подвергнет одной участи с лицемерами, и будет он ввержен во тьму кромешную, там будет плач и скрежет зубов — там будут муки нестерпимые и бесконечные...<br /><br />Святой Иоанн Златоуст говорит: "Если кто скажет: видишь ли какая мысль пришла рабу по причине неизвестности дня? Ибо он сказал: не скоро придет господин мой... На это скажем то, что мысль эта пришла ему не потому, что день был неизвестен, но потому, что он сам был плохой раб. Ибо почему же такая мысль не пришла на ум рабу верному и мудрому? Несчастный! Хотя и медлит господин, но почему ты вовсе не ожидаешь его пришествия? Почему не заботишься? Но Господь не медлит. Послушай апостола Павла, который говорит: Господь близко. А ты внимай следующему и примечай, как часто Иисус Христос напоминает о неизвестности дня, показывая тем, как спасительна эта неизвестность, так как она держит нас в непрестанной заботливости. И поскольку мы всегда ослабеваем в беспечной и спокойной жизни, а от несчастья более укрепляемся, то потому Он непрестанно внушает нам, что за покойной и беззаботной жизнью следуют бедствия. Рассмотрим еще и то, не так же ли мы поступаем, хотя и не замечаем того? И действительно ему подобны имеющие деньги и не помогающие бедным. Ибо и ты только распорядитель своего имущества точно так же, как служитель Церкви — распорядитель ее достояния. И ты не можешь расточать своих сокровищ по своей воле. Хотя и получил родительское наследство и, по-видимому, все имущество твоя собственность; но в самом деле все это принадлежит Богу. Он для того тебе и вверил богатство, чтобы ты давал другим пищу в надлежащее время. Что значит давать в надлежащее время? Давать бедным, алчущим. Как ты поручаешь распоряжаться имением подобному себе рабу: так и Богу угодно, чтобы ты Его сокровище употреблял должным образом. Потому, хотя Он и может лишить тебя, но оставляет у тебя для того, чтобы любовь одного к другому тем соделалась пламеннейшей. Иисус Христос говорит это насчет обидчиков и лихоимцев, объявляя им жестокое осуждение за то, что они бьют тех, которых должны питать. Думаю также, что Он здесь намекает и на сластолюбцев, ибо и сластолюбию также предлежит тяжкое наказание: ест и пьет, — говорит, — с пьяницами"...</div></p></div>