<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Под Моим именем</b>»: т.е. под именем Мессии — Христа. Ожидание Мессии в это время было очень сильно возбуждено, и действительно много около того времени появлялось лжемессий-обольстителей. Страна, по словам о том времени Флавия, наполнена была обольстителями и чародеями, которые водили народ в пустыню, чтобы там видеть чудеса, производимые будто бы силою Божиею. Из числа таких обольстителей-лжемессий были: Досифей самарянин, называвший себя Христом, Симон волхв, самарянин же, называвший себя сыном Божиим, Февда (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Ибо незадолго перед сим явился Февда, выдавая себя за кого-то великого, и к нему пристало около четырехсот человек; но он был убит, и все, которые слушались его, рассеялись и исчезли.</span></span>Деян. 5:36</a>), который убедил множество иудеев идти за ним на берега Иордана, обещая там разделить воды, подобно Илии и Елисею, какой-то египтянин, упоминаемый в книге Деяний (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=21&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Так не ты ли тот Египтянин, который перед сими днями произвел возмущение и вывел в пустыню четыре тысячи человек разбойников?</span></span>Деян. 21:38</a>) и др.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Скоро Я отойду к Моему Отцу; тогда ложь и обман усилятся до того, что явятся самозванцы-лжехристы: <b>ИБО МНОГИЕ ПРИДУТ ПОД ИМЕНЕМ МОИМ, И БУДУТ ГОВОРИТЬ: "Я ХРИСТОС",</b> настали времена Мессии. Немало найдется и таких, которые поверят им и обольстятся: <b>И МНОГИХ ПРЕЛЬСТЯТ.</b> Но вы не ходите вслед их - берегитесь! Это пророчество Господа сбылось вскоре после Его вознесения: явилось много лжехристов-обольстителей. "Страна, - говорит иудейский историк Флавий, - была полна чародеями, которые водили народ в пустыни, чтобы там показывать чудеса, производимые будто бы силой Божией".<br />Таковыми были Досифей Самарянин, называвший себя христом, Симон волхв, тоже Самарянин, хотевший купить за деньги дары Духа Святого и дерзко споривший с апостолом Петром; Менандр, ученик Симона, Февда, который увел за собой множество Иудеев на берег Иордана, обещая разделить воды подобно Илие и Елисею; какой-то египтянин, упоминаемый в книге "Деяния святых апостолов", и другие. "Война, как говорит Господь, будет двоякого рода: со стороны обольстителей и со стороны врагов; но первая гораздо жестче, потому что откроется при обстоятельствах смутных и ужасных, когда люди будут находиться в страхе и смущении" (свт. Иоанн Златоуст).</div></p>