<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Рассечет его</b>»: казнь, употреблявшаяся на востоке, как у евреев (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=15&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Но Самуил сказал: как меч твой жен лишал детей, так мать твоя между женами пусть лишена будет <i>сына</i>. И разрубил Самуил Агага пред Господом в Галгале.</span></span>1 Цар. 15:33</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=12&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> А народ, бывший в нем, он вывел и положил их под пилы, под железные молотилки, под железные топоры, и бросил их в обжигательные печи. Так он поступил со всеми городами Аммонитскими. И возвратился после того Давид и весь народ в Иерусалим.</span></span>2 Цар. 12:31</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=3&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И сказал царь: рассеките живое дитя надвое и отдайте половину одной и половину другой.</span></span>3 Цар. 3:25</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> были побиваемы камнями, перепиливаемы, подвергаемы пытке, умирали от меча, скитались в милотях и козьих кожах, терпя недостатки, скорби, озлобления;</span></span>Евр. 11:37</a>), так и у халдеев (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Отвечал царь и сказал Халдеям: слово отступило от меня; если вы не скажете мне сновидения и значения его, то в куски будете изрублены, и домы ваши обратятся в развалины.</span></span>Дан. 2:5</a>, 3:29), у египтян и отчасти у римлян. Рассекали тело пополам сверху донизу или мечом, или пилой. Выражение это означает вообще, что нерадивый и злой раб подвергнут будет господином своим тяжким мучениям. — «<b>Одной участи с лицемерами</b>» (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Итак, когда творишь милостыню, не труби перед собою, как делают лицемеры в синагогах и на улицах, чтобы прославляли их люди. Истинно говорю вам: они уже получают награду свою.</span></span>Мф. 6:2</a>), которые представляются таким образом людьми самыми дурными, подлежащими тяжким наказаниям. — «<b>Плач и скрежет</b>»: ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> а сыны царства извержены будут во тьму внешнюю: там будет плач и скрежет зубов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал Иисус сотнику: иди, и, как ты веровал, да будет тебе. И выздоровел слуга его в тот час.</span></span>Мф. 8:12-13</a>. «Если человек, которому вверено распоряжение каким-либо даром, пренебрегает им, не боится будущего суда и говорит в сердце своем: господин мой медлителен, т.е. не тотчас вознаграждает и не скоро наказывает, — и долготерпением Божиим пользуется на зло, бьет сослужителей своих, т.е. соблазняет их (ибо подчиненные, замечая за начальниками дурное употребление данных им от Бога прав, соблазняются и портятся), то Господь рассечет его, т.е. лишит полученного им дара, и оставит его таким, каким он был, и будет он ввержен во тьму кромешную» (Феофил.).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1427">Павел Флоренский свящ.</a><div>Это «рассечет его – διχοτομήσει αὐτὸν» весьма замечательно: не сказано «убьет» или «казнит» его, не сказано «зарубит» или «изрубит на части» и т. п., а именно «рассечет надвое – διχοτομήσει». – Совершенно так же – у Лк.12:46: «И рассечет его, и подвергнет его одной участи с неверными»; и тут: διχοτομήσει αὐτόν. Ориген толкует это изречение Спасителя именно в таком, онтологическом смысле. «В Евангелии сказано о недобрых распорядителях, что они должны быть рассечены, и часть их – положена с неверными, – т. е. та часть, которая как бы уже не есть их собственная, должна быть послана на другое место. Это изречение, без сомнения, указывает особый род наказания тех, у которых, как мне кажется, согласно этому указанию, дух должен быть отделен от души». Это и есть мистическое разделение существа человеческого на-двое, на «самого» и на «дело», тем более, что тут идет речь не о неверных или о лицемерах, а о рабах Божиих, не справивших своего домостроительства. Кто «собирает сокровища для себя, а не в Бога богатеет» (Лк.12:21), кто не богатеет добрыми делами (Тим.6:18), – тот лишится своих сокровищ и с ними – своего, приросшего к ним, сердца (Мф.6:21, Лк.12:34). Всякое нечистое помышление, всякое праздное слово, всякое худое дело, – все то, что источником своим имеет не Бога, корни чего не питаются влагою вечной жизни, что внутренне осуждено уже своим несоответствием с Идеалом, который – во Христе, и своею неспособностью принять в себя Духа, – все это вырвано будет из сформировавшейся эмпирической личности, из самости человеческой: «Всякое насаждение, которое не Отец Мой Небесный насадил, – говорит Господь, – искоренится» (Мф.15:13), вырвано будет с корнем. А Предтеча Его проповедовал необходимость духовного плодоношения: «Уже и секира при корне древа лежит, всякое древо, не творящее плода доброго, посекают и в огнь вметают» (Мф.3:8, 10). Но до этого суда плевелам вражьим предоставляется свободно расти вместе со пшеницей, а бесплодной смоковнице зеленеть, как и плодоносящей.<br /><br />Подобное же, но добровольное, отсечение или вырывание греховной части из эмпирической личности необходимо и при жизни, пока эта часть не успела заразить собою и все прочие. Это – как бы операция гангренозного члена.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>«Столп и утверждение истины: Опыт православной феодицеи в двенадцати письмах свящ. Павла Флоренского» М. «Путь». 1914, 814 с.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>РАССЕЧЕТ ЕГО</b> во гневе своем пополам, <b>И ПОДВЕРГНЕТ ЕГО ОДНОЙ УЧАСТИ С ЛИЦЕМЕРАМИ,</b> и будет он ввержен во тьму кромешную; <b>ТАМ БУДЕТ ПЛАЧ И СКРЕЖЕТ ЗУБОВ,</b> там будут муки нестерпимые и безконечные... "Если, - говорит святитель Иоанн Златоуст, - кто скажет: видишь ли, какая мысль пришла рабу по причине неизвестности дня? Ибо он сказал: не скоро придет господин мой... На это скажем то, что мысль эта пришла ему не потому, что день был неизвестен, но потому, что сам он был плохой раб. Ибо почему же такая мысль не пришла на ум рабу верному и мудрому? Несчастный! Хотя и медлит господин, но почему ты вовсе не ожидаешь его пришествия? Почему не заботишься? Но Господь не медлит: послушай апостола Павла, который говорит: Господь близко (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Кротость ваша да будет известна всем человекам. Господь близко.</span></span>Флп. 4:5</a>). А ты внимай следующему и примечай, как часто Иисус Христос напоминает о неизвестности дня, показывая тем, как спасительна эта неизвестность, так как она держит нас в непрестанной заботе. И поскольку мы всегда ослабеваем в безпечной и спокойной жизни, а от несчастий наиболее укрепляемся, то потому Он непрестанно внушает нам, что за спокойной и беззаботной жизнью следуют бедствия. Рассмотрим еще и то, не так ли и мы поступаем, хотя и не замечаем этого? И действительно, ему подобны имеющие деньги и не помогающие бедным. Ибо и ты только распорядитель своего имущества, точно так же, как служитель Церкви - распорядитель ее достояния. И ты не можешь расточать своих сокровищ по своей воле.<br />Хотя и получил ты родительское наследство и, таким образом, все имущество, по-видимому, твоя собственность; но на самом деле все это принадлежит Богу. Он для того тебе и вверил богатство, чтобы ты давал другим пищу в надлежащее время. Что значит давать в надлежащее время! Давать бедным, алчущим. Как ты поручаешь распоряжаться имением подобному себе рабу, так и Богу угодно, чтобы ты Его сокровище употреблял должным образом. Поэтому, хотя Он и может лишить тебя имения, но оставляет для того, чтобы любовь одного раба к другому тем соделать пламеннейшей. Мне кажется, - продолжает святитель Христов, - Иисус Христос говорит это про обидчиков и лихоимцев, объявляя им жестокое осуждение за то, что они бьют тех, которых должны питать. Думаю также, что Он здесь намекает и на сластолюбцев, ибо и сластолюбию также предлежит тяжкое наказание: ест и пьет, - говорит, - с пьяницами"... </div></p>