<p ><div><i>И оставите имя ваше для клятвы избранным Моим, и истребит тебя Господь Бог и назовет рабов Своих иным именем, которым кто благословен на земле, будет благословлятъся Богом, аминь, и кто клянется на земле, будет клясться [или клянется] Богом, аминь</i>.<br /> LXX: <i>Ибо вы оставите имя ваше для насыщения избранным Моим. А вас истребит Господь, служащие же Мне назовутся новым именем, которое будет благословляться на земле, ибо будут благословлять Бога истиннаго, и клянущиеся на земле будут клясться Богом истинным</i>.<br /> Вместо насыщения, которое по-еврейски называется <i>sabaa</i>, прочие перевели <i>клятва</i>. Это слово имеет много значений, и изменяется, смотря по различию ударений. Ибо оно означает и клятву, и насыщение, и пресыщение, и многих, и семь. Об этом мы сказали в книге Бытия и в этой книге, в том месте, где семь жен берут одного мужа<a href="#718975_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Затем, вместо того, что LXX перевели <i>истинный</i> и что в еврейском называется <i>аmen</i>, Акила перевел: πεπιοτωμενώς, то есть <i>верю</i> (fideliter). А что он говорит, смысл этого следующий: когда другие займут ваше место, имя ваше будет клятвою для избранных Моих, так что вас будут считать за пример зол и будут отрекаться от перенесения таковых и клясться так: пусть я не буду испытывать того, что испытал народ иудейский, или имя ваше будет пресыщением, что обыкновенно говорится о тех, о которых воспоминание и память ненавистны нам и которые дошли до пресыщения и отвращения. Или наверное, то следует сказать, что они оставляют имя свое избранным Господа, чтобы их место занял сонм язычников и чтобы они назывались сынами Авраама и Израиля. О них Павел говорит: <i>мир на них и на Исраили Божии</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Тем, которые поступают по сему правилу, мир им и милость, и Израилю Божию.</span></span>Гал. 6:16</a>). Ибо не все те Израиль, которые от израильтян, и не все дети Авраама, которые от [его] семени (Рим. 9), о коих говорится: <i>аще чада Авраамля бысте были, дела Авраамля бысте творили</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Сказали Ему в ответ: отец наш есть Авраам. Иисус сказал им: если бы вы были дети Авраама, то дела Авраамовы делали бы.</span></span>Ин. 8:39</a>). А так как они семя Авраамово, но не дети, о различии которых мы выше сказали, то Иоанн Креститель укоряет их говоря:<i> не начинайте глаголати: отца имамы Авраама, яко может Бог от камения сего воздвигнути чада Аврааму</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и не думайте говорить в себе: "отец у нас Авраам", ибо говорю вам, что Бог может из камней сих воздвигнуть детей Аврааму.</span></span>Мф. 3:9</a>). Ибо как могут быть детьми его те, которые говорили дереву и камню: <i>ты мя родил еси</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> говоря дереву: "ты мой отец", и камню: "ты родил меня"; ибо они оборотили ко Мне спину, а не лице; а во время бедствия своего будут говорить: "встань и спаси нас!"</span></span>Иер. 2:27</a>), между тем как, наоборот, те, которые от веры, называются детьми Авраамовыми? А вас, говорит, истребит Господь, чтобы вы назывались не обрезанием (circumcisio), но зарезанием (concisio), чтобы вы были лишены жизни вечной, чтобы вы не имели Того, который говорит: <i>Аз есмь живот</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Иисус сказал ей: Я есмь воскресение и жизнь; верующий в Меня, если и умрет, оживет.</span></span>Ин. 11:25</a>). Рабов же Своих, говорит, назовет иным или новым именем, которое будет прославляться во всей вселенной. И будет благословляться, так что кто будет назван этим именем, тот будет благословляться о Господе и получит знамение истинного обрезания [или благословения], <i>аминь</i>, которым часто для подтверждения сказанного пользуется Господь в Евангелии: <i>аминь, аминь глаголю вам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> На это Иисус сказал: истинно, истинно говорю вам: Сын ничего не может творить Сам от Себя, если не увидит Отца творящего: ибо, что творит Он, то и Сын творит также.</span></span>Ин. 5:19</a>). Имя же новое или иное есть только то, которое происходит от имени Христова, чтобы народ Божий не назывался Иаковлевым, и Иудейским, и Израилевым, и Ефремовым, и Иосифовым, а христианским. Ибо всякий, кто будет клясться на земле, будет клясться не идолами и ложными богами, но Богом, каковая мысль опять подтверждается знаком <i>аминь</i>. Далее, [сказанное] у Семидесяти, которые вместо <i>аминь</i> перевели: <i>Бога истиннoго</i>, в том смысле, что будет благословляться истинный Бог и что клянущиеся на земле будут клясться истинным Богом, мы не относим, согласно с заблуждением ариан, только к лицу Бога Отца, о котором написано: <i>да знают Тебе, единаго истиннаго Бога, и Его же послал еси, Иисус Христе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сия же есть жизнь вечная, да знают Тебя, единого истинного Бога, и посланного Тобою Иисуса Христа.</span></span>Ин. 17:3</a>), но к Сыну, который и сам есть истинный Бог, как говорит евангелист Иоанн: <i>Сын Божий прииде, и дал есть нам разум, да познаем истину и да будем в истиннем Сыне Его, Иисусе Христе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Знаем также, что Сын Божий пришел и дал нам свет и разум, да познаем Бога истинного и да будем в истинном Сыне Его Иисусе Христе. Сей есть истинный Бог и жизнь вечная.</span></span>1 Ин. 5:20</a>). Он есть истинный Бог и жизнь вечная. Ибо если Спаситель говорит о Себе: <i>Аз есмь истина</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Был человек, посланный от Бога; имя ему Иоанн.</span></span>Ин. 1:6</a>), то следовательно истинный Бог получил имя от истины, так что Он называется Богом не по ложным богам, но по истинному Богу Отцу, и Сам есть истинный Бог. В противном случае, если бы Он не был истинным, то был бы подобен идолу, что падает на головы тех, которые ее признают Христа за истинного Бога. Новое же имя это есть то, которое пишется Ему в Апокалипсисе (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Имеющий ухо (слышать) да слышит, что Дух говорит церквам: побеждающему дам вкушать сокровенную манну, и дам ему белый камень и на камне написанное новое имя, которого никто не знает, кроме того, кто получает.</span></span>Откр. 2:17</a>) на камне, которое благословляется во всем мире.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="718975_1" class="note-item" href="#718975_1">1</a> См. Толков. на IY главу прор. Исаии (Твор. бл. Иеронима в русск. перев. ч. 7, стр. 75).</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.205-208 (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 18.)</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=65&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=65&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
