<p ><div><i>И не услышится в нем более голос плача а голос вопля. Не будет более младенца [имеющего несколько] дней и старца, не достигающаго полноты дней своих. Ибо отрок будет умирать столетним и грешник ста лет будет проклинаем</i>. <br />LXX: <i>И не услышится в нем более голос плача и голос вопля. Ибо не будет более там несовершеннолетняго и старца, не достигающаго полнаго времени своего. Ибо будет (или есть) младенец ста лет и умирающий грешник ста лет будет проклинаем</i>. <br />Ибо не сообразно было бы, чтобы в городе Иерусалиме и в народе Божием, который получит вечное творение веселия и радости, еще слышался голос плача и вопля, когда исчезнут печаль, скорбь и стенание. Ибо противоположности не могут быть одновременно. И где веселие и радость, что служит плодом Духа Святаго, там не может оставаться плач и рыдание, которое прилично плачущим и сетующим, и в особенности вопль, который Павел изгоняет из Церкви верующих, чтобы, подобно иудеям, мы не вопили пред судом (Еф. 4). В таком городе не будет различных возрастов: младенца и старца, малого и большого, не достигающих полных дней своих, но как сыны воскресения, все достигнут мужа совершенного, в меру возраста исполнения Христова, чтобы ни у кого не было ни недостатка, ни излишка нескольких годов и чтобы в то время, как один еще не имеет крепких сил, другой не переставал быть тем, чем был, и изнемогать от престарелого возраста, и все достигнут сотенного числа, какое имел Авраам, который в этом возрасте получил обетование о сыне Исааке (Быт. 21). Нет необходимости очень много говорить о достоинствах этого числа, чтобы рассуждение не было излишним. Мы скажем только то, что десять декад имеют равные боковые стороны и четвероугольные формы обладают крепостью. Также в обетованиях за потраченное (или за пренебреженное) нами Господь обещает нам стократное умножение, и семя, падающее на хорошую землю, прежде всего имеет cторичное число весьма обильного плода, Поэтому и Исаак, бросая одно семя веры, получил дела своего труда умножившимися в этом числе. Таким образом в то время, когда у всех будет один возраст, и святой и грешник будут усовершенствованными чрез одинаковое воскресение, и не будут различаться один от другого по времени, но один будет привлекаться к наградам, другой к наказаниям, и в том будет состоять проклятие грешника, что в нетленном теле он будет испытывать вечные наказания. Также и то, что мы читаем в Апокалипсисе Иоанна (Откр. 20), что малые и великие предстанут пред Судьею, означает разности не возрастов, а заслуг. Ибо малый, по изречению Соломона, достоин есть милости. <i>Силнии же силию истязани будут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=6&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Господь всех не убоится лица и не устрашится величия, ибо Он сотворил и малого и великого и одинаково промышляет о всех;</span></span>Прем. 6:7</a>). С этою мыслью согласны и слова Господа: <i>раб, ведый волю господина своего и не сотворив ея биен будет много. Неведевый же, сотворив же достойная раном, биен будет мало</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=47&e=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Раб же тот, который знал волю господина своего, и не был готов, и не делал по воле его, бит будет много;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> а который не знал, и сделал достойное наказания, бит будет меньше. И от всякого, кому дано много, много и потребуется, и кому много вверено, с того больше взыщут.</span></span>Лк. 12:47-48</a>). Блаженнный апостол Павел, изъясняя чрез вещающего в нем Христа ветхое Писание, удостоверяет, что патриарх Авраам был отцем не только обрезания, но и необрезания (Рим. 4), то есть что от него родились два народа, и тот, который родился от него по плоти, в столетнем возрасте подвергается вечному проклятию по причине Христа, который родился от племени Авраамова и на которого тот [народ] наложил руки. Этому образу научают Евангелия (Мк. 5); (Мф. 9); (Лк. 8), в которых сообщается, что тогда начала кровоточивая болеть, когда родилась дочь начальника синагоги, и что когда та была исцелена, эта тотчас умерла: в одно и тоже продолжение лет новый народ остается в юности, а старый умирает от болезни и проклинается<a href="#718978_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Это мы связали применительно к Семидесяти Толковникам, издание которых распространено во всем мире, чтобы не казалось, что в наиболее известном месте мы ищем убежища в еврейском языке. Будем ли мы относить это во второму пришествию Спасителя после воскресения, или к первому воскресению, после крещения, — [то и другое] не противоречит церковной вере. Евреи утверждают, что это сбудется на земле в тысячелетнем царстве и что обещается столь долгая продолжительность будущей жизни, что сто лет насчитывают для младенчества, грешник же будет умирать в сотый год своей жизни для того именно, чтобы не мог пользоваться заготовленными богатствами, но чтобы узнал, что он проклят. Если это так, то где будет совершенное блаженство, которое нарушается и портится грехом, и где грех наказывается преждевременною смертию?<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="718978_1" class="note-item" href="#718978_1">1</a> В кровоточивой женщине и дочери начальника синагоги бл.Иероним видит образ иудеев и язычников: когда иудеи были призваны к вере, язычники начали болеть, а когда иудеи утратили веру, в которой были рождены, язычники исцелились и пришли к вере, и таким образом один народ заступал место другого.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 9. Киев, 1883. С.210-213. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 18.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=65&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=65&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
