<i>Исполнились все Духа Святого...</i> "Дух Святый, - говорит Григорий Богослов (IV:16), - действовал, во-первых, в ангельских и небесных силах..., потом в отцах и пророках..., после же всего действовал в учениках Христовых, и в них троекратно - по мере их удобоприемлемости и в три различные времена: до прославления Христова страданием, по прославлении воскресением и по вознесении на небо или устроении (<a href='B:510 3:21'>Деян 3:21</a>), как показывает первое - очищение от болезней и духов, производившееся, конечно, не без Духа; также по совершении домостроительства - дуновение Христово, которое очевидно было Божественным вдохновением, и наконец - нынешнее разделение огненных языков... Но первое было не ясно, второе явственное, а нынешнее совершеннее: ибо не действием уже, как прежде, но существенно присутствует и как бы сказал иной - сопребывает и сожительствует Дух..."<p/><i>Начали говорить на других языках, как Дух давал им провещавать...</i> В объяснение сего так говорит св. Кирилл Иерусалимский: "Петр и Андрей - галилеяне говорят по-персидски и по-мидийски, Иоанн и прочие апостолы изъясняются на всяком языке с пришедшими от язычников. Дух Св. научает многим языкам вместе, каких вовсе не знали наученные Им. Это - Божественная сила! Какое сравнение между долговременным их неведением и между этою всеобъемлющею, многостороннею, необычайною, внезапною силою говорить на всех языках..."<p/>Св. Феофилакт поучает: "почему дар языков апостолы получили прежде других дарований? Потому что имели разойтись по всем странам; и как во время столпотворения один язык разделился на многое, так теперь многие языки соединились в одном человеке, и один и тот же человек, по внушению Духа Святого, стал говорить и на персидском, и на римском, и на индийском и на многих других языках. И дар этот назывался даром языков, потому что апостолы могли говорить на многих языках..."<p/>Св. Ириней (202 г.) говорит о многих, еще в его время живших христианах, которые имеют "пророческие дарования, говорят на разных языках (<b>παντοδαπαις γλωσσαις</b>), открывают тайны сердца человеческого в назидание и объясняют тайны Божии" (adv. haer. V:6). В собеседованиях о жизни италийских Отцов - творении Григория Двоеслова - упоминается об одном отроке Арментарии, который говорил на иноземных языках, не учившись им (с. 304). Следы древности понимания дара языков в собственном смысле можно видеть и в том, что Фипострат, описывая жизнь Аполлония Тианского, которого хотел противопоставить Иисусу Христу, заметил о нем, что он знал не только все языки человеческие, но и язык животных. В Церковной Истории встречаются позднее примеры чудесного разумений иностранных языков, <i>напр.</i>, в Ефреме Сирине.