<div><i>«Каждый день единодушно пребывали в храме...»</i>, т. е. присутствовали при храмовом Иудейском Богослужении, - "потому, как говорит Златоуст, что они не отвергали еще ничего иудейского; да и самое почтение к месту переходило к Владыке храма..." Все храмовое Богослужение заключало в своей основе и воплощало чаяние Мессии; это делало сие Богослужение небесполезным и для христиан, отличавшимся от иудеев в данном случае тем лишь, что они веровали не в Грядущего, а уже Пришедшего Мессию.<p/><i>«Преломляя по домам хлебы...»</i> Греч. <b>και</b>, <b>οικον</b> допускает сказать и <i>«по домам»</i> (разным, нескольким), и <i>«в дому»</i> (одном). И то и другое имеет свои права (<i>ср.</i> 42 ст.), в зависимости от многолюдности собиравшихся и от вместительности места собрания (общ. и частичные собрания).<p/><i>«Принимали пищу в веселии и простоте сердца...»</i><p/>Ср. ст. <a href='B:510 2:12'>Деян 2:12</a>, и <a href='B:510 20:7,11'>Деян 20:7,11</a>. Из указанных мест Дееписателя можно заключить, что в самые первые времена христианства были двоякого рода вечери любви (<b>αγαποι</b>): такие, которые совершались <i>в разных домах и</i>, следовательно, - <i>отдельными</i> обществами верующих (по преимуществу в Иерусалиме), и такие, которые в <i>известные</i> дни, именно <i>воскресные</i>, совершались <i>всем</i> собранием верующих. Вечеря открывалась и завершалась молитвою и омовением рук. Во время самой вечери пелись псалмы и другие священные песни, читались и толковались отрывки Свящ. Писания.<p/>Вначале вечери любви были очень распространены и вместе с Евхаристиею совершались весьма часто, почти ежедневно. Но уже в первые века христианства были Церкви, в которых не видно и следов этих вечерей. Иустин мученик, говоря о совершении Евхаристии и о богослужении у римских христиан своего времени, не упоминает об агапах. Ничего не говорит о них и св. Ириней. С распространением христианства первоначальная жизнь христиан, имевшая семейный характер, более и более принимала обширные размеры жизни общественной, церковно-народной. Это повело к тому, что первоначальные агапы постепенно вышли из употребления сами собою, при неизбежности нежелательных злоупотреблений и непорядков, примешавшихся к ним...</div>