<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>Демон тот назывался асмодеем, что значит бес блудный. Бог послал Ангела с Товией, чтобы связать и изгнать его. Но что делал демон в комнате Сарриной? Мы знаем, что он не имел над ней власти, та девица не была бесноватой, и бес боялся ее, как целомудренной и святой. Зачем же бес жил там близ нее? Всякий, кто читал историю Товии, знает, для чего бес находился в комнате Сарры. В особенности же это можно понять из следующих слов Ангела: «Над теми, которые женятся так, что отгоняют Бога от себя и из ума своего, и в своем блудодеянии таковы, как «<i>конь и мул, у которых нет разума»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=31&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> "Не будьте как конь, как лошак несмысленный, которых челюсти нужно обуздывать уздою и удилами, чтобы они покорялись тебе".</span></span>Пс. 31:9</a>), над таковыми имеет власть демон» (по Вульгате).<br />Сидел там демон тайно, где-то в углу, как вор, желающий что-нибудь украсть и выжидающий удобного времени, или как спрятавшийся ловец, в ожидании желаемой добычи. Обручена была Сарра с первым женихом, и когда он вошел в спальню к девице не со страхом Божиим, а «как конь и мул», разожженный плотской похотью, то бес, увидев его, сказал в себе: «Этот мой, над такими я властен!» И, напав на него, умертвил. Спустя некоторое время девица была обручена с другим женихом, который, войдя к ней с таким же плотским разжжением, без страха Божия, пострадал так же, как и первый: был умерщвлен бесом. И так пострадали все семь женихов.<br />Слушайте, живущие в супружестве! Слушайте, женящиеся! Слушайте и разумейте, что супружество без страха Божия и без воздержания – это такая же радость для бесов, как и самое блудодеяние! Но и об этом не буду много говорить, ибо стыжусь! О том, как должны поступать женящиеся, пусть прочитают в Товииной книге и пусть из нее научатся. Нам же следует обратить свои очи к святому Ангелу.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>25. Поучение первое на Собор Архистратига Михаила, месяца ноября, в 8 день</div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><br />В Житии святого Епифания, епископа Кипрского (память 12 мая), пишется следующее. Этот великий архиерей Божий имел от Господа ту благодать, что сподоблялся во время приношения Бескровной Жертвы видеть наитие Святого Духа на предложенные Святые Дары, и никогда не оканчивал молитвы возношения, не видя нисшествия Божественного Духа. Когда он однажды служил и творил обычную молитву возношения, то не увидел знамения нисшествия Святого Духа. Тогда он, не окончив молитвы, опять начал читать ее сначала, но и тогда не пришел Дух Святой. Сделав это в третий раз и дивясь тому, что не видит Святого Духа, он стал плакать и умом молиться Богу, чтобы Он известил его, по какой причине лишаются Святого Духа предложенные Дары. Взглянув же на диакона, стоявшего по левую сторону и держащего рипиду, он увидел, что лицо его черное, мерзкое, и что на челе у него проказа. Тогда он взял у него рипиду и с кротостью сказал ему: «Не принимай ныне Причащения Божественных Даров, а иди в дом твой». Когда же тот дьякон отступил от Божественного алтаря, Епифаний тотчас увидел Благодать Духа Святого, сошедшего на предложенные Дары.<br />По окончании Божественной Литургии святитель, призвав дьякона, спросил у него: «Какой то был грех, который возбранял пришествию Духа Святого на Честные Дары?» Он же чистосердечно признался, что в прошедшую ночь он со своей подругой был в супружеском единении. Тогда святой Епифаний, созвав всех пресвитеров, дьяконов и весь свой клир, сказал им: «Если кто из вас, чада мои, сподобится алтарного служения, снимите сапоги плотских, бессловесных страстей, не подходите к Божественному алтарю связанные сладострастными похотями, последуйте тому, что говорит святой апостол: <i>«Имеющие жен должны быть, как не имеющие»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Я вам сказываю, братия: время уже коротко, так что имеющие жен должны быть, как не имеющие;</span></span>1 Кор. 7:29</a>). Вот еще и в Книге Товииной, глава 6, пишется так: «Ангел Рафаил к юному Товии говорит: <b>«Послушай меня, и я покажу тебе тех, над кем имеет власть демон. Это те, которые женятся, чтобы этим Бога отогнать от себя и от своего разума, и которые так стоят в блуде своем, <i>«как конь и ишак неразумные»</i> </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=31&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> "Не будьте как конь, как лошак несмысленный, которых челюсти нужно обуздывать уздою и удилами, чтобы они покорялись тебе".</span></span>Пс. 31:9</a>), – <b>над ними-то и имеет власть демон""</b> (по Вульгате).<br />Здесь всякий иерей пусть внимает следующему: если непосвященному человеку невоздержное супружество вменяется в грех и он подпадает демонской власти, то тем больший грех будет посвященному, если он без воздержания и страха Божия будет жить в блуде, как неразумный конь и ишак. Таковой недостоин Божественного служения, как читается и в молитве Херувимской: никто из связавших себя плотскими похотями и страстями недостоин приходить или приближаться, или служить Тебе, Царю славы. Итак, мирскому иерею, а также и диакону перед богослужением подобает всячески воздерживаться от плотского супружеского единения.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Приготовление иереев к Божественному причащению</div><br /></div><br />Обо всяком, в нечистоте препровождающем дни свои, можно сказать, что страдает он от нечистого духа, ибо где так нечистый дух жить любит, как не в удах блудничных?<br />Советовал некогда Ангел Рафаил Товии взять себе в жены Сарру. Отвечал ему Товия, говоря: <b>«Я слышал, что эту девицу отдавали семи мужам, но все они погибли»,</b> но слышал и то, что демон убил их (14). Отвечал ему Ангел: <b>Послушай меня, я скажу тебе, над кем демон имеет власть: над теми, которые женятся так, что отгоняют Бога от себя и от ума своего, которые в блуде своем усердствуют, подобно коню и мулу, – над такими демон имеет власть</b> (16-17, по Вульгате, по нашей нумерации).<br />Но почему говоришь, о Ангел, что только над теми имеет власть дьявол? Не имеет ли он власти и над иными грешниками: над гордыми, над завистливыми, над гневливыми, над обжорами, над пьяницами и прочими? Имеет воистину, ибо пишется у апостола: <i>«Кто делает грех, тот от диавола</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Кто делает грех, тот от диавола, потому что сначала диавол согрешил. Для сего-то и явился Сын Божий, чтобы разрушить дела диавола.</span></span>1 Ин. 3:8</a>). Однако более иных власть свою в блудниках распростирает, ибо они свойственные ему жилища.<br />Изгонял некогда Господь бесов из бесноватого, их в нем был легион. И вот, молят Его, чтобы повелел им идти не в бездну, но в свиней, пасущихся у воды. И повелел им Господь. Они же, выйдя из бесноватого, вошли в свиней, как в свой собственный дом (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=30&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Вдали же от них паслось большое стадо свиней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И бесы просили Его: если выгонишь нас, то пошли нас в стадо свиней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> И Он сказал им: идите. И они, выйдя, пошли в стадо свиное. И вот, всё стадо свиней бросилось с крутизны в море и погибло в воде.</span></span>Мф. 8:30-32</a>).<br />Два обстоятельства рассматривают здесь два западных учителя, Августин и Петр Хризолог. Первое: почему бесы, будучи горды, не просят войти в каких-либо великих и славных зверей – во львов, рысей, слонов, оленей и прочих, но в нечистых свиней? Второе: почему Господь не запретил им, но скоро повелел, хотя вначале ни единого их прошения слушать не хотел? Просили,<i> «чтобы камни сделались хлебами»</i>, чтобы бросился вниз с крыла храма (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И приступил к Нему искуситель и сказал: если Ты Сын Божий, скажи, чтобы камни сии сделались хлебами.</span></span>Мф. 4:3</a>, 5–6), – Он же их никак не послушал, а в свиней войти попускает...<br />И отвечают на это: всякая вещь подобных себе ищет. Бесы по сути своей нечисты. Так Господь называет беса, изгоняя его: <i>«Выйди, дух нечистый, из сего человека</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ибо <i>Иисус </i>сказал ему: выйди, дух нечистый, из сего человека.</span></span>Мк. 5:8</a>). Нечисты же и свиньи, ибо в болоте валяются; и есть их мясо, как нечистых, не повелевалось в Ветхом Завете. Потому бесы в свиней, нечистые в нечистых, войти просят: подобные подобных любят. Так и Хризолог говорит: «Смотри, где бес хочет жить – в нечистых и мерзких животных, ибо он нечистоту любит». На второе отвечает блаженный Августин: «Потому повелел Христос войти бесам в оных свиней, чтобы показать, что они в тех живут, которые в мерзостях, как свиньи в болоте, валяются».<br />И кто же они, что, как свиньи, в болоте мерзостей живут? Воистину, это те, которые служат телесной нечистоте. Так повествует святой Златоуст: «И какого зла не сделает плотская сласть? Из человека свинью творит». И в таковом, добавляет учитель, как в доме своем, дьявол пребывает, таковой, говорит, человек ничем не отличается от бесноватого: так же бесстыден, так же яростен, так же злобен, как бесноватый.<br />Где нечистота, там и бес.<br />Повесть читал я у Проспера, о некой деве из Аравии, что жила в Карфагене и носила иноческие одежды. Ей случилось видеть образ языческой богини Венеры, очень бесстыдно изображенный, и отсюда приняла она скверную мысль в сердце. А так как в ней долго услаждалась, распаляясь похотью и соизволяя мыслью, то и стала бесу жилищем: вошел в нее дух нечистый и мучил ее. Смотри: замышленная лишь нечистота уже становится вертепом разбойнику дьяволу! Что же скажем об исполненной делом?..<br />Убоимся, братия, слыша это. Будем храниться от нечистоты, да не пострадаем от нее! <i>«Очистим себя от всякой скверны плоти и духа, совершая святыню в страхе Божием»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, возлюбленные, имея такие обетования, очистим себя от всякой скверны плоти и духа, совершая святыню в страхе Божием.</span></span>2 Кор. 7:1</a>). Поревнуем тем, которые до смерти пострадали ради целомудрия.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Руно орошенное, 9 (нравоучение)</div></div></p></div>