<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>Встав от сна, Товия пошел к реке Тигр по обычаю умыть свое лицо. И вдруг приключился злой случай: его едва не пожрала рыба. Он умывался, и вот рыба огромная выскочила из реки и хотела пожрать его. И, ужаснувшись, закричал Товия громким голосом: «Рыба хочет пожрать меня!» Не бойся, добрый юноша! С тобою Ангел. Тот, Кто мог заградить зияющие уста львов, чтобы не пожрали Даниила, неужели не заградит он уст рыбы? <i>«Если я пойду среди тени смертной, не убоюсь зла»</i>, ибо с тобою Ангел (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=22&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Если я пойду и долиною смертной тени, не убоюсь зла, потому что Ты со мной; Твой жезл и Твой посох - они успокаивают меня.</span></span>Пс. 22:4</a>).<br />Сколь много раз хочет пожрать нас невидимый враг зияющими устами своими! Вот ходит он, <i>«супостат наш дьявол, как рыкающий лев, ища, кого поглотить»</i>, как говорит апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Трезвитесь, бодрствуйте, потому что противник ваш диавол ходит, как рыкающий лев, ища, кого поглотить.</span></span>1 Пет. 5:8</a>), и поглотил бы, если бы Ангел-Хранитель не заграждал его пагубные уста. Тот, кто читал житие преподобного Феодора, епископа едесского, помнит, что когда епископ спросил прозорливого столпника: как видит он праведников и грешников? – столпник ответил: «Если мимо этого места проходит муж праведный и боящийся Бога, я вижу; что над ним сияет благодать Божия и что по обе стороны его сопровождают пресвятые Ангелы Божий, бесы же идут далеко позади не смея приблизиться к нему. Если же идет мимо меня человек грешный, я вижу около него полчище бесов ликующих, Ангел же следует вдали, сетуя и печалясь о погибели грешника. Когда же бесы хотят погубить того человека, тотчас же приближается Ангел с огненным оружием и отгоняет их». Так сохраняют нас святые Ангелы оттого, чтобы поглотил нас враг.<br />О рыбе см. <a href="/bible-index/bible/?b=170&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Он отвечал: если кого мучит демон или злой дух, то сердцем и печенью должно курить пред <i>таким</i> мужчиною или женщиною, и более уже не будет мучиться;</span></span>Тов. 6:8</a><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>25. Поучение первое на Собор Архистратига Михаила, месяца ноября, в 8 день</div></div></p></div>