<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1292">Марий Викторин</a><div>Павел говорит: <i>ничего не делайте по любопрению.</i> Ведь многие по необходимости или по собственному желанию предаются <i>любопрению</i>. Павел и в том, и в другом случае называет это <i>любопрением,</i> стремясь, чтобы к нему не было ни необходимости, ни желания, потому что и то и другое порочно. Иные (люди) впадают в любопрение из любви, иные же таковы, что склонны к нему по природе. Поэтому тут добавлено: <i>ничего не делайте по любопрению.</i><br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Послание к Филиппийцам 2.3,Cl. 0098, ad Philippenses, 2.1+.105 [CSEL 83/2:185].</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>На сказанное в послании к Филиппийцам: <b>друг друга честию больша себе творяще</b>. И что значат слова: <i>сие да мудрствуется в вас, еже и во Христе Иисусе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо в вас должны быть те же чувствования, какие и во Христе Иисусе:</span></span>Флп. 2:5</a>)?<br /><br />Замечательна и ясна апостольская мысль. Но если она тебе кажется глубокою и неудобопонятною, то попытаюсь объяснить ее вкратце. Апостол, побуждая к смиренномудрию и сказав: <i>друг друга честию больша себе творяще,</i> присовокупил: <i>сие да мудрствуется в вас, еже и во Христе Иисусе, Иже во образе Божии сый, не восхищением непщева быти равен Богу, но Себе умалил, зрак раба приим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:6-7</a>).<br /><br />Посему, если Он не был равен Отцу, если только, оттого, что был послушливым повелению Большего, сделал Он то, что Им соделано, то излишен пример. Если же равен, как и действительно равен, то сказанное совершенно соответствует и прямо относится к смиренномудрию. Если бы быть равным почитал Он для Себя неожиданным приобретением, то не смирил бы Себя, чтобы унижение не сделалось предосудительным, не задело достоинство.<br /><br />Но поскольку равен был по естеству, и высокое рождение Ему принадлежало по существу, а не было даровано по благости, то не отказался смирить Себя. Ибо раб, даже получивший свободу и удостоенный всыновления, почитая достоинство сие похищенным или нечаянным обретением, не согласится исполнить дело служителя. Настоящий же сын, у которого благородство и достоинство прирожденные, не откажется исполнить что-либо подобное, так как вовсе не может быть места никакому подозрению. Для первого прежнее рабство порождает подозрение о низости его; по отношение же к другому прирожденное благородство не допускает и родившегося подозрения; первый может лишиться всыновления, а другой никогда не утратит прирожденного благородства и достоинства.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Письма". Кн. 2. № 525. Зинону</i></div></div></p></div>