<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1075">Епифаний Кипрский свт.</a><div>Слово вкусило смерти, смерти крестной ради нас. Слово вошло в смерть, чтобы смертью смерть умертвить.<br />Слово, ставшее плотью, не пострадало в Божестве, но сострадало бесстрастно человечеству...<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> Анкорат 92,TLG 2021.001,92.6.2-7.4;GCS 25:113</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Тот, кто смиряет себя, в природе смирения имеет твердость. Тот, кто принимает послушание, принимает его по своей воле, становясь послушным через смирение.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> <i>О Троице 11.30, Cl.0433, SL62А, 11.30.21<br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1088">Иоанн Дамаскин прп.</a><div>‹…› блаженный Апостол Павел говорит: <b>послушлив быв даже до смерти, смерти же крестныя</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной.</span></span>Флп. 2:8</a>). Послушание есть подчинение воли, которая существует действительно, а не той, которая - не действительна. Ибо бессловесное животное мы не назовем послушным или непослушным. Сделавшись же послушным Отцу, Он сделался (таковым) не как Бог, но как человек. Ибо как Бог Он ни послушен, ни непослушен, так как это свойственно подчиненным существам, как говорит богоносный Григорий. Следовательно, Христос как человек обладал способностью хотения [Максим Исповедник. Диалог с Пирром. Migne, 321.]<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Точное изложение православной веры". Кн. 3. Глава XIV. О (двух) волях и свободных действованиях Господа нашего Иисуса Христа</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Господь всего Себя истощил для спасения человеческого рода, <i>Себе умалил, зрак раба приим... и образом обретеся якоже человек</i>, <b>смирил Себе, послушлив быв даже до смерти, смерти же крестныя </b>(<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной.</span></span>Флп. 2:7-8</a>), чтобы искупить Своими неповинными страданиями от вечной муки человеческий род. Сколько здесь безмерной благости и правды Божией! Ангельские, высокие, светлейшие, всеобъемлющие умы не могут надивиться такому снисхождению Божию, милости, правде и святыне Божества, Которое не может допустить совселения с Собою даже мгновенной нечистоты греха и всю силу благодати употребляет на то, чтобы совершенно изгнать его из человеческой природы, из человеческой души, сотворенной по образу и подобию Божию.<br /><br />Какое смирение, какое снисхождение безначального Царя Славы, Господа Иисуса Христа, пред Которым благоговеют Небесные Силы, от взора Которого трепещут Небо и земля. Какое точное исполнение закона за нас, живущих во всяком беззаконии, ибо Он всеми Своими деяниями и словами научает нас точному исполнению заповедей Божиих. Как Он приблизился к нам, недостойным, Праведный - к неправедным, Безгрешный - к лукавым и злым, Пречистый - к оскверненным всякими нечистотами грехов, Благий и Кроткий - к мятежным, непокорным, Бесстрастный - к многострастным! Для чего? Для того, чтобы примирить с Отцом нас, отторгнутых от Него дыханием змия бездны, соединить с Ним грешных и дать прощение грехов, умерщвленных оживить, гордых научить смирению, непокорных - повиновению, потому что и Сам <b>послушлив быв</b> Отцу Небесному ради нас <b>до смерти, смерти же крестныя</b>.<br /><br /> <i>Живое слово мудрости духовной</i></div></p></div>