<div><p ><div><b>Не неради</b>, — стоящее после: <b>внемли чтению</b>, утешению, учению, — дает разуметь, что если он не будет сего исполнять, то окажется нерадивым, и что это нерадение будет нерадением о даровании, живущем в нем. Так как сие дарование очевидно есть дарование епископства или пастырства, то следует, что пастырь, нерадящий о чтении, утешении и учении, есть нерадивый пастырь, есть пренебрежитель дара пастырства, ему данного и в нем пребывающего. Он зарывает свой талант в землю (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и, убоявшись, пошел и скрыл талант твой в земле; вот тебе твое.</span></span>Мф. 25:25</a>) или свой <b>мнас</b> завертывает в тряпку (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Пришел третий и сказал: господин! вот твоя мина, которую я хранил, завернув в платок,</span></span>Лк. 19:20</a>) — и предается сну. Амвросиаст пишет: «если пастырь народа (верных) нерадит о сем (о чтении и прочем), то нерадит о данной ему благодати. Ибо затем и делается он водителем народа, чтоб заботился о спасении его, увещавая и уча, дабы приносило плод поставление его в чин сей; так как Бог затем возвел его на сию степень, чтоб он способствовал спасению народа Его. Почему кто, сподобясь такого достоинства, бывает нерадив, тот презрителем Бога почтен будет и <b>мний наречется в Царствии Небесном</b> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак, кто нарушит одну из заповедей сих малейших и научит так людей, тот малейшим наречется в Царстве Небесном; а кто сотворит и научит, тот великим наречется в Царстве Небесном.</span></span>Мф. 5:19</a>). К тому же, кто учить не заботится, тот будет ли пещись о том, чтобы делать?» <br />В этом и была цель, для которой Апостол сказал здесь сие: <b>не неради о даровании</b>. Он хотел представить побуждение к указанным пред сим занятиям пастыря по пастырству, дав разуметь, что главное дело пастыря — учить и учением вести вверенные ему души путем спасения. Пастырь неучащий — не пастырь. — Но чтоб еще больше усилить такое побуждение, Апостол счел нужным напомнить святому Тимофею о том, как получено им такое дарование пастырства. <br /><b>Еже дано тебе бысть</b>. Не сам себе присвоил, не сам искал и домогался прямо или косвенно, — но: <b>дано</b>. Избран святой Тимофей по общему голосу и общему указанию верных. Но избиратель этим не удовольствовался, а ждал указания свыше. И оно дано <b>пророчеством</b>, то есть или особым откровением о достоинстве избираемого святому Павлу, или проречением о том какого-либо из Пророков, обычных тогда в Церкви, или другим каким указанием свыше. О бывших о святом Тимофее пророчествах уже поминал святой Павел выше <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Преподаю тебе, сын <i>мой</i> Тимофей, сообразно с бывшими о тебе пророчествами, такое завещание, чтобы ты воинствовал согласно с ними, как добрый воин,</span></span>1 Тим. 1:18</a>. Вероятно, это было не раз. Но здесь говорится о том, что совершилось в Ефесе. «Пророчество, — пишет Амвросиаст, — есть указание свыше, что избираемый имеет быть достойным учителем». Почему, сказав: <b>пророчеством</b>,— Апостол засвидетельствовал, что святой Тимофей рукоположен в епископа «по повелению Святаго Духа» (блаженный Феофилакт). И вообще тогда «епископы были поставляемы по повелению Духа, а не кое-как. И то есть особый вид пророчества, когда свыше указывается на настоящее, как там — в Антиохии: <b>отделите Ми Варнаву и Савла</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=13&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Когда они служили Господу и постились, Дух Святый сказал: отделите Мне Варнаву и Савла на дело, к которому Я призвал их.</span></span>Деян. 13:2</a>)» (Экумений). Указание свыше о достоинстве избираемого бывало многократно в Церкви; нередко избиравшие и не решались закончить свое избрание без указания свыше. <br />Избрание — приготовление; самое поставление в епископа совершено затем рукоположением: <b>возложением рук священничества</b>, του πρεσβυτεριου, — собственно старчества, старейшинства, или сонма старцев и старейших лиц в Церкви. Из таких лиц бывали избираемы священники, и их, вероятно, разумеет здесь святой Павел. Как их в Ефесе и около было не мало, то он означил их всех общим именем: πρεσβυτεριου, — что по-славянски переведено: священничества, — сонма священников. Но как же — выходит: священники рукополагают епископа? Святой Златоуст отвечает: «не о пресвитерах (не о священниках) говорит он здесь, а об епископах; ибо не пресвитеры рукополагали епископов». Так и Экумений с Феофилактом. Но блаженный Феодорит пишет, что «<b>священничеством</b> называет здесь Апостол сподобившихся Апостольской благодати». И следовательно, святой Павел разумеет здесь только себя самого. Это совершенно согласуется с тем, что говорит он во Втором к Тимофею Послании: <b>воспоминаю тебе возгревати дар Божий в тебе возложением руку моею</b> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> По сей причине напоминаю тебе возгревать дар Божий, который в тебе через мое рукоположение;</span></span>2 Тим. 1:6</a>). Там <b>дар</b> и здесь <b>дарование</b> одно и то же означают. Следовательно, и помянутое <b>дарование</b> дано возложением рук святого Павла, как имевшего Апостольскую благодать. — Но в таком случае слово: <b>священничества</b> — получит не прямой, а переносный смысл. Чтоб удержать прямое значение сего слова и вместе под возложением рук, благодать епископства сообщившим, разуметь возложение рук святого Павла, а не пресвитеров, можно допустить, что в настоящем месте возложение рук священничества было действительно, но было не как совершение таинства епископской хиротонии, а как изъявление согласия на избрание, и, может быть, даже отдельно от посвятительного возложения рук святого Павла, — прежде, как завершение избрания, указанного откровением свыше. В таком случае смысл всего места убудет такой: не неради о даровании, данном тебе возложением моих рук, по пророчеству, с согласия всего священства, которое оно изъявило своим возложением рук на тебя. Оно дало руки согласия. <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=4&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=4&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>