<div><p ><div><b>В сих</b> — во всем сказанном ему прежде, то есть: <b>образ буди верным</b> — и: <b>внемли чтению, утешению, учению</b> — или даже выше: питайся словесами веры и обучай себя ко благочестию, по упованию жизни вечной. Но можно ограничить широту значения: в сих — преимущественно тем, что относится к созиданию себя, как пастыря, и к пастырскому созиданию пасомых. <b>Поучайся</b>, μελετα, — о сем рассуждай, сие держи непрестанно в уме и обдумывай, сим всеусердно будь занят. — <b>В сих пребывай</b> — будь весь в этом, другое чтоб и на ум не всходило, этому одному будь вседушно предан. Как воин весь в своем воинстве, художник весь в своем искусстве, ученый весь в своей науке: так ты будь весь в своем пастырстве. Ибо это есть существенное условие к тому, чтобы совершенным явиться в деле, какое кто берет на себя или к какому кто призван. Почему Апостол и прибавляет вслед за сим: <b>да преспеяние твое явлено будет во всех</b>. — <b>Преспеяние</b> — успех, совершенство. Будет, — чтоб явно было, что ты во всем совершен, и в жизни, и в учении, или чтоб всем явно было, что ты совершен в своем деле и чине, то есть пастырстве. Таким образом само собою устроится, что никто о юности твоей нерадеть не будет. Экумений пишет: «<b>преспеяние</b> указуется великое; ибо, не будь оно очень велико, то и явно не будет. Слово же: <b>во всех</b> — означает: или всем людям, или во всех вещах». Дополняет сие Феофилакт: «<b>во всех</b>, — то есть не в жизни только, но и в слове учительском. Смотри, как великим и дивным желает он быть ему даже и в этом!» Слов: <b>в сих разумевай</b> — никто не читает из наших толковников. <br />С <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не неради о пребывающем в тебе даровании, которое дано тебе по пророчеству с возложением рук священства.</span></span>1 Тим. 4:14</a> до конца главы Апостол предлагает во увещание к доброму пастырствованию убедительные представления: в 14-м: <b>не неради о даровании</b>; здесь: <b>да преспеяние твое явлено будет во всех</b>; далее: <b>сам спасешися и послушающии тебе</b>. «Смотри, — говорит святой Златоуст, — как настойчиво побуждает он его к одному и тому же, желая показать, что учителю должно больше всего стараться об этом (то есть быть образцом и учить)». <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=4&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=4&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>