<p ><div>В какие это дни? По свидетельству св. Луки, Иоанн пришел не в те дни, когда Иисус был еще отроком и возвратился в Назарет, но по прошествии тридцати лет. Как же сказано здесь: во дни оны? В Писании весьма часто употребляется такой образ речи, когда говорится не только о таких происшествиях, которые непосредственно следовали друг за другом, но и о таких, которые были по истечении многих лет. Так, когда ученики приступили к Иисусу, сидевшему на горе Елеонской, и желали узнать от Него и об Его пришествии, и о разрушении Иерусалима (а вы знаете, какое расстояние времени между этими двумя событиями), тогда Он, кончивши речь о разорении иудейской столицы и переходя к концу мира, присовокупил: тогда и сия будут. Словом – тогда – Он не смешивал времена, но означил только то время, в которое произойдет кончина мира. Точно так же употреблены и здесь слова: во дни оны. Евангелист указывает этими словами не на те дни, которые непосредственно следовали, но на те, в которые должно было случиться то, о чем он намеревался говорить. Но почему, скажешь ты, Иисус пришел креститься спустя тридцать лет? Потому, что после этого крещения Ему надлежало уже упразднить закон. Чтобы не сказал кто-нибудь, что Он потому отменяет закон, что не мог исполнить его, Он во всей точности исполнял его во все продолжение того возраста, который обыкновенно способен ко всяким грехам. Не во всякое ведь время все страсти действуют в нас; но в раннем возрасте обыкновенно бывает больше неразумия и малодушия, в последующем сильнее действует похоть, а далее, в следующем возрасте – любостяжание. Потому-то Христос, прошедши чрез все эти возрасты и во всех их исполнив закон, тогда уже приходит к крещению, чем и заключил исполнение всех заповедей. А что крещение было последним из дел законных, выслушай Его слова: <i>тако бо подобает нам исполнити всяку правду</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но Иисус сказал ему в ответ: оставь теперь, ибо так надлежит нам исполнить всякую правду. Тогда <i>Иоанн</i> допускает Его.</span></span>Мф. 3:15</a>). Смысл этих слов таков: мы все предписанное законом исполнили, не преступили ни одной заповеди; и так как остается только одно крещение, то и это нам должно присовокупить, и таким образом исполним всякую правду. Под правдой Он разумеет здесь исполнение всех заповедей. Отсюда видно, для чего Христос приступил к крещению. Но почему вздумалось Иоанну крестить? По свидетельству ев. Луки, не сам собою сын Захарии приступил к крещению, но по возбуждению Божию: бысть глагол Господень к нему (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> при первосвященниках Анне и Каиафе, был глагол Божий к Иоанну, сыну Захарии, в пустыне.</span></span>Лк. 3:2</a>), т. е. повеление Божие ему. И сам Иоанн говорит: <i>пославый мя крестити водою, Той мне рече: над Него же узриши Духа сходяща как голубя, и пребывающа на нем, Той есть крестяй Духом Святым </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Я не знал Его; но Пославший меня крестить в воде сказал мне: на Кого увидишь Духа сходящего и пребывающего на Нем, Тот есть крестящий Духом Святым.</span></span>Ин. 1:33</a>). Для чего же он послан совершать крещение? И это опять объясняет нам сам Креститель, говоря: <i>аз не ведех Его, но да явится Израилеви, сего ради приидох аз водою крестя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Я не знал Его; но для того пришел крестить в воде, чтобы Он явлен был Израилю.</span></span>Ин. 1:31</a>). Но если одна эта причина, то как же еванг. Лука говорит: <i>прииде во страну Иорданскую, проповедуя крещение покаяния во оставление грехов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И он проходил по всей окрестной стране Иорданской, проповедуя крещение покаяния для прощения грехов,</span></span>Лк. 3:3</a>)? Крещение Иоанново не давало прощения грехов. Это последнее было даром крещения, после данного нам. В нем мы спогреблись со Христом; в нем ветхий наш человек сораспялся с Христом; а прежде креста Христова нигде не видно отпущения грехов: оно везде приписывается крови Его. И апостол Павел говорит: <i>но омыстеся, но освятистеся не крещением Иоанновым, но именем Господа нашего Иисуса Христа, и Духом Бога нашего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И такими были некоторые из вас; но омылись, но освятились, но оправдались именем Господа нашего Иисуса Христа и Духом Бога нашего.</span></span>1 Кор. 6:11</a>). И в другом месте: <i>Иоанн убо проповедал крещение покаяния</i>, – не сказано отпущения, – <i>да во грядущаго по нем веруют</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=19&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Павел сказал: Иоанн крестил крещением покаяния, говоря людям, чтобы веровали в Грядущего по нем, то есть во Христа Иисуса.</span></span>Деян. 19:4</a>). Да и каким бы образом могло быть отпущение грехов, когда еще ни жертва не была принесена, ни Дух (Святый) не сходил, ни грехи не были заглаждены, ни вражда не пресеклась, ни проклятие не уничтожилось?<br />Итак, что же значит – во оставление грехов? Нераскаянны были иудеи и никогда не чувствовали грехов своих, но будучи подвержены крайним порокам, всегда считали себя праведными, а это-то особенно и губило их, и отдаляло от веры. Апостол Павел, укоряя их за это, сказал: <i>не разумеюще Божия правды, и свою правду ищуще поставити, правде Божией не повинушася</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо, не разумея праведности Божией и усиливаясь поставить собственную праведность, они не покорились праведности Божией,</span></span>Рим. 10:3</a>). И еще: <i>что убо речем? Яко языцы, не гонящии правду, постигоша правду: Израиль же гоня закон правды, в закон правды не постиже. Чесо ради? Зане не от веры, но от дел</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=30&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Что же скажем? Язычники, не искавшие праведности, получили праведность, праведность от веры.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> А Израиль, искавший закона праведности, не достиг до закона праведности.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Почему? потому что <i>искали</i> не в вере, а в делах закона. Ибо преткнулись о камень преткновения,</span></span>Рим. 9:30-32</a>). Так как это было причиною их зол, то приходит Иоанн, чтобы привести их к сознанию своих грехов. Это выражалось в самой наружности его; располагавшей их к покаянию и исповеданию грехов, то же показывала и его проповедь, потому что он только и говорил: <i>сотворите плоды достойны покаяния</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Сотворите же достойные плоды покаяния и не думайте говорить в себе: отец у нас Авраам, ибо говорю вам, что Бог может из камней сих воздвигнуть детей Аврааму.</span></span>Лк. 3:8</a>). Итак, поелику несознание грехов своих, как говорит и апостол Павел, удаляло их от Христа (тогда как, напротив, от помышления о своих грехах происходит желание искать Искупителя и прощения), – то и цель пришествия Иоаннова состояла в том, чтобы расположить их к познанию своих грехов и склонить к покаянию; не для того, чтобы они были наказаны, а чтобы стали чрез покаяние более смиренными, осудили самих себя и прибегли к получению прощения. Смотри, с какою точностью евангелист указал на это. Сказав, что Иоанн прииде проповедуя крещение покаяния в пустыне Иудейстей, он присовокупил – во отпущение, как бы говоря тем: он убеждал их к сознанию и покаянию в грехах, не для наказания их, но чтобы они удобнее получили отпущение, имевшее быть после. Если бы они не осудили самих себя, то не стали бы искать и милости; а не ища ее, не удостоились бы и отпущения грехов.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=2&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=3&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
