<p ><div>В самом деле, они не слыхали от Иоанна ничего обыкновенного: ни о земных войнах, битвах и победах, ни о бедствиях голода и мора, ни о вавилонянах и персах, ни о взятии города, ни о другом чем-либо обыкновенном, но о небесах, небесном царстве и о мучении в геенне. Вот почему иудеи, не смотря на то, что не задолго перед тем временем сообщники возмутителей Иуды и Февды все были побиты в пустыне Иорданской, нимало не страшились идти туда. Иоанн призывал их не с тем же намерением, как эти возмутители, т. е. чтобы склонять их к восстановлению царства, восстанию и нововведениям, но чтобы руководствовать к небесному царству. Потому он и не удерживал их в пустыне, чтобы вести за собою, но отпускал, преподав крещение и правила строгой жизни; он всеми мерами старался внушить им презирать все земное, а возноситься и устремляться постоянно к будущему. Будем и мы подражать Иоанну, и оставив сластолюбие и пьянство, начнем жизнь воздержную. Теперь время покаяния как для некрещеных, так и для крестившихся, чтобы одни, покаявшись, сделались причастниками святого таинства, а другие, омывши скверны, приобретенные после крещения, с чистою совестью приступили к трапезе. Оставим же эту сластолюбивую и развращенную жизнь. Нельзя, ведь, никак нельзя в одно и то же время и каяться, и предаваться сластолюбию. И в этом пусть уверит вас одежда, пища и жилище Иоанново. Что ж, скажете, - прикажешь и нам вести такую суровую жизнь? Не приказываю, но советую и прошу. Если же для вас это невозможно, то хоть оставаясь в городах будем совершать покаяние. Суд уже у дверей. Да если бы он и не был так близок, все таки нам не должно быть беспечными, потому что конец жизни каждого имеет такую же силу для отзываемого в будущую жизнь, как и кончина мира. А что суд уже у дверей, послушай, как говорит о нем Павел: <i>нощь прейде, а день приближися</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ночь прошла, а день приблизился: итак отвергнем дела тьмы и облечемся в оружия света.</span></span>Рим. 13:12</a>); и в другом месте: <i>приидет бо грядый и неукоснит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> ибо еще немного, очень немного, и Грядущий придет и не умедлит.</span></span>Евр. 10:37</a>). Да и самые признаки, возвещающие день суда, уже открылись, потому что сказано: <i>проповестся сие евангелие царствия во всем мире, во свидетельство всем языком, и тогда приидет кончина</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И проповедано будет сие Евангелие Царствия по всей вселенной, во свидетельство всем народам; и тогда придет конец.</span></span>Мф. 24:14</a>).<br />Заметьте особенно эти слова. Не сказал Спаситель: когда уверуют все люди, но: когда будет всем проповедано. Потому-то Он и прибавил: во свидетельство языком, давая чрез то знать, что Он не будет отлагать пришествия Своего дотоле, пока все уверуют. Во свидетельство здесь значит: в обвинение, в обличение, в осуждение неверовавших. А мы, слыша и видя это, спим и видим грезы, как бы погруженные в самый глубокий полночный сон. И действительно, происходящее теперь наяву, радостное ли то, или прискорбное, ничем не лучше грез. Потому и умоляю вас, наконец, пробудиться, и воззреть к Солнцу правды. Сонный не может видеть солнца, и усладить взор свой красотою лучей его. Если же что и видит, то все как бы во сне. Итак, нам нужны теперь глубокое раскаяние и обильные слезы, как потому, что мы грешим и остаемся бесчувственными, так и потому, что грехи наши велики и превышают прощение. А что я не лгу, в том свидетелями большая часть слушателей. Впрочем, хотя грехи и превышают прощение, обратимся все же к покаянию, и мы удостоимся венцев. Покаянием же я называю не то, чтобы только отстать от прежних худых дел, но и то, чтобы показать большие добрые дела. <i>Сотворите</i>, сказано, <i>плоды достойны покаяния</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Сотворите же достойные плоды покаяния и не думайте говорить в себе: отец у нас Авраам, ибо говорю вам, что Бог может из камней сих воздвигнуть детей Аврааму.</span></span>Лк. 3:8</a>). Как же нам сотворить их? Поступая напротив. Например, ты похищал чужое? Вперед давай и свое. Долгое время любодействовал? Теперь воздерживайся и от своей жены в известные дни; привыкай к воздержанию. Оскорблял и даже бил, кого ни встречал? Вперед благословляй обижающих тебя и благодетельствуй бьющим. Для исцеления нашего не достаточно только вынуть стрелу, но еще нужно приложить к ране лекарство. Ты предавался прежде сластолюбию и пьянству? Теперь постись и пей воду; старайся истребить зло, происшедшее от прежней жизни. Ты смотрел прежде сладострастными очами на чужую красоту? Вперед для большей безопасности совсем не смотри на женщин. <i>Уклонись</i>, сказано, <i>от зла и сотвори благо</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Уклоняйся от зла и делай добро; ищи мира и следуй за ним.</span></span>Пс. 33:15</a>), и еще: <i>удержи язык твой от зла и устне твои, еже не глаголати лести</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Удерживай язык свой от зла и уста свои от коварных слов.</span></span>Пс. 33:14</a>). А я требую, чтобы ты еще говорил доброе. <i>Взыщи мира и пожени и</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Уклоняйся от зла и делай добро; ищи мира и следуй за ним.</span></span>Пс. 33:15</a>) не только с людьми, но и с Богом. Прекрасно сказано: пожени. Подлинно мир отринут и изгнан, и, оставив землю, отошел на небо. Но мы можем возвратить его опять, если только, оставив гордость, наглость и все, что препятствует ему, захочем вести жизнь скромную и кроткую. В самом деле, нет ничего хуже наглой надменности. Она-то и делает нас и напыщенными и в то же время раболепными, а потому в первом случае смешными, во втором отвратительными, и таким образом производит зараз два противоположных порока: гордость и подлое ласкательство. Если же мы искореним эту ненасытную страсть, то будем и истинно-смиренными, и высокими без всякой для себя опасности. От излишества, ведь, и в телах наших происходит порча соков, и когда составные части нашего тела по чрезмерности выходят из своих границ, то рождаются бесчисленные болезни и страшные случаи смерти. То же самое бывает и с душою.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=3&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=3&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
