<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Какое достоинство дарует вам Господь, переводя вас из состояния оглашенных в состояние верных, апостол Павел на сей раз говорит: <i>Верен Бог, Которым вы призваны в общение Сына Его Иисуса Христа, Господа нашего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Верен Бог, Которым вы призваны в общение Сына Его Иисуса Христа, Господа нашего.</span></span>1 Кор. 1:9</a>). Если и Бог называется верным, и ты получаешь то же наименование; то получаешь великое достоинство. Ибо как называется Бог благим, правосудным, Вседержителем и Творцом всего, так называется и верным. Рассуди же, на какую степень достоинства взойдешь ты, став участником в наименовании Божием.<br />Итак, постарайтесь теперь найти между вами мужа верного по совести, ибо <i>мужа верна велико дело обрести</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=20&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Многие хвалят человека за милосердие, но правдивого человека кто находит?</span></span>Притч. 20:6</a>). Не предо мной надобно тебе открыть свою совесть (ибо будешь судим не человеческим судом) (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Для меня очень мало значит, как судите обо мне вы или <i>как судят</i> другие люди; я и сам не сужу о себе.</span></span>1 Кор. 4:3</a>), но чистоту своей веры ты должен показать Богу,<i> испытующему утробы и сердца </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=7&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Да прекратится злоба нечестивых, а праведника подкрепи, ибо Ты испытуешь сердца и утробы, праведный Боже!</span></span>Пс. 7:10</a>) и <i>знающему помыслы человеческие </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=93&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Господь знает мысли человеческие, что они суетны.</span></span>Пс. 93:11</a>), — муж верный есть нечто великое, он богаче всякого богача: <i>Верному весь мир богатство</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=17&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Венец стариков - сыновья сыновей, и слава детей - родители их.</span></span>Притч. 17:6</a>), которое презирает он и попирает. Те, которые богатеют благами видимыми и много приобрели их, бедны по душе. Ибо чем больше собирают, тем большим мучатся желанием благ, которых они не имеют. А муж верный, что особенно удивительно, и в бедности богат. Ибо зная, что нужна для него одна только <i>одежда и пища, и сим довольствуясь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Имея пропитание и одежду, будем довольны тем.</span></span>1 Тим. 6:8</a>), он презирает богатство.<br />Да и не только у нас, которые носим имя Христа, за великое почитается вера, но и все то, что совершается в мире, даже людьми, чуждыми Церкви, совершается верой: верой брачные законы соединяют лица, отдаленные одно от другого, и человек чужой посредством веры, которая бывает в брачных союзах, делается участником во владении чужими рабами и богатством. На вере утверждается и земледелие, ибо кто не верит тому, что соберет выросшие плоды, тот не станет сносить трудов. Верой водятся мореплаватели, когда, вверив судьбу свою малому древу, непостоянное стремление волн предпочитают твердейшей стихии — земле, предают самих себя неизвестным надеждам и имеют при себе только веру, которая для них надежнее всякого якоря. Итак, весьма многие дела человеческие основаны на вере, и этому не одни мы верим, но верят и находящиеся вне Церкви, как сказал я выше. Они хоть не принимают Священного Писания, а руководствуются своими какими-либо учениями, впрочем, и их принимают верой.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кирилл Иерусалимский,<i> Огласительные слова 5.1-3. TLG 2110.003, 5.1.4-5.2.14</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1048">Лев Великий свт.</a><div>Возлюбленные мои, приступаю к чтению текста евангельского, слова которого о славе креста Христа внимательно выслушайте и воспримите все открывшиеся таинства Божественных речей. Радуйтесь, ибо всё из того, что во времена пророчеств и свидетельств тень Ветхого Завета скрывала, в тайне страданий Господних открылось. И как следствие, разновидные жертвоприношения и очистительные обряды оставлены; в этой связи уставы обрезания, различения в выборе видов пищи, отдохновение от трудов в день субботний, заклание пасхального агнца упразднились,<i> ибо закон дан чрез Моисея; благодать же и истина произошли чрез Иисуса Христа </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо закон дан чрез Моисея; благодать же и истина произошли чрез Иисуса Христа.</span></span>Ин. 1:17</a>). Прообразы предшествовали следовавшему за ними исполнению. И с приходом объявленных вещей упразднились услуги глашатаев. Примирение рода человеческого свершилось таким образом, что спасение, которое идет от Христа, распространится на все времена и поколения одним оправданием. И отсроченность сего спасения была обусловлена необходимостью в том, чтобы наступление долгожданных в вере событий встретило должное и беспромедлительное чествование. И ведь коль скоро добродетель веры покоится на том, что не лежит открытым взору, насколько снисходительнее обращается вероучение небесное к нам, кто живет в настоящее время, ибо для совершенствования нашего понимания мы, по сравнению с нашими предшественниками, полнее пользуемся многочисленными пророками и свидетелями.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Лев Великий, <i>Проповеди 69. Сl. 1657, SL138А, 69.23</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1088">Иоанн Дамаскин прп.</a><div>Вера — двояка. Есть <i>вера от слуха</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Итак вера от слышания, а слышание от слова Божия.</span></span>Рим. 10:17</a>). Слушая божественные Писания, мы верим учению Св. Духа. Эта вера приходит в совершенство через все то, что узаконено Христом, (т. е.) когда мы веруем на деле, живем благочестиво и соблюдаем заповеди Обновившего нас. Ибо кто не верует согласно с преданием кафолической церкви или через худые дела входит в общение с дьяволом, тот — неверный.<br /><br />С другой стороны, есть еще <b>вера уповаемых извещение, вещей обличение невидимых</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вера же есть осуществление ожидаемого и уверенность в невидимом.</span></span>Евр. 11:1</a>) или [другими словами] твердая и несомненная надежда на Божии обетования нам и на успех наших прошений. Первая вера есть результат нашего [свободного] расположения, вторая же есть один из благодатных даров Духа. Должно же знать, что через крещение мы совлекаем все покрывало, лежащее на нас от рождения, и принимаем название духовных израильтян и народа Божия.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Точное изложение православной веры". <br />Книга четвертая. <br />Глава X. О вере<br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Есть же вера уповаемых извещение</b><br />Так как предметы упования невидимы и по своей невидимости представляются не осуществившимися, то вера и служить для них осуществлением, сообщая им в душе верующаго настоящую сущность и самое бытие.<br /><b>вещей обличение невидимых</b>.<br />Она есть совершенное уверение в вещах невидимых: ибо вера в полной степени убеждает в бытии невидимаго. А если вера есть обличение невидимаго, как только что сказано, то зачем же вы желаете чувственно видеть это невидимое прежде времени? Ведь это не свойственно верующим: ибо верующий довольствуется в сем случае очами веры.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О том, что вера прославила и людей древних (ветхоз.).</i><br /></div></div></p>