<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1088">Иоанн Дамаскин прп.</a><div>Этот честный крест прообразовало древо жизни, насажденное Богом в раю. Ибо так, как через древо вошла смерть (См. Быт. 3), то надлежало, чтобы через древо были дарованы жизнь и воскресение. Иаков, поклонившись на конец жезла Иосифова (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=47&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И сказал: клянись мне. И клялся ему. И поклонился Израиль на возглавие постели.</span></span>Быт. 47:31</a>), первый изобразил крест, и, благословивши своих сыновей <i><b>переменными</b></i> руками (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=48&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но Израиль простер правую руку свою и положил на голову Ефрему, хотя сей был меньший, а левую на голову Манассии. С намерением положил он так руки свои, хотя Манассия был первенец.</span></span>Быт. 48:14</a>), весьма ясно начертал знамение креста (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=48&s=13&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И взял Иосиф обоих [сыновей своих], Ефрема в правую свою руку против левой Израиля, а Манассию в левую против правой Израиля, и подвел к нему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но Израиль простер правую руку свою и положил на голову Ефрему, хотя сей был меньший, а левую на голову Манассии. С намерением положил он так руки свои, хотя Манассия был первенец.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И благословил Иосифа и сказал: Бог, пред Которым ходили отцы мои Авраам и Исаак, Бог, пасущий меня с тех пор, как я существую, до сего дня,</span></span>Быт. 48:13-15</a>). То же прообразовали: жезл Моисея, крестообразно поразивший море и спасший Израиля, фараона же потопивший (См. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=14&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> а ты подними жезл твой и простри руку твою на море, и раздели его, и пройдут сыны Израилевы среди моря по суше;</span></span>Исх. 14:16</a> и далее); руки, крестовидно простираемые и обращающие в бегство Амалика (См. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=17&s=9&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Моисей сказал Иисусу: выбери нам мужей [сильных] и пойди, сразись с Амаликитянами; завтра я стану на вершине холма, и жезл Божий будет в руке моей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сделал Иисус, как сказал ему Моисей, и [пошел] сразиться с Амаликитянами; а Моисей и Аарон и Ор взошли на вершину холма.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И когда Моисей поднимал руки свои, одолевал Израиль, а когда опускал руки свои, одолевал Амалик;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> но руки Моисеевы отяжелели, и тогда взяли камень и подложили под него, и он сел на нем, Аарон же и Ор поддерживали руки его, один с одной, а другой с другой <i>стороны</i>. И были руки его подняты до захождения солнца.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И низложил Иисус Амалика и народ его острием меча.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал Господь Моисею: напиши сие для памяти в книгу и внуши Иисусу, что Я совершенно изглажу память Амаликитян из поднебесной.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И устроил Моисей жертвенник [Господу] и нарек ему имя: Иегова Нисси.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо, сказал он, рука на престоле Господа: брань у Господа против Амалика из рода в род.</span></span>Исх. 17:9-16</a>); горькая вода, услажденная древом (См. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=15&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> [Моисей] возопил к Господу, и Господь показал ему дерево, и он бросил его в воду, и вода сделалась сладкою. Там <i>Бог</i> дал <i>народу</i> устав и закон и там испытывал его.</span></span>Исх. 15:25</a>); скала, рассекаемая (жезлом) и источающая воду (См. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=17&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> вот, Я стану пред тобою там на скале в Хориве, и ты ударишь в скалу, и пойдет из нее вода, и будет пить народ. И сделал так Моисей в глазах старейшин Израильских.</span></span>Исх. 17:6</a>); жезл, приобретающий Аарону достоинство священноначалия (См. <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=17&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> На другой день вошел Моисей [и Аарон] в скинию откровения, и вот, жезл Ааронов, от дома Левиина, расцвел, пустил почки, дал цвет и принес миндали.</span></span>Чис. 17:8</a>); змий, вознесенный на древе в виде трофея, как будто уже умерщвленный, в то время как древо спасало тех, которые с верою взирали на мертвого врага, подобно тому, как Христос плотью, не знавшею греха, был пригвожден за грех (См. <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=21&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сделал Моисей медного змея и выставил его на знамя, и когда змей ужалил человека, он, взглянув на медного змея, оставался жив.</span></span>Чис. 21:9</a>). И великий Моисей (говорит), взывая: «<i>Увидите жизнь вашу висящую на древе перед очами вашими</i>»<a href="#590201_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. И Исайя говорит: <i>Всякий день простирал Я руки Мои к народу непокорному </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=65&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Всякий день простирал Я руки Мои к народу непокорному, ходившему путем недобрым, по своим помышлениям, -</span></span>Ис. 65:2</a>). О, если бы мы, поклоняющиеся кресту, получили удел с распятым Христом! Аминь.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="590201_1" class="note-item" href="#590201_1">1</a> Место, на которое ссылается Иоанн Дамаскин, несомненно, <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=28&s=66"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">66</span> жизнь твоя будет висеть пред тобою, и будешь трепетать ночью и днем, и не будешь уверен в жизни твоей;</span></span>Втор. 28:66</a>, но ни в Синод. переводе, ни в Септуагинте, которую использует Иоанн Дамаскин, нет прямого упоминания о древе. Синод. перевод:<i> жизнь твоя будет висеть пред тобою. </i>Греч. LXX: και εσται ή ζωή σου κρεμαμένη ά πέναντι τών όφθαλμών σου; церковно-слав. перевод: <i>и будетъ животъ твой висящь предъ очима твоима.</i></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иоанн Дамаскин, <i>Изложение веры 4.1 13 . TLG 2934.004, 84.74-85, 90-91</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Верою Иаков умирая коегождо сына Иосифова благослови</b>.<br />Т. е. Ефрема и Манассию. Он просил у Бога младшему, Манассии, большаго, а первородному, Ефрему, меньшаго. Благословил же их, веруя, что будет им то, чего просил он для них у Бога.<br /><b>И поклонися на верх жезла его</b>.<br />И также веруя, что Иосиф будет отцом царей, которые будут происходить из колена Ефремова, „<i>поклонися</i>“ Иосифу, склонив голову на верх собственнаго жезла, или же оперся на него по причине глубокой старости. Он поклонился, предъуказывая этим поклонение и подчинение десяти колен имеющим произойти от него царям. Он так верил в это, что даже самым делом предъизобразил это поклонение и подчинение.<br /></div></p></div>