<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Прияша жены от воскресения мертвых своих</b>.<br />Так, напр., вдова Сарептская чреи Илию (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=17&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И услышал Господь голос Илии, и возвратилась душа отрока сего в него, и он ожил.</span></span>3 Цар. 17:22</a>, 23), а Соманитянка чрез Елисея (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=4&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> И поднялся и лег над ребенком, и приложил свои уста к его устам, и свои глаза к его глазам, и свои ладони к его ладоням, и простерся на нем, и согрелось тело ребенка.</span></span>4 Цар. 4:34</a>, 35) приняли из мертвых живыми детей своих посредством воскрешения.<br /><b>Инии же избиени быша</b>.<br />Потерпели усечение глав Иоанн Предтеча и Апостол Иаков (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и убил Иакова, брата Иоаннова, мечом.</span></span>Деян. 12:2</a>), ибо и это есть избиение, равно как и лишение жизни чрез побиение палками. Некоторые и из предшествовавших им пророков и праведников потерпели такую же участь.<br /><b>Не приемше избавления</b>,<br />Не получивши избавления от такого мучения: между тем как им было возможно молчать и не подвергаться избиению, они предпочли умереть таким образом. Далее указывает Апостол и причину:<br /><b>да лучшее воскресение улучат</b><br />Славное блаженное, вводящее в царство вечное. Его они не получили бы, если бы не веровали относительно грядущих благ.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div><b>Жены получали умерших своих воскресшими</b>. См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> После сего Иисус пошел в город, называемый Наин; и с Ним шли многие из учеников Его и множество народа.</span></span>Лк. 7:11</a><br />...<br />Этими женщинами были - Сарептянка (3 Цар. 17 гл.) и Сонамитянка (4 Цар. 4 гл.); из которых первая приняла своего умершего сына живым из рук Пророка Илии; а Сонамитянка - своего сына из рук Елиссея; каждая же из них делами явили свою великую веру. Так, вот, Сарептянка с верою ожидала обетованного Пророком умножения съестных припасов, и прежде чем накормить свое дитя, напитала Пророка из пригоршни муки и немного елея, единственное что она имела съесть и после этого умереть вместе с сыном. Но и когда ее отрок, уже после пришествия Ильи, разболелся и умер, - потому что говорится: "<i>болезнь его была так сильна, что не осталось в нем дыхания</i>", - она не изгнала Пророка, не порицала, не отошла от богопочитания, которому она научилась от него, но саму себя обвиняла и считала, что ее грехи явились причиной беды: в самом горе называя Илию "Человеком Божиим", больше саму себя виня и говоря не столь скептически, сколько убедительно: "<i>Что мне и тебе, Человек Божий? Ты пришел ко мне напомнить грехи мои и умертвить сына моего</i>". Ты - свет, по сопричастности к Свету, - говорит она, - как служитель Солнца Правды, и, придя, ты вывел на свет мои скрытые грехи, и эти мои грехи убили моего сына. - Заметьте, какая вера у этой чужеземной женщины; заметьте, какое смирение! Посему и заслуженно она сначала прияла от Бога то, чтобы стать избранной, и удостоилась стать примером призвания язычников и (их) веры, а затем и сына своего прияла живым. Сонамитянка же показала свою веру и на основании того, что она сказала мужу своему относительно Елиссея, и на основании того, что она приготовила для приема Пророка, и на основании того любомудрия, которое она проявила, когда умер ее сын. Потому что стойко скрывая горе, она прибежала к Пророку, и влекла его в свой дом, говоря ему: "<i>Жив Господь, и жива душа твоя, аще оставлю тебе</i>". И за свою веру она приняла из рук Пророка сына своего воскресшим; так что не меньшим поразительным чудом, совершенным сими Пророками, была и вера тех матерей, приявших воскресшими своих сыновей; как и Павел явил, говоря: "<b>Верою прияша жены от воскресения мертвых своих</b>". <br /><br /><br /><br />Но хотя в данном случае Пророки имели как бы сотрудниками своими веру и богоугодность тех матерей, однако Илия не довольствовался этим, но со стенанием возопил к Богу: "<i>Увы мне Господа, свидетелю вдовы, у неяже аз ныне пребываю, Ты озлобил еси еже уморити сына ея</i>", и призвал Господа и сказал: "<i>Господи Боже мой, да возвратится убо душа отрочища сего в онь: и бысть тако</i>". Елиссей же не только простерся над ребенком и ходил по горнице взад и вперед до седми раз, но и, как написано, "<i>помолился ко Господу</i>", и таким образом оживил сына Сонамитянки. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Омилия 42. На 3-е воскресение Евангельских чтений по Луке, имеющее своей темой воскрешение отрока Наинской вдовы, которого воскресил Господь; в ней же говорится и о том, что мы должны взаимно прощать и сострадать друг другу</i></div><br /></div></p>