<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1047">Климент Римский сщмч.</a><div>   Будем подражать и тем, которые <b>скитались в козьих</b> и овечьих <b>кожах</b>, проповедуя о пришествии Христовом: разумеем пророков Илию, Елисея и Иезекииля, также и тех, которые получили прекрасное свидетельство в Писании. <br /><i>Послание к Коринфянам, 17</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>Последнее одеяние их — козлиная кожа, называемая милотью, которую они носят, подражая изобразившим их звание в Ветхом Завете, о которых апостол говорит, что <b>они скитались в милотях и козьих кожах, терпя недостатки, скорби, озлобления</b>: <i>те, которых весь мир не был достоин, скитались по пустыням и горам, по пещерам и ущельям земли</i>. Козлиная кожа внушает им, чтобы они, умертвив плотские страсти, постоянно устремлялись к добродетелям и не допускали, чтобы в теле их оставались свойственные юношеским летам горячность и непостоянство.<br /><i>Преподобного Иоанна Кассиана послание к Кастору, епископу Аптскому, о правилах общежительных монастырей. Книга первая. Об одеянии монашеском. Глава 8. О милоти, козлиной коже</i>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Камением побиени быша</b>.<br />Как напр., Стефан (Деян. 9).<br /><b>Претрени быша</b>.<br />Как, напр., Исаия<br /><b>Искушени быша</b>.<br />вытерпели разнообразный испытания, как лногие иа Еллинов, так и из Иудеев, принявших веру.<br /><b>Убийством меча умроша</b>.<br />Некоторые из тех же самых. Или же теперь речь и о Захарии. Но зачем он говорит; что одни „<i>избегоша острея меча</i>“, a другие „<i>убийством меча умроша</i>“? ведь то и другое друг другу противоположно. Да, одно другому противоположно, но то и это совершилось по одной и той же вере: ибо и то и другое действие веры достойно удивления, и то что один избегает великой опасности, и то, что другой терпит великое бедствие. В самом деле, одни, окруженные опасностями и верующие, что спасутся, действительно спаслись, другие же погибшие, веруя, что достигнуть великих благ, презрели смерть и охотно решились умереть. <br /><b>Проидоша в милотех и козиих кожах</b>, Употребив слово „<i>в милотех</i>“, он пояснил его следующим словом. Собственно милоть есть одеяние из овечьих шкур, в несобственном же смысле — и из козьих кож. „<i>Проидоша</i>“ же в таких кожах по крайней своей бедности Илия и Елисей: ибо к ним он снова возвращается. Так как Апостолы и другие доброхвальные ученики (Христовы) еще не пользовались в глазах евреев столь великою славою, то он и переносить мысли их к Илии, и Елисею, коих они весьма уважали, и напомнив им, что эти мужи вытерпели. отсюда подает им ободрение и утешение для благодушия и твердости в искушениях. <br /><b>лишени, скорбяще, озлоблени</b>.<br />Примеры, знакомые для тех, к кому написано это Послание: ибо и сами они потерпели то же самое.<br /></div></p>