<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1269">Севериан Гавальский еп.</a><div><b>Те, которых весь мир не был достоин</b>. Апостол говорит это не обо всех, но о тех последних, которых он знал как мучеников, [свидетелей веры]. Он упоминает <i>прогонявших полки </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> угашали силу огня, избегали острия меча, укреплялись от немощи, были крепки на войне, прогоняли полки чужих;</span></span>Евр. 11:34</a>) и за их помощь народу получивших благодать.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Севериан Габальский, <i>Фрагменты. NTA 15:351</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Ихже не бе достоин мир</b>,<br />Назовешь ли этим именем („мир“) бездушную и безсловесную тварь, или всех людей, мыслящих о земном, или все это вместе, они не равны по цене и одному праведнику, точно так же, как одной отборной жемчужине весь песок, вскрай моря находящийся; ибо лучше один творяй волю Господню, нежели десять тысяч грешников (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=16&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Лучше один праведник, нежели тысяча <i>грешников</i>,</span></span>Сир. 16:3</a>), под десятью тысячами разумея здесь безчисленное множество. В самом деле, чтобы, оставив других, уяснить нам себе эту мысль в полной ея очевидности на одном лице, возьмем Иисуса Навина, который сказал: <i>да станет солнце прямо. Гаваону, и луна прямо дебри Елон</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=10&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Иисус воззвал к Господу в тот день, в который предал Господь [Бог] Аморрея в руки Израилю, когда побил их в Гаваоне, и они побиты были пред лицем сынов Израилевых, и сказал пред Израильтянами: стой, солнце, над Гаваоном, и луна, над долиною Аиалонскою!</span></span>Нав. 10:12</a>) — и это совершилось. Пусть соберется вся вселенная со всеми помышляющими о землом, и пусть скажут это, постараются и сделать, но никогда им не удастся. Друг же Божий дал такое повеление творениям дружеским, — сущий на земле небесным. Это выше даже чудес Моисея. И справедливо: ибо Моисей был образом закона ветхаго, а сей Иисус прообразом Иисуса Христа и Евангелия, вводящаго подчиненный ему народ в землю обетованную, т. е. в царство небесное, чего закон не в состоянии был сделать, равно как и Моисей не мог вверенный его руководству народ ввести в землю обетованную.<br /><b>в пустынях скитающеся и в горах и в вертепах и в пропастех земных</b>.<br />Те же самые Илия и Елисей и другие пророки, которых пытал Авдий (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=18&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и когда Иезавель истребляла пророков Господних, Авдий взял сто пророков, и скрывал их, по пятидесяти человек, в пещерах, и питал их хлебом и водою.</span></span>3 Цар. 18:4</a>). Без сомнения он разумеет здесь и тех, которые были после Христа и за Христа потерпели сие.<br /></div></p>