<div><p ><div>‹…› <b>прииду</b>, восприняв на Себя тело, которое сам Ты <b>свершил </b>Мне, потому что Дух Святый и сила Вышнего осенили святую Деву.<br /><b>Прииду</b> же <b>сотворити волю Твою</b>.<br /> Но какая была воля Отчая, как не изъясненная самим Господом, когда сказал Он: «<i>се... есть воля Пославшего Мя, да все, еже даде Ми, не погублю от Него, но воскрешу е в последний день</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Воля же пославшего Меня Отца есть та, чтобы из того, что Он Мне дал, ничего не погубить, но все то воскресить в последний день.</span></span>Ин. 6:39</a>)? <br />А сказанное: <b>в главизне книжне</b>,<br /> толкуется так: «<i>главизною</i>» евреи называют свиток. Так Исаии, когда был он научаем таинству вочеловечения Единородного, сказано: «<i>пpиими себе свиток нов... и напиши в нем писалом человечим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=8&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал мне Господь: возьми себе большой свиток и начертай на нем человеческим письмом: Магер-шелал-хаш-баз*. <i>//*Спешит грабеж, ускоряет добыча.</i></span></span>Ис. 8:1</a>). Притом же, уставы нового завета пишутся не на каменных, но на плотяных скрижалях, как говорит Господь чрез пророка Иеремию: «<i>дая законы Моя в мысли их, и на сердцах их напишу я</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=31&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Но вот завет, который Я заключу с домом Израилевым после тех дней, говорит Господь: вложу закон Мой во внутренность их и на сердцах их напишу его, и буду им Богом, а они будут Моим народом.</span></span>Иер. 31:33</a>), давая тем разуметь, что Церковь приимет новый закон в самые внутренние и мысленные хранилища сердца, и заповедей его «<i>восхощет зело</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=111&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Аллилуия. Блажен муж, боящийся Господа и крепко любящий заповеди Его.</span></span>Пс. 111:1</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=39&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1016">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=39&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>