<div><p ><div>Посмотрим же, что предлагает здесь этот источник мудрости? Есть два рода людей: во-первых, люди праведные, и во-вторых, люди, достигающие оправдания при помощи покаяния; первые изначала сохраняют праведность, а вторые приобретают ее путем покаяния. «<b>У... человека было два сына»</b>. Хотя наклонности и образ жизни разделили их, и нечестивого удалили от благочестивого, но истина признает всех единым созданием Творца; все — сыны Божии, хотя по своей злой воле и очень далеки теперь от этого своего достоинства. И сам Бог, когда мы предаемся дурным страстям и отступаем от благочестия, не отрекается от родства с нами, но даже к восстающим против Него обращается с отеческим увещанием: «<i>обратитесь ко Мне..., отступившие от Меня дети, и Я обращусь к вам»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и ты скажи им: так говорит Господь Саваоф: обратитесь ко Мне, говорит Господь Саваоф, и Я обращусь к вам, говорит Господь Саваоф.</span></span>Зах. 1:3</a>). Видишь, что как бы ни отпадал грешник, Бог и отступивших от Него не отказывается называть Своими сынами? Конечно, Он всегда помнит Свое создание и не отказывает ему в Своем благодеянии<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О блудном сыне, о покаянии, о древе познания добра и зла, и о разбойнике. Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i><br /></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Всегда, конечно, братья, должны мы проповедовать о человеколюбии Божием (им ведь мы <i>«живем и движемся и существуем»</i> — <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> ибо мы Им живем и движемся и существуем, как и некоторые из ваших стихотворцев говорили: "мы Его и род".</span></span>Деян. 17:28</a>); но в особенности в настоящее время обязаны мы делать это, как по общему долгу, так и ради благодеяния (Его) к тем звездам, которые имеют взойти из купели (крещения). Ведь и они возсияют благодаря Его человеколюбию, и мы им спасены и спасаемся: оно дано нам в качестве наследия Создателем Богом и Отцом нашим. Скажем же о нем то, что сказал Владыка Христос, человеколюбивый Сын человеколюбивого Отца, единственный достоверный Истолкователь Отеческого существа. Раскроем всю притчу о блудном сыне, чтобы из нее научиться, как должно приближаться к недосягаемому и как просить Его о прощении грехов.<br /><b>У некоторого человека было два сына.</b><br />Спаситель говорит приточно, а не положительно. Поэтому о Своем Отце Он выражается как о некоем человеке, а о рабах говорит как о детях, давая тем самым понятие о любви Божией к людям. «У некоторого человека, — говорит, — было два сына». Кто этот человек? <i>«Отец милосердия и Бог всякого утешения»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Благословен Бог и Отец Господа нашего Иисуса Христа, Отец милосердия и Бог всякого утешения,</span></span>2 Кор. 1:3</a>). Какие же это у Него два сына? Праведники и грешники, — пребывающие в Его божественных повелениях и преступающие заповеди Владыки.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>На притчу о блудном сыне. Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i></span></div><br /></span></div><br />Но может быть, некоторые из здесь стоящих, которые согрешили после крещения, спросят: «Что же нам из того, если Адам был спасен? Как мы будем помилованы? Как спасемся, если нарушили закон после крещения?» Им мы говорим: «Вы, такие, не бойтесь, не суетитесь, не смущайтесь, не малодушествуйте! Бог не то, чтобы заботился об Адаме, а вами пренебрег; но если для него Он сделался женой, имеющею десять драхм, то для тебя Он — милосердый отец, имеющий двух сыновей и опять принимающий в объятия заблудившегося. Для всех Он сделался всем, чтобы всех Себе приобрести».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>На Евангелие от Луки, о драхме, и на слова: «Человек некий имел два сына». Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=15&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=15&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>