<div><p ><div>Возвращусь к Отцу моему, возвращусь к Тому, Кто сказал: <i>«возвратись, душа моя, в покой твой»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=114&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Возвратись, душа моя, в покой твой, ибо Господь облагодетельствовал тебя.</span></span>Пс. 114:7</a>)<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О блудном сыне, о покаянии, о древе познания добра и зла, и о разбойнике. Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i><br /></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><b>Встану, пойду к отцу моему</b><br /> Возвращусь добрым туда, откуда ушел на зло; вернусь к Отцу моему, Творцу, Владыке, Попечителю и Промыслителю; возвращусь к Тому, Который давно ждет и готов принять возвращающихся к Нему. <br /><b>и скажу ему: отче! я согрешил против неба и пред тобою</b>. См. далее.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>На притчу о блудном сыне. Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i><br /></span></div> <br /></span></div><br />Если кого-нибудь постиг голод небесного хлеба, то пусть подойдет, пусть ищет: <i>«ибо всякий... ищущий находит, и просящий получает, и стучащему отворят» («и толкущему отверзется»)</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> ибо всякий просящий получает, и ищущий находит, и стучащему отворят.</span></span>Мф. 7:8</a>). Стучи в дверь покаяния несказанным своим сетованием; не бойся ее; она не чужда для тебя: за тебя умерла. И если ты скажешь в самом себе: «Кто это?» — тебе отвечает Христос и говорит: <i>«Я дверь овцам»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Итак, опять Иисус сказал им: истинно, истинно говорю вам, что Я дверь овцам.</span></span>Ин. 10:7</a>).<br /> Скажи и ты: «<b>Согрешил против неба и пред тобою» («согреших на небо и пред тобою»).</b> Если кто-нибудь согрешил, приняв небесное крещение, он согрешил против неба. Согрешающий до крещения грешит против земли:<i> «ибо прах ты и в прах возвратишься» («яко земля еси , и в землю отъидеши») </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> в поте лица твоего будешь есть хлеб, доколе не возвратишься в землю, из которой ты взят, ибо прах ты и в прах возвратишься.</span></span>Быт. 3:19</a>), — сказано Адаму. Если кто-нибудь облекся во Христа в крещении, тот уже не земля, но небо: <i>«Каков перстный, таковы и перстные; и каков небесный, таковы и небесные» («яков перстный, такови и перстнии: и яков небесный, тацы... и небеснии»)</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Каков перстный, таковы и перстные; и каков небесный, таковы и небесные.</span></span>1 Кор. 15:48</a>); <i>«все вы, во Христа крестившиеся, во Христа облеклись» («елицы бо во Христа крестистеся, во Христа облекостеся»)</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> все вы, во Христа крестившиеся, во Христа облеклись.</span></span>Гал. 3:27</a>). Если кто-нибудь согрешил после крещения — согрешил против неба; потому пусть подходит и говорит: <b>«Отче! я согрешил против неба и пред тобою и уже недостоин называться сыном твоим» («отче, согреших на небо и пред тобою: и уже несм достоин нарещися сын твой»</b>). Почему? Говори вину. «Свое сердце, окропленное кровью Иисуса, цветущее на подобие розы, я осквернил похотями:<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>На Евангелие от Луки, о драхме, и на слова: «Человек некий имел два сына». Творения, приписываемые св. Иоанну Златоусту, и отнесенные в издании Миня к разряду Spuria.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=15&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=15&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>