<div><p ><div>Для Ефрема же, или для Израиля, благодать Божия была «<i>якоже вино Ливаново» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=14&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Возвратятся сидевшие под тенью его, будут изобиловать хлебом, и расцветут, как виноградная лоза, славны будут, как вино Ливанское.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> "Что мне еще за дело до идолов?" - скажет Ефрем. - Я услышу его и призрю на него; Я буду как зеленеющий кипарис; от Меня будут тебе плоды.</span></span>Ос. 14:8-9</a>), то есть благовонное и слегка приправленное ливаном для запаха. А это есть слово о Христе, и о Нем говорит блаженный Давид: <i>«вино веселит сердце человека»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вино, которое веселит сердце человека, и елей, от которого блистает лице его, и хлеб, который укрепляет сердце человека.</span></span>Пс. 103:15</a>), и к Нему побуждает нас стремиться со всем рвением священное слово, которое гласит так: <b>« ядите<a href="#681153_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, и пийте, и упийтеся ближнии»<a href="#681153_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a></b>, потому что святым не насытиться тем, что дано чрез Христа, и принятое до опьянения оно еще более полезно.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="681153_1" class="note-item" href="#681153_1">1</a>Слав.: ядите ближнии ­ οἱ πλησίον.<br /></li><li><a id="681153_2" class="note-item" href="#681153_2">2</a>Слав.: братия ἀδελφοί.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=350&c=14&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Возвратятся сидевшие под тенью его, будут изобиловать хлебом, и расцветут, как виноградная лоза, славны будут, как вино Ливанское.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> "Что мне еще за дело до идолов?" - скажет Ефрем. - Я услышу его и призрю на него; Я буду как зеленеющий кипарис; от Меня будут тебе плоды.</span></span>Ос. 14:8-9</a></span></div> <br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Итак, юноши и девы, согласно только что объясненным нами словам, будут призваны к щедрому и обильному участию в вышних благах и услышат Бога говорящего: <b>«ядите и пийте, упийтеся, ближнии»</b>. Такие суть ближние Богу, и не по расстоянию места (ибо неразумно понимать или думать так об этом), но по весьма сильному стремлению и расположению души ко всему самому лучшему и по любви к Нему; ибо как нечестие отвлекает и как бы отводит нас далеко, так добродетель ставит нас пред Богом, устраняя то, что отделяет и разлучает нас от Него, то есть грех.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=450&c=9&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> О, как велика благость его и какая красота его! Хлеб одушевит язык у юношей и вино - у отроковиц!</span></span>Зах. 9:17</a></span></div><br /></span></div><br />Ибо весьма обильно будет причастие всякого блага от Бога для умеющих мудрствовать Божественное, каковым сам Он возгласил: <b>ядите, и пийте, и упиитеся ближнии Мои.</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И будет в тот день: кто будет содержать корову и двух овец,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> по изобилию молока, которое они дадут, будет есть масло; маслом и медом будут питаться все, оставшиеся в этой земле.</span></span>Ис. 7:21-22</a></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span>*<br />И чрез одного из святых пророков сказал: <b>ядите, и пийте, и упийтеся, ближнии</b>; ибо бывшие далекими от Бога чрез веру сделались близкими, некогда заблуждавшиеся исполнились святой пищи. Ибо написано: <i>хлеб сердце человека укрепит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вино, которое веселит сердце человека, и елей, от которого блистает лице его, и хлеб, который укрепляет сердце человека.</span></span>Пс. 103:15</a>.).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=56&s=8&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Господь Бог, собирающий рассеянных Израильтян, говорит: к собранным у него Я буду еще собирать других.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Все звери полевые, все звери лесные! идите есть.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Стражи их слепы все и невежды: все они немые псы, не могущие лаять, бредящие лежа, любящие спать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И это псы, жадные душею, не знающие сытости; и это пастыри бессмысленные: все смотрят на свою дорогу, каждый до последнего, на свою корысть;</span></span>Ис. 56:8-11</a></span></div><br /></span></div><br />Действительно, во многой радости и усладе питается ум святых подаяниями Духа, согласно сказанному в Песни Песней: «Ешьте и пейте и упейтесь ближние»<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на Евангелие от Иоанна, книга 3 (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Иисус сказал: велите им возлечь. Было же на том месте много травы. Итак возлегло людей числом около пяти тысяч.</span></span>Ин. 6:10</a>)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=4&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=5&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>