<p ><div>Итак сделал как бы луком Иудеев (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=9&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо как лук Я натяну Себе Иуду и наполню лук Ефремом, и воздвигну сынов твоих, Сион, против сынов твоих, Иония, и сделаю тебя мечом ратоборца.</span></span>Зах. 9:13</a>), уверовавших прежде других и пришедших к такому убеждению, что они руководят язычников, от заблуждающихся отгоняют полчища демонов, поражают сатану и вообще противящихся божественным догматам и восстающих против тайноводительства их. Так и божественный Давид негде говорит к Спасителю всех и Богу: «<i>стрелы твоя изощрены, Сильне: людие под тобою падут в сердцы враг царевых»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Остры стрелы Твои; - народы падут пред Тобою, - они - в сердце врагов Царя.</span></span>Пс. 44:6</a>); ибо стрелы Сильного, то есть Христа поражают врагов Бога и Отца в сердце и утробы. Стрелы же Его – это наставники заблуждающихся и не знающих действительного и истинного Бога. Поражают они не на смерть, но приводят их к любви ко Христу, дабы они покорялись Ему. Такова именно изображаемая в Песни Песней невеста, ясно говорящая: <b>«яко уязвлена любовью аз есмь» </b>. А что божественные ученики сделались весьма мужественными и сильными, в этом удостоверит говорящий о них Духом премудрый псалмопевец: <i>«яко стрелы в руце сильнаго, тако сынове оттрясенных</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=126&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Что стрелы в руке сильного, то сыновья молодые.</span></span>Пс. 126:4</a>); ибо оттрясенными называет Израильтян, как лишившихся божественной благодати за то, что они нагло поступили против Христа. Но сыновья их сделались как бы стрелами, посылаемыми рукою сильною. Негде и Аввакум как бы самому Еммануилу о святых апостолах сказал: <i>«стрелы твоя пойдут в блистании молний оружий твоих» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> солнце и луна остановились на месте своем пред светом летающих стрел Твоих, пред сиянием сверкающих копьев Твоих.</span></span>Авв. 3:11</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=450&c=9&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо как лук Я натяну Себе Иуду и наполню лук Ефремом, и воздвигну сынов твоих, Сион, против сынов твоих, Иония, и сделаю тебя мечом ратоборца.</span></span>Зах. 9:13</a></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=5&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=260&c=7&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
