<div><p ><div>Итак, ублажать достойного после его смерти безопасно; или лучше. не просто после его смерти, но после смерти такой, когда кто окончит жизнь с венцом, с исповеданием и верой нелицемерной. Если некто назвал блаженными и просто умерших, то не гораздо ли более (можно так назвать) умерших таким образом? <br />Кто же, скажешь, назвал блаженными просто умерших? Соломон, премудрый Соломон. Не будь невнимателен к этому мужу, но представь, кто он был, как жил, в какой безопасности и наслаждении провел приятную и беспечальную жизнь. Он прошел все роды удовольствий, обдумал все способы душевного наслаждения, изыскал различные и многообразные виды радостей, и, повествуя о них, говорил: "<i>построил себе домы, посадил себе виноградники, устроил себе сады и рощи сделал себе водоемы приобрел себе слуг и служанок, и домочадцы были у меня; также имущество из крупного и мелкого скота было у меня, собрал себе серебро и золото, как песок; завел у себя певцов и певиц, виночерпиев и виночерпиц"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=2&s=4&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Я предпринял большие дела: построил себе домы, посадил себе виноградники,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> устроил себе сады и рощи и насадил в них всякие плодовитые дерева;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> сделал себе водоемы для орошения из них рощей, произращающих деревья;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> приобрел себе слуг и служанок, и домочадцы были у меня; также крупного и мелкого скота было у меня больше, нежели у всех, бывших прежде меня в Иерусалиме;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> собрал себе серебра и золота и драгоценностей от царей и областей; завел у себя певцов и певиц и услаждения сынов человеческих - разные музыкальные орудия.</span></span>Еккл. 2:4-8</a>). Итак, что сам он говорит при таком обилии богатства, имуществ, удовольствий и наслаждений? "<b>И ублажил я, говорит, мертвых, более живых, а блаженнее их обоих тот, кто еще не существовал".</b> Поистине достоверный обличитель наслаждений, произносящий о них такой приговор. Если бы кто-нибудь из живших в бедности и нищете произнес этот приговор против удовольствий, то можно было бы подумать, что он осуждает их не по справедливости, а по незнанию их; но когда порицает их тот, кто прошел все эти удовольствия и исследовал каждый путь их, то осуждение уже не подлежит сомнению.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Похвала св. Евстафию Антиохийскому</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=3&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=250&c=4&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>