<p ><div><b>«Аллилуия»</b>. <br />Еврейский текст, и как другие переводчики, так и сирский, псалом сей соединяют с предшествующим; потому что продолжает он туже мысль. Поелику же разделяют на два псалма псалом девятый, то соединением сих псалмов сохраняют равное с нами число псалмов. Впрочем псалом сей и содержание имеет тоже самое; ибо Иудеи, упомянув там о стране живых и заключив сим речь, начинают здесь оную так:<br /><br />Ст. 1-2 <b>«Веровах темже возглаголах»</b>.<br /> Не телесными очами узрел я оную страну, но явною для меня соделала ее вера.<br /><br /><b>«Аз же смирихся зело</b>». «<b>Аз же рех во изступлении моем: всяк человек ложь»</b>. <br /><i>Акила</i> же перевел сие так: я в изумлении моем сказал: всякий человек лживость; и <i>Феодотион</i>: всякий человек исчезает; а <i>Симмах</i>: с прискорбием сказал я: всякий человек обманывается. Не без намерения же представил я все сии переводы, но желая показать, что Пророк «<i>ложью</i>» называет человеческое благоденствие, всего скорее минующееся и неимеющее никакого постоянства: увидев, говорит Пророк, внезапную эту перемену, приведя себе на память прежнее наше благополучие, и взирая на следующия одно за другим бедствия, с прискорбием сказал я: ничего нет постояннаго и прочнаго; тот обманывается и не увидит исполнения надежды, кто полагается на настоящее, как на нечто продолжительное. Сие сказал он и в псалме тридцать осьмом: <i>«обаче всяческая суета всяк человек живый»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=38&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Вот, Ты дал мне дни, [<i>как</i>] пяди, и век мой как ничто пред Тобою. Подлинно, совершенная суета - всякий человек живущий.</span></span>Пс. 38:6</a>). Сему обучившись и премудрый Соломон, хотя жил во всяком благоденствии, но коснувшись естествословия дел человеческих, такое сделал вступление; <i>«суета суетствий, всяческая суета»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=250&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Суета сует, сказал Екклесиаст, суета сует, - все суета!</span></span>Еккл. 1:2</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=114&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=115&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
