<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Павел пишет не только верующим, но и святым, показывая, что они лишь тогда истинно верующие, когда освящены во Христе Иисусе. Добрая жизнь тогда на пользу и тогда считается святой, если проходит под именем Христа; в другом же случае она будет бесчестием, поскольку оскорбляет Создателя.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>На Послание к Ефесянам 1.1.<br />CSEL 81/3:71-2.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div><i>(Что значит имя "верный", получаемое в Крещении)</i><br />Не думай, что ты получаешь вещь маловажную. Будучи жалкий человек, ты получаешь наименование Божие. Слушай, что говорит Павел: «<i>Верен Бог»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Верен Бог, Которым вы призваны в общение Сына Его Иисуса Христа, Господа нашего.</span></span>1 Кор. 1:9</a>). Слушай, что говорит и другое писание:<i> «Бог верен и праведен»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Если исповедуем грехи наши, то Он, будучи верен и праведен, простит нам грехи наши и очистит нас от всякой неправды.</span></span>1 Ин. 1:9</a>). Сие (т.е. что люди получат наименование Божие) провидя Псалмопевец, от лица Божия сказал — <i>«Аз рех: бози есте, и сынове Вышняго вси</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=81&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я сказал: вы - боги, и сыны Всевышнего - все вы;</span></span>Пс. 81:6</a>). Но смотри, чтоб не было имя верного, а произволение неверного.<br /><i>Поучение предогласительное, 6</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1292">Марий Викторин</a><div><b><i>Павел, волею Божиею Апостол Иисуса Христа,</i></b><br />Иисус Христос, избравший Павла и поставивший его апостолом, избрал его через Духа, Который есть воля Божия или сила исполнить то, чего Он желает: ведь Христос желает того же, чего желает Бог. Так уразумеем из этого, что Бог, как мы часто говорим, есть сама сила, величие, субстанция всеполноты, а Христос, т.е. Слово Божие, есть Его воля. И если кто-нибудь глубоко и внимательно вдумается в это, он найдет, что Бог и Его воля нераздельны и, однако, как бы разделены.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Послание к Ефесянам 1.1.1.<br />Cl. 0098, ad Ephesios, 1.1.1.9 [CSEL 83/2:2-3].</i> </div><br />***<br /><b><i>...находящимся в Ефесе святым и верным во Христе Иисусе</i></b><br />В других посланиях, адресованных Церкви и народу, Павел не прибавляет: <i>святым и верным</i>. Но здесь, желая удержать ефесян именем, дабы они не обратились к чему-либо новому, что пребывает вне этого имени, он добавляет эти слова: так они оказываются уже освященными этим именем и верными <i>во Христе</i>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> <i>Комментарий на Послание к Ефесянам 1.1.1.<br />Сl. 0098, ad Ephesios, 1.1.1.40 [CSEL 83/2:4]</i>.</div><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1277">Кассиодор Сенатор</a><div>Павел часто говорит, что призван в апостолы волею Господа, дабы поколебать претендовавших на такую честь по человеческому разумению. Итак, он обращается к святым и верным в Ефесе, прилагая свое благословение как любящего отца.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Послание к Ефесянам 1.1.<br />Сl. 0903, ad Ephesios, 1.1345.1.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > Святыми называет Апостол христиан в Ефесе. Не одному, не двум и не части их дает он такое именование, <strong>а всем</strong>. Не дивное ли это чудо, что люди не в пустыне, а в городе, причем [в городе] языческом, [с] испорченными [нравами], были святыми?<p > К святым относятся и женатые, и рождающие детей, и торгующие, и занимающиеся светскими делами! <strong>Такими воистину были первые христиане.</strong> Их преданность вере и верность Господу, а также праведность и чистота жизни полностью оправдали их наименование святыми. Если в последние времена святые станут исключением, то в ту, первую эпоху исключением были несвятые. <strong>Святость была правилом</strong>.<p > Впрочем, не следует дивиться тому, что Апостол называет все крещеные души в Ефесе святыми еще и потому, что есть у него еще одно возвышенное имя, относимое ко всем христианам, как-то: <em>сыны, сыны Божий</em> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> А как вы - сыны, то Бог послал в сердца ваши Духа Сына Своего, вопиющего: "Авва, Отче!"</span></span>Гал. 4:6</a>). Право так называться дал нам Сам Владыка Христос, научивший нас обращаться к Богу, именуя Его <strong>Отче наш</strong>!<p > О братья мои, не говорим ли мы Богу каждый день: <em>Святый Боже</em>? Не называем ли святыми Ангелов? Не нарицаем ли Святой Матерь Божию? А также и пророков, и Апостолов, и мучеников, и праведников? Не именуем ли святым и небо, и Небесное Царствие? Кто, следовательно, может вселиться во царство святое, кроме святых? Если есть у нас надежда на спасение, то есть и упование на святость.<p > О Боже Святый, во святости живущий, и среди святых почивающий, и святых призывающий к Себе и милующий, помоги и нам стать святыми и в словах, и в мыслях, и в делах — во славу Твою и во спасение наше. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<p ><br/><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 14 (1) ноября</div></p></div></p>