<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > Вот высота, на которую вознес Бог человеческое существо! Ибо речь здесь не о Божественной природе Христовой, а <strong>о человеческой</strong>; не о вечном Слове Божием, а <strong>о Человеке </strong><strong>Иисусе</strong>, Которого Бог воскресил из мертвых и вознес не только над всем сим видимым и смертным миром, но и над [миром] невидимым и бессмертным, превыше всех ангельских чинов и небесных властей, превыше всей явленной и неявленной досточудной небесной иерархии, превыше всякого сотворенного существа, ведомого и неведомого, [равно как] и превыше всякого имени, нарицаемого в обоих мирах: в мире вещественном и в мире духовном.<p > Видите ли, братья, как преславный наш Творец исполнил Свое обетование, данное изгнанному из рая Адаму, и еще яснее изреченное Аврааму, и еще отчетливее раскрытое через пророков и Давида! Замечаете ли, как Господь Саваоф начал прославлять человеческий род, возвеличив Человека Иисуса, в Котором было воплощено Божество Бога Сына Божия! Как Первенца славы сперва прославил Его, а затем по порядку — [и] всех тех, которые причислили себя к Его [последователям] и благодатью Духа Святого назнаменовали себя к вечной славе и вписали себя в Книгу жизни.<p > Не напрасно Церковь воспевает Божию Матерь как <em>Честнейшую Херувим и Славнейшую без сравнения Серафим</em>. Там, где возвеличился воскресший Господь, там возвысилась и Его Пресвятая Богоматерь, а также и Его святые Апостолы — по Его слову к Отцу Небесному:<p ><em>Отче! которых Ты дал Мне, хочу, чтобы там, где Я, и они были со Мною</em> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Отче! которых Ты дал Мне, хочу, чтобы там, где Я, и они были со Мною, да видят славу Мою, которую Ты дал Мне, потому что возлюбил Меня прежде основания мира.</span></span>Ин. 17:24</a>).<p > Таково необозримое следствие сошествия Бога на землю. Таков неизреченный плод Его страданий.<p > О Господи Иисусе Христе, Спаситель наш, равный только Отцу Своему и Духу Святому, помоги нам до конца выбраться из преисподней смрадных грехов и чувственного безумия. Тебе слава и [по-] хвала вовеки. Аминь.<p ><br/><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 18 (5) ноября</div></p></div></p></div>