<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Надписание сего псалма состоит из следующих слов: <b>Псалом Давиду, в воспоминание о субботе</b>. Первые два слова этого надписания означают, что псалом составлен Давидом, что несомненно подтверждается и самым содержанием его, по которому он имеет большое сходство с псалмом шестым, даже одними и теми же словами оба псалма и начинаются. Словам в воспоминание даются различные толкования. По одним (у Зигабена [7, с. 295]), оно означает: «в воспоминание грехов Давида и несчастий и злостраданий, последовавших за грехами его». По другим, в словах в воспоминание содержится указание на богослужебное употребление этого псалма у евреев. Псалом этот, вероятно, пели во время принесения хлебной жертвы, часть которой сожигалась на жертвеннике «в память» (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и принесет ее к сынам Аароновым, священникам, и возьмет полную горсть муки с елеем и со всем ливаном, и сожжет сие священник в память на жертвеннике; <i>это</i> жертва, благоухание, приятное Господу;</span></span>Лев. 2:2</a>, 9, 16), т.е. о приносящем в жертву, потому что дым жертвы, подымаясь кверху, как бы напоминал Богу о том, кто приносил Ему жертву. Последних слов в надписании: о субботе не имеется в еврейской Библии, и говорят, что они прибавлены LXX толковниками будто бы для того, чтобы яснее было для читателя все содержание псалма, который как один из покаянных псалмов составлен Давидом в воспоминание субботы, т.е. покоя, которым обладал он в состоянии невинности и которого лишился чрез грехопадение.<br /> Псалом тридцать седьмой есть молитва страждущего и кающегося грешника. Когда под бременем внешних и внутренних страданий и тяжких скорбей Давид особенно ясно почувствовал постигший его грозный гнев Божий и изнемог не только духом, но и телом, он обратился к Богу с этой покаянной молитвой, в которой, изобразив всю глубину своих страданий, выразил вместе с тем и крепкую надежду, что Господь услышит его, избавит его от врагов, ищущих его погибели, и не допустит, чтобы они восторжествовали над ним; что постигшие его бедствия вполне заслужены им, что они — горькие последствия его грехов и беззаконий. Но в то же время пророк не терял упования, что милосердый Господь не презрит сердца сокрушенного и смиренного, но поспешит на помощь к нему. А так как ни в какое другое время своей жизни Давид не претерпевал столько бедствий и страданий, как во время возмущения против него сына его Авессалома, то не без основания думают, что псалом этот составлен Давидом во время бегства его от преследования Авессалома или около того времени. Блаженный Феодорит думает, что Давид, претерпев многие и различные огорчения и бедствия и считая их наказанием за свой грех, написал этот псалом для вразумления других в том, как пагубен грех [6, с. 174].<br /><a href="/bible-index/bible/?b=230&c=37&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Псалом Давида. В воспоминание [о субботе].</i></span></span>Пс. 37:1</a><br /> Составляет надписание, о котором сказано выше.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>НАДПИСАНИЕ И СОДЕРЖАНИЕ.<br />Ст. 1) <b>Псалом давиду, в воспоминание о субботе</b>.<br /><i>Надпись псалма сего в Еврейском тексте не упоминает</i> о субботе, <i>а токмо полагает:</i> Песнь Давидова в воспоминание; <i>но седмьдесят толковники для лучшаго изъяснения материи псалма заблагоразсудили приложить слово и </i>о субботе. <i>Блаженный Августин, которому последует и святый Григорий (Беседовник), мнит, что сей псалом, яко един из покаянных, прилично сложен кающимся Давидом </i>в воспоминание субботы, <i>то есть покоя, потеряннаго в состоянии невинности, и обещаннаго в воскресение праведных: можно также разуметь и о той субботе, которую празднует благая совесть, наслаждаяся благодатию Бога, и которую теряет тот, кто согрешает, и паки о которой с воздыханием воспоминает, кто истинное покаяние приносить начинает. Итак, содержанием псалма сего есть молитва кающагося, подобная той, которая содержится во псалме 6, и которая то же самое начало имеет; почему весьма вероятно, что сия молитва сложена в то время, в которое убежал Давид из Иерусалима, по причине гонения Авессаломля</i>.<br /></div></p>