<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Ищущии душу мою значит: «люди, посягающие на мою жизнь», т.е. домогающиеся погубить меня. Мысль всего стиха может быть выражена так: те, которые домогались моей смерти, старались об этом с особенным усилием (нуждахуся); враги, видя меня оставшимся без друзей, продолжали строить мне козни, желая моей смерти. Льстивным весь день поучахуся, т.е. выдумывали козни, вседневно упражнялись в коварстве против меня; те, которые желали моего падения, произносили против меня злоречия, обвиняя (как Семей) и оклеветывая меня, говорили суетная, т.е. лживые и безосновательные обвинения, каждый день строили наветы, как и каким бы способом уловить меня.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>В предыдущем стихе сказал, что самые искренние друзья, каков был Авессалом и сообщники его, сделались врагами и возстали на него с тем, чтоб вред причинить: а здесь говорит, что и те, которые обыкновенно близ него стояли, яко то воины и рабы, отдалече стали, и во время гонения не хотели придти к нему, между тем как враги его с великим усилием старалися жизнь отнять у него. И как Давид не токмо имел таких врагов, которые искали души его, то есть, желали убить его, каковы были воины Авессаломовы; но и таких, которые поносили честь и достоинство его, каков был Семей, который <i>проклинал его проклятием горьким</i>, как повествуется в 3 книге Царств, в главе 2, и других, которые хитрые советы давали против него; как то Ахитофел, и другие: для того далее присовокупляет: <i>ищущии злая мне, глаголаху суетная, и льстивным (словесем) весь день поучахуся</i>.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div><b>Льстивным весь день поучахуся</b><br /> Беспрестанно коварствовали надо мною и говорили мне коварно, уловляя меня.</div></p>