<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>В русском переводе с греческого: «ибо стрелы Твои вонзились в меня и положил Ты на меня руку Твою», с еврейского: «и рука Твоя тяготеет на мне». Под стрелами пророк разумеет здесь вообще стрелы Божественного гнева или проявления Божественного суда над грешником, выраженного в обличительных словах, которыми уязвил Давида посланный от Бога пророк Нафан, сказав ему: «<i>Теперь не отступит меч от дома твоего во век, за то, что ты уничижил Меня, взяв жену Урии Хеттеянина и усвоив ее себе в жену</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=12&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> итак не отступит меч от дома твоего во веки, за то, что ты пренебрег Меня и взял жену Урии Хеттеянина, чтоб она была тебе женою.</span></span>2 Цар. 12:10</a>). Эти слова строгого суда Божия как стрелы вонзались в сердце Давида и причиняли ему тяжкие болезни и скорби. Вместе с тем, угрызения совести за содеянные грехи, стыд пред людьми за очевидные для всех преступления, страх суда Божия и боязнь тяжких наказаний от Бога, — все это не могло не поражать сердце Давида и удручать его великою скорбью. Под тяготеющею рукой, как и в других псалмах (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=31&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> ибо день и ночь тяготела надо мною рука Твоя; свежесть моя исчезла, как в летнюю засуху.</span></span>Пс. 31:4</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=38&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Отклони от меня удары Твои; я исчезаю от поражающей руки Твоей.</span></span>Пс. 38:11</a>), разумеется карающая грешника рука Божия, которая проявляет силу свою в постигающих его бедствиях. «Прошу о смягчении гнева Твоего, Господи, как бы так молил пророк, потому что падает на меня град стрел Твоих и рука Твоя крайне тяготеет на мне и сильно поражает меня» (блж. Феодорит [6, с. 174]).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Понеже ведал Пророк, что нет ничего сильнее ко испрошению прощения грехов, как совершенное признание греха и оплакивание онаго пред Господом, для того в сем и в нескольких следующих стихах оплакивает бедствие, которое приносит с собою смертный грех, аки бы сказал: не обличи и не накажи меня во гневе Твоем, понеже зело тяжек есть, как я испытал уже опытом моим. Ибо бедствия и скорби, приключившияся мне за грехи мои, которые Ты праведно наказываешь, яко стрелы унзоша во мне, то есть, не слегка токмо коснулися, но проникли во внутренность сердца: ибо Ты так отяготил на мне руку Твою, что стрелы оныя глубоко пронзили меня. Под именем же стрел сих разумеет ово смерть сына, от Вирсавии зачатаго, ово безчестие дщери, от роднаго брата Аммона насилованныя, ово кровосмешение и прелюбодеяние жен своих, от Авессалома оскверненных, ово изгнание свое из царства и низложение с престола, и другия сим подобныя бедствия, которыя претерпел он за грех свой, Богу его наказующу. А может быть, стрелами нарицает и оныя обличительныя слова, которыя от Нафана посланника Божия слышал: <i>сия глаголет Господь Бог Израилев: Аз есмь помазавый тя в царя над Израилем, и Аз есмь, избавивый тя от руки Сауловы. И дах ти дом господина твоего, и жены господина твоего на лоно твое, и дах ти дом Израилев и Иудин: и что яко презрел еси слово Господне, еже сотворити лукавое пред очима Его? Урию Хеттеанина убил еси мечем, и жену его поял еси себе в жену: и ныне не отступит мечь от дому твоего до века</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=12&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал Нафан Давиду: ты - тот человек, [который сделал это]. Так говорит Господь Бог Израилев: Я помазал тебя в царя над Израилем и Я избавил тебя от руки Саула,</span></span>2 Цар. 12:7</a> и след.). Таковая укоризна за презрение благодеяний, и возвещение казней без сомнения весьма тяжко пронзило душу Давида, и поразило его стыдом, боязнию и презельною печалию.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1199">Палладий (Пьянков) еп.</a><div><b>Яко стрелы Твоя унзоша во мне</b>. Стрелами в Св. Писании иногда называются болезни, скорби, несчастия (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=6&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо стрелы Вседержителя во мне; яд их пьет дух мой; ужасы Божии ополчились против меня.</span></span>Иов. 6:4</a>, 19, 21 и др.). <i>Унзоша</i> — вонзились, а не слегка поразили, остались во мне и мучат меня. Такими стрелами для Давида были убиение Амнона, гонение Авессалома, совет Ахитофела, ругательство Семея и другие бедствия. «Стрелами, говорит св. Афанасий, Давид называет карательные силы». <br /><b>Утвердил еси на мне руку Твою</b>. Утверждать руку на ком значит — отягощать руку, в переносном смысле, — отягощать наказаниями, бедствиями и т. п. По бл. Феодориту, «сии слова взяты с человека, который не оказывает пощады и наносит многие удары».<br /></div></p></div>