<div><p ><div><b>Молю убо вас, братие, щедротами Божиими</b>. <br />Апостол дает законы, и скрывает власть свою, и, прося, предлагает учение, напоминает и о Божием человеколюбии, о котором выше говорил пространно. О чем же молит?<br /><b>Представите телеса ваша жертву живу, святу, благоугодну Богови, словесное служение ваше</b>. <br />Убеждал уже он соделать члены <i>оружиями правды, представить себе Богови яко от мертвых живых </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и не предавайте членов ваших греху в орудия неправды, но представьте себя Богу, как оживших из мертвых, и члены ваши Богу в орудия праведности.</span></span>Рим. 6:13</a>), а здесь советует соделать члены жертвою и называет жертву живою, потому что повелевает не закланными быть телом, но мертвыми для греха и не приемлющими в себя никакой его действенности. Наименовал же жертву сию святою, словесною и благоугодною, по сравнению с жертвоприношениями бессловесных, и показывая, что ею благоугождается Владыка Бог. Ибо устами всех, можно так сказать, пророков Бог порицает жертвы бессловесные, узаконяет же сию жертву. Сказано: <i>Пожри Богови жертву хвалы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Принеси в жертву Богу хвалу и воздай Всевышнему обеты твои,</span></span>Пс. 49:14</a>), и: <i>Жертва хвалы прославит Мя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Кто приносит в жертву хвалу, тот чтит Меня, и кто наблюдает за путем своим, тому явлю Я спасение Божие".</span></span>Пс. 49:23</a>), и тысячи подобных мест можно найти в Божественном Писании.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=11&v=36">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=12&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>