<div><p ><div><b>И не сообразуйтеся веку сему</b>. <br />Образами Апостол называет свойственное настоящему веку, как-то: богатство, владычество и иные виды знатности; действительностию же — будущее, как постоянное и всегда продолжающееся. Так и в другом месте говорит: <i> Преходит бо образ мира сего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> и пользующиеся миром сим, как не пользующиеся; ибо проходит образ мира сего.</span></span>1 Кор. 7:31</a>), потому что многие из высшего благополучия ниспадали в крайнюю бедность; другим, родившимся от нищих, вверялись высокие начальственные должности; другие опять, поднимавшие вверх брови, надмевавшиеся собою и думавшие о себе, что всех они лучше, внезапно быв похищены, соделались смрадным прахом. Посему божественному Апостолу желательно, чтобы не обольщались мы этим и не любили образа жизни сей, но стремились к тому, что приводит к жизни вечной.<br /><br /><b>Но преобразуйтеся обновлением ума вашего, во еже искушати вам, что есть воля Божия благая и угодная и совершенная</b>. <br />Здесь и уклонившихся к худшему увещает возвратиться к лучшему, ибо сие выражается словом: <i>преобразуйтеся</i>. Дал же видеть, сколько разности у добродетели с настоящим: ибо настоящее назвал просто образом (σχήµα), а добродетель существенным образом (µορφή). Существенный же образ означает действительную вещь, но просто образ есть нечто удоборазлагающееся. Показал же Апостол и свободу души, повелев ей, и обновлять помысл и отличать лучшее от худшего, ибо сие, сказал Апостол, значит: служить Богу. Научает же, что именно, и прежде всего прочего, воспрещает кичливость и узаконяет смиренномудрие. Ибо говорит:<br /><br />(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> По данной мне благодати, всякому из вас говорю: не думайте <i>о себе</i> более, нежели должно думать; но думайте скромно, по мере веры, какую каждому Бог уделил.</span></span>Рим. 12:3</a>) <i> Глаголю бо благодатию давшеюся мне, всякому сущему в вас не мудрствовати паче, еже подобает мудрствовати, но мудрствовати в целомудрии.</i> </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=12&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=12&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>