<div><p ><div>Что, однако, означают слова в той же главе Евангелия о том, что <i>все уснули, как жених замедлил </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И как жених замедлил, то задремали все и уснули.</span></span>Мф. 25:5</a>)? Если бы мы поняли этот сон в том смысле, что <i>по причине умножения беззакония охладевает любовь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и, по причине умножения беззакония, во многих охладеет любовь;</span></span>Мф. 24:12</a>), поскольку медлит суд, для совершения которого придет Христос, каким бы образом мы отнесли эти слова к мудрым девам (См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=1&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Тогда подобно будет Царство Небесное десяти девам, которые, взяв светильники свои, вышли навстречу жениху.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Из них пять было мудрых и пять неразумных.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Неразумные, взяв светильники свои, не взяли с собою масла.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Мудрые же, вместе со светильниками своими, взяли масла в сосудах своих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И как жених замедлил, то задремали все и уснули.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но в полночь раздался крик: вот, жених идет, выходите навстречу ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Тогда встали все девы те и поправили светильники свои.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Неразумные же сказали мудрым: дайте нам вашего масла, потому что светильники наши гаснут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> А мудрые отвечали: чтобы не случилось недостатка и у нас и у вас, пойдите лучше к продающим и купите себе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Когда же пошли они покупать, пришел жених, и готовые вошли с ним на брачный пир, и двери затворились;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> после приходят и прочие девы, и говорят: Господи! Господи! отвори нам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Он же сказал им в ответ: истинно говорю вам: не знаю вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Итак, бодрствуйте, потому что не знаете ни дня, ни часа, в который приидет Сын Человеческий.</span></span>Мф. 25:1-13</a>), ведь мудрые девы, скорее, среди тех, о ком сказано: <i>претерпевший же до конца спасется</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и будете ненавидимы всеми за имя Мое; претерпевший же до конца спасется.</span></span>Мф. 10:22</a>)? Итак, сказано <i>все уснули</i> потому, что не только неразумные, поступающие хорошо пред людьми ради их похвалы (Ср.<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Смотрите, не творите милостыни вашей пред людьми с тем, чтобы они видели вас: иначе не будет вам награды от Отца вашего Небесного.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Итак, когда творишь милостыню, не труби перед собою, как делают лицемеры в синагогах и на улицах, чтобы прославляли их люди. Истинно говорю вам: они уже получают награду свою.</span></span>Мф. 6:1-2</a>), но также и мудрые, которые поступают так, чтобы славить Бога, изведают эту смерть - ибо умирают и те, и другие. И смерть эта в Писаниях часто называется смертью почивших, из-за будущего воскресения, похожего на пробуждение. Потому и апостол говорит: <b>Не хочу же оставить вас, братия, в неведении об усопших,</b> и в другом месте: <i>из которых большая часть доныне в живых, а некоторые и почили</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> потом явился более нежели пятистам братий в одно время, из которых большая часть доныне в живых, а некоторые и почили;</span></span>1 Кор. 15:6</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Послания 140.<br />Сl. 0262, 140.44.32.224.5.</span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Действительно, ты не должен считать себя покинутым, поскольку во внутреннем человеке у тебя присутствует Христос по вере в сердце твоем (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> да даст вам, по богатству славы Своей, крепко утвердиться Духом Его во внутреннем человеке,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> верою вселиться Христу в сердца ваши,</span></span>Еф. 3:16-17</a>). Тебе ли должно <i>скорбеть,</i> как язычники, не имеющие надежды, когда, благодаря вернейшему обещанию, у нас есть надежда, что в этой жизни мы, собирающиеся ее покинуть, некоторых наших близких, которые от нас уходят, не потеряли, а послали впереди себя к той жизни, в которую придем и в которой они нам будут дороги и любезны, без всякого страха разлуки, по крайней мере, настолько же, насколько были близки.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Послания 92.<br />Сl. 0262, 92.34.2.1.436.12. </span></div><br /></span></div><br />Он не просто говорит: «дабы вы не скорбели», но - д<b>абы вы не скорбели</b> так, как язычники, <b>не имеющие надежды.</b> Итак, нужно, чтобы вы скорбели, но скорбящего пусть утешает надежда.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповеди 173.<br />Сl. 0284, 173.PL38.939.15.<br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=4&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=4&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>