<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>Аминь! аллилуия!:</b> см. <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=19&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> После сего я услышал на небе громкий голос как бы многочисленного народа, который говорил: аллилуия! спасение и слава, и честь и сила Господу нашему!</span></span>Откр. 19:1</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Они падают, потому что вновь видят конец мировой истории, видят, что закончилось время зла, которое набухало и созревало со времен Нимрода. Многотысячелетняя история отступничества человечества завершилась, и поэтому высшие представители человечества вместе с Ангелами падают перед Богом, свидетельствуя о своем согласии с этим. Они вынесли свой приговор — недаром в Писании предсказано, что в конце Суд будет Богом передан святым. Люди будут сами судить за Христа, хотя, конечно, явится Сам Христос, но святые засвидетельствуют Его приговор своим согласием. Ведь они сами явили своей жизнью возможность жить по заповедям Божиим. Пророк Исаия пишет: «<i>И убитые их будут разбросаны, и от трупов их поднимется смрад, и горы размокнут от крови их. И истлеет все небесное воинство</i><a href="#678448_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>;<i> и небеса свернутся, как свиток книжный; и все воинство их падет, как спадает лист с виноградной лозы, и как увядший лист — со смоковницы. Ибо упился меч Мой на небесах: вот, для суда нисходит он на Едом и на народ, преданный Мною заклятию. Меч Господа наполнится кровью, утучнеет от тука, от крови агнцев и козлов, от тука с почек овнов: ибо жертва у Господа в Восоре и большое заклание в земле Едома. И буйволы падут с ними и тельцы вместе с волами, и упьется земля их кровью, и прах их утучнеет от тука. Ибо день мщения у Господа, год возмездия за Сион. И превратятся реки его в смолу, и прах его — в серу, и будет земля его горящею смолою: не будет гаснуть ни днем, ни ночью; вечно будет восходить дым ее; будет от рода в род оставаться опустелою; во веки веков никто не пройдет по ней; и завладеют ею пеликан и еж; и филин и ворон поселятся в ней; и протянут по ней вервь разорения и отвес уничтожения. Никого не останется там из знатных ее, кого можно было бы призвать на царство, и все князья ее будут ничто. И зарастут дворцы ее колючими растениями, крапивою и репейником — твердыни ее; и будет она жилищем шакалов, пристанищем страусов. И звери пустыни будут встречаться с дикими кошками, и лешие будут перекликаться один с другим; там будет отдыхать ночное привидение и находить себе покой. Там угнездится летучий змей, будет класть яйца и выводить детей и собирать их под тень свою; там и коршуны будут собираться один к другому. Отыщите в книге Господней и прочитайте; ни одно из сих не преминет придти, и одно другим не заменится. Ибо сами уста Его повелели, и сам дух Его соберет их. И Сам Он бросил им жребий, и Его рука разделила им ее мерою; во веки будут они владеть ею, из рода в род будут жить на ней</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=34&s=3&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И убитые их будут разбросаны, и от трупов их поднимется смрад, и горы размокнут от крови их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И истлеет все небесное воинство*; и небеса свернутся, как свиток книжный; и все воинство их падет, как спадает лист с виноградной лозы, и как увядший лист - со смоковницы. <i>//*Звезды.</i></span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо упился меч Мой на небесах: вот, для суда нисходит он на Едом и на народ, преданный Мною заклятию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Меч Господа наполнится кровью, утучнеет от тука, от крови агнцев и козлов, от тука с почек овнов: ибо жертва у Господа в Восоре и большое заклание в земле Едома.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И буйволы падут с ними и тельцы вместе с волами, и упьется земля их кровью, и прах их утучнеет от тука.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ибо день мщения у Господа, год возмездия за Сион.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И превратятся реки его в смолу, и прах его - в серу, и будет земля его горящею смолою:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> не будет гаснуть ни днем, ни ночью; вечно будет восходить дым ее; будет от рода в род оставаться опустелою; во веки веков никто не пройдет по ней;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и завладеют ею пеликан и еж; и филин и ворон поселятся в ней; и протянут по ней вервь разорения и отвес уничтожения.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Никого не останется там из знатных ее, кого можно было бы призвать на царство, и все князья ее будут ничто.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И зарастут дворцы ее колючими растениями, крапивою и репейником - твердыни ее; и будет она жилищем шакалов, пристанищем страусов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И звери пустыни будут встречаться с дикими кошками, и лешие будут перекликаться один с другим; там будет отдыхать ночное привидение и находить себе покой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Там угнездится летучий змей, будет класть яйца и выводить детей и собирать их под тень свою; там и коршуны будут собираться один к другому.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Отыщите в книге Господней и прочитайте; ни одно из сих не преминет придти, и одно другим не заменится. Ибо сами уста Его повелели, и сам дух Его соберет их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И Сам Он бросил им жребий, и Его рука разделила им ее мерою; во веки будут они владеть ею, из рода в род будут жить на ней.</span></span>Ис. 34:3-17</a>).<br /><br />Так говорится у пророка о земле проклятья. И праведники подтверждают, что древнее пророчество, данное за семь веков до Христа, исполняется. Двадцать четыре старца с четырьмя живыми существами, увидев исполнившиеся пророчества, говорят: «аминь» — все так и произошло. А в конце будет Некто, кто скажет «аминь» всей вселенной, то есть возвестит ее конец. Это будет Иисус Христос, и Аминь — одно из Его имен. И все двадцать четыре старца скажут «аминь» мировому закулисью, которого сегодня многие боятся. Святые говорят: «Хвалите Господа за то, что все это рухнуло!»<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="678448_1" class="note-item" href="#678448_1">1</a> Злые ангелы истлеют.</li></ul></div></div></p></div>