<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Предмет ликования составляет то, что наступает время празднования брака Агнца. Под «<b>браком</b>» или «брачным пиршеством» разумеется вообще состояние духовного веселия Церкви. Под женихом Церкви разумеется Агнец – Господь Иисус Христос, Глава таинственного Своего Тела; под невестой и женой Агнца разумеется Церковь (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Мужья, любите своих жен, как и Христос возлюбил Церковь и предал Себя за нее,</span></span>Еф. 5:25</a>). Самый брак означает тесное соединение Господа Иисуса Христа с Его Церковью, запечатленное верностью, с той и другой стороны подтвержденною заветом, как бы взаимным договором (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=2&s=18&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И заключу в то время для них союз с полевыми зверями и с птицами небесными, и с пресмыкающимися по земле; и лук, и меч, и войну истреблю от земли той, и дам им жить в безопасности.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И обручу тебя Мне навек, и обручу тебя Мне в правде и суде, в благости и милосердии.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И обручу тебя Мне в верности, и ты познаешь Господа.</span></span>Ос. 2:18-20</a>). Брачное пиршество означает наслаждение полнотой благодати Божией, которая силою искупительных заслуг Христовых обильно будет подаваться всем истинным членам Церкви Христовой, радовать и веселить их неизреченными благами.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1112">Александр (Милеант) еп.</a><div>В последующих видениях тайнозритель еще несколько раз описывает святых. В 19-ой главе Апокалипсиса брачная песнь спасенных говорит о приближении «<b>брака</b>» между Агнцем и святыми, т.е. о наступлении самого близкого общения между Богом и праведниками, (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=19&s=1&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> После сего я услышал на небе громкий голос как бы многочисленного народа, который говорил: аллилуия! спасение и слава, и честь и сила Господу нашему!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо истинны и праведны суды Его: потому что Он осудил ту великую любодейцу, которая растлила землю любодейством своим, и взыскал кровь рабов Своих от руки ее.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И вторично сказали: аллилуия! И дым ее восходил во веки веков.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Тогда двадцать четыре старца и четыре животных пали и поклонились Богу, сидящему на престоле, говоря: аминь! аллилуия!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И голос от престола исшел, говорящий: хвалите Бога нашего, все рабы Его и боящиеся Его, малые и великие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И слышал я как бы голос многочисленного народа, как бы шум вод многих, как бы голос громов сильных, говорящих: аллилуия! ибо воцарился Господь Бог Вседержитель.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Возрадуемся и возвеселимся и воздадим Ему славу; ибо наступил брак Агнца, и жена Его приготовила себя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И дано было ей облечься в виссон чистый и светлый; виссон же есть праведность святых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал мне <i>Ангел</i>: напиши: блаженны званые на брачную вечерю Агнца. И сказал мне: сии суть истинные слова Божии.</span></span>Откр. 19:1-9</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=21&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И услышал я громкий голос с неба, говорящий: се, скиния Бога с человеками, и Он будет обитать с ними; они будут Его народом, и Сам Бог с ними будет Богом их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И отрет Бог всякую слезу с очей их, и смерти не будет уже; ни плача, ни вопля, ни болезни уже не будет, ибо прежнее прошло.</span></span>Откр. 21:3-4</a>). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Здесь мы видим осуществление, завершение всех древних пророчеств и образов Ветхого Завета: еще начиная с Книги Премудрости, со времен ранних пророков — царя Давида, говорилось о том, что Израиль — Невеста Бога. То есть народ Завета — это Невеста, с которой Бог заключил союз и соединился, как муж соединяется с женою. И вот это брачное соединение, по образцу которого строятся и земные браки, наконец-то, осуществляется. Агнец Христос приготовил себе Невесту — Церковь Божию, она стала совершенной; все искупленное человечество доросло до совершенства, как говорится в Писании, и наступает брак Агнца. Об этом в Псалтыри написано так: «<i>Излилось из сердца моего слово благое; я говорю: песнь моя о Царе; язык мой — трость скорописца. Ты прекраснее сынов человеческих; благодать излилась из уст Твоих; посему благословил Тебя Бог на веки. Препояшь Себя по бедру мечом Твоим, Сильный, славою Твоею и красотою Твоею, и в сем украшении Твоем поспеши, воссядь на колесницу ради истины и кротости и правды, и десница Твоя покажет Тебе дивные дела. Остры стрелы Твои, [Сильный], — народы падут пред Тобою, — они — в сердце врагов Царя. Престол Твой, Боже, вовек; жезл правоты — жезл царства Твоего. Ты возлюбил правду и возненавидел беззаконие, посему помазал Тебя, Боже, Бог Твой елеем радости более соучастников Твоих</i>.<a href="#678451_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <i>Все одежды Твои, как смирна и алой и касия; из чертогов слоновой кости увеселяют Тебя. Дочери царей между почетными у Тебя; стала царица одесную Тебя в Офирском золоте</i>.<a href="#678451_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> <i>Слыши, дщерь, и смотри, и приклони ухо твое, и забудь народ твой и дом отца твоего. И возжелает Царь красоты твоей; ибо Он Господь твой, и ты поклонись Ему. И дочь Тира с дарами, и богатейшие из народа будут умолять лице Твое. Вся слава дщери Царя внутри; одежда ее шита золотом; в испещренной одежде ведется она к Царю; за нею ведутся к Тебе девы, подруги ее, приводятся с весельем и ликованьем, входят в чертог Царя. Вместо отцов Твоих, будут сыновья Твои; Ты поставишь их князьями по всей земле. Сделаю имя Твое памятным в род и род; посему народы будут славить Тебя во веки и веки</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=2&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Излилось из сердца моего слово благое; я говорю: песнь моя о Царе; язык мой - трость скорописца.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ты прекраснее сынов человеческих; благодать излилась из уст Твоих; посему благословил Тебя Бог на веки.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Препояшь Себя по бедру мечом Твоим, Сильный, славою Твоею и красотою Твоею,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и в сем украшении Твоем поспеши, воссядь на колесницу ради истины и кротости и правды, и десница Твоя покажет Тебе дивные дела.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Остры стрелы Твои; - народы падут пред Тобою, - они - в сердце врагов Царя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Престол Твой, Боже, вовек; жезл правоты - жезл царства Твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ты возлюбил правду и возненавидел беззаконие, посему помазал Тебя, Боже, Бог Твой елеем радости более соучастников Твоих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Все одежды Твои, как смирна и алой и касия; из чертогов слоновой кости увеселяют Тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Дочери царей между почетными у Тебя; стала царица одесную Тебя в Офирском золоте.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Слыши, дщерь, и смотри, и приклони ухо твое, и забудь народ твой и дом отца твоего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И возжелает Царь красоты твоей; ибо Он Господь твой, и ты поклонись Ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И дочь Тира с дарами, и богатейшие из народа будут умолять лице Твое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вся слава дщери Царя внутри; одежда ее шита золотом;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> в испещренной одежде ведется она к Царю; за нею ведутся к Тебе девы, подруги ее,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> приводятся с весельем и ликованьем, входят в чертог Царя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Вместо отцов Твоих, будут сыновья Твои; Ты поставишь их князьями по всей земле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Сделаю имя Твое памятным в род и род; посему народы будут славить Тебя во веки и веки.</span></span>Пс. 44:2-18</a>).<br />Это древнее предсказание о браке Агнца и Его Невесты — Церкви, теперь она уже называется Женою, потому что соединилась с Агнцем навсегда. «<b>И жена Его приготовила себя</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=19&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Возрадуемся и возвеселимся и воздадим Ему славу; ибо наступил брак Агнца, и жена Его приготовила себя.</span></span>Откр. 19:7</a>), то есть рост Церкви, происходивший на земле, уже завершен. В Церкви христиане рождались для вечности, однако ее история не заканчивается на земле — ее духовное возрастание будет продолжено и за пределами времени. Святые люди созревали и постепенно росли до конца времен. Так что сейчас они — еще более великие святые, чем были на момент смерти, они все возрастают и возрастают и уходят в глубины Божественной жизни. Приходит, наконец, то время, когда строительство Царства Божиего заканчивается. Автор книги «Пастырь» — Ерм — видел, как строилась прекрасная башня на воде из блестящих квадратных камней, как брали камни — некоторые доставали со дна, другие брали из земли. «Камни, извлеченные со дна, сразу клали в здание, потому что они были гладкие и ровные и так плотно примыкали один к другому, что соединения их нельзя было заметить, и башня казалась возведенной из одного камня, — пишет Ерм. — Камни же, принесенные из земли, не все использовались для строительства. Некоторые из них строители откладывали, потому что были они шероховаты, или с трещинами, или светлы и круглы и не годились для здания башни. А некоторые камни они раскалывали и отбрасывали далеко в сторону. И отброшенные камни‹…› падали на дорогу и, не оставаясь на ней, скатывались: одни в место пустынное, другие попадали в огонь и горели, иные падали близ воды и не могли скатиться в воду, хотя и стремились попасть в нее». Башня — это Церковь. Почему же она строилась на воде? «Жизнь через воду спасена и спасется!» — такой ответ находим в книге. Речь идет о Крещении, ведь войти в Церковь никаким другим способом нельзя, как только через это Таинство. Башня же «основана Словом всемогущего и преславного имени и держится невидимою Силою Господа». Строители — «Ангелы Божии, которым Господь вверил все свое творение для того, чтобы они умножали, благоустраивали и управляли Его творением: их силами и будет окончено строительство башни». Камни квадратные и белые, хорошо приходящиеся один к другому своими соединениями, — апостолы, епископы, учителя и дьяконы, которые ходили в святом учении Божием, всегда пребывали в мире и согласии и слушали взаимно друг друга. А камни, извлекаемые из глубины и закладываемые в здание и соприкасающиеся с прочими камнями, — это те, которые пострадали за имя Господа. Неотделанные камни в основании башни — ветхозаветные пророки и праведники. Камни в самом здании — новообращенные и верные. Камни в стороне от башни — согрешившие и желающие покаяться. Камни, которые раскалывают и отбрасывают далеко от башни, — сыны беззакония, они веровали притворно. Шероховатые камни — познавшие истину, но не оставшиеся в ней. Камни с трещинами — те, которые держат в сердцах вражду друг к другу. Камни меньшего размера — уверовавшие, но еще имеющие неправды. «Белые и круглые камни — это те, которые имеют веру, но имеют и богатства века сего; и когда придет гонение, то ради богатств своих и попечений они отрекутся от Господа. Когда отсечены будут богатства их‹…› тогда они будут полезны Господу для здания. Ибо как круглый камень, пока не будет обсечен и не лишится некоторых своих частей, не сможет стать квадратным, так и богатые в нынешнем веке, если не лишатся своих богатств, не смогут быть угодными Господу». Отброшенные далеко от башни камни — уверовавшие, но оставившие истинный путь в надежде найти лучший. Камни, упавшие в огонь и горевшие, — те, которые навсегда отказались от живого Бога. Камни, падавшие близ воды, — слышавшие Слово и желающие креститься, но передумавшие и отдающиеся порокам. Когда башня будет построена, тогда и будет конец, поэтому нужно спешить. В Откровении мы видим, что башня завершена — Церковь наполнилась, она достигла полноты, и больше никто крещен не будет — спасение для язычников закончилось.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="678451_1" class="note-item" href="#678451_1">1</a> Бог Отец помазует елеем радости (Духом Святым) Сына Своего на Царство. Соучастники — это христиане, участвующие в Помазании Христа. Слово «Христос» переводится как «помазанник», а слово «христиане» можно условно перевести как «участвующие в помазании».<br /></li><li><a id="678451_2" class="note-item" href="#678451_2">2</a> Это образ Богородицы и Церкви. Офирское золото, из страны Офир, было наиболее очищенным золотом, самым ценным в те времена.<br /><br /></li></ul></div></div></p></div>