<p ><div>Опять сказал Бог священному Моисею: <b>положи руку твою к себе в пазуху. И он положил руку свою к себе в пазуху, вынул ее, и вот, рука его побелела от проказы, как снег.</b> <i>[Еще] сказал: положи опять руку твою к себе в пазуху. И он положил руку свою к себе в пазуху; и вынул ее из пазухи своей, и вот, она опять стала такою же, как тело его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Еще сказал ему Господь: положи руку твою к себе в пазуху. И он положил руку свою к себе в пазуху, вынул ее [из пазухи своей], и вот, рука его побелела от проказы, как снег.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> [Еще] сказал [ему Господь]: положи опять руку твою к себе в пазуху. И он положил руку свою к себе в пазуху; и вынул ее из пазухи своей, и вот, она опять стала такою же, как тело его.</span></span>Исх. 4:6-7</a>). Более всего приличествует Богу возможность избавить от проказы. Страдания, достигшие такой жестокости, что не уступают и самым опытам врачебного искусства, нуждаются уже в иной помощи, в помощи одной власти свыше, которой противостоять ничто не может, но все доступно и удобоисполнимо. А проказа принадлежит к числу неизлечимых болезней. Но что безнадежно по мнению людей и невозможно у них, то возможно у Него. И что в отношении к Богу всяческих ничего вообще нельзя представить, чего Он не мог бы совершить, это Он показал в исцелении прокаженной руки Моисея, дабы отсюда ведали званные, то есть израильтяне, что хотя они и терпели неизбежное зло, находясь под игом злобных египтян и как бы страдая самою тяжкою болезнью, рабством у них, однако у них есть весьма искусный врач, умеющий и легко могущий отгнать самые безнадежные из страданий, и сделать это легко и скоро. Ибо как только вложил Моисей руку в недро (за пазуху), он избавился от болезни. Ни на что иное, как я думаю, не указует прикровенно дело это: потому что многие из израильтян, долгое время живя в Египте, удалялись от преданной им свыше и от отцов умеренности, сживаясь, напротив, с местными нравами и все глубже и глубже падая, и, по слову пророка, и служили твари вместо Творца (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Они заменили истину Божию ложью, и поклонялись, и служили твари вместо Творца, Который благословен во веки, аминь.</span></span>Рим. 1:25</a>; ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=105&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и променяли славу свою на изображение вола, ядущего траву.</span></span>Пс. 105:20</a>). Они впали во всякий вид нечистоты и наконец как бы умерший и бездыханный имели ум. Ибо проказа есть знамение нечистоты и мертвосте. Но чрез это чудо они тайноводствуемы были к тому, что если Бог снова воззовет их и утвердит в разуме, то они признают удобоотвратимою нечистоту свою и весьма легко отринут скверну, приразившуюся от мысленной мертвости. И вот об этом именно и сказано нами. А что и таинство Христово сеннописуемо было в свою очередь также в поражении проказою и вторичном очищении руки Моисея, об этом я теперь попытаюсь сказать. Что вся быша чрез Сына, без Него ничто не начало быть, об этом весьма ясно свидетельствует нам божественный Евангелист Иоанн (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть.</span></span>Ин. 1:3</a>). Поелику же Отец все, что бы ни делал, делает чрез Него, то посему и богодухновенное Писание именует нам Сына рукою, мышцею и десницею Отца. Так, например, божественный Исайя говорит: Кто поверил слышанному от нас, и кому открылась мышца Господня? (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Кто поверил слышанному от нас, и кому открылась мышца Господня?</span></span>Ис. 53:1</a>) Ибо жестокосердыми и необузданными и весьма недугующими непокоривостию пребыли несчастные иудеи. И Словом Господним самые небеса утвердишася, говорит Давид (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=32&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Словом Господа сотворены небеса, и духом уст Его - все воинство их:</span></span>Пс. 32:6</a>). Устами же пророков Бог и Отец утверждал, говоря: рука моя утверди небо (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=48&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Моя рука основала землю, и Моя десница распростерла небеса; призову их, и они предстанут вместе.</span></span>Ис. 48:13</a>). Взывал Он к тому еще и в иных местах: Я с тобою; не смущайся, ибо Я Бог твой; Я укреплю тебя, и помогу тебе, и поддержу тебя десницею правды Моей (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=41&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> не бойся, ибо Я с тобою; не смущайся, ибо Я Бог твой; Я укреплю тебя, и помогу тебе, и поддержу тебя десницею правды Моей.</span></span>Ис. 41:10</a>). Таким образом, рукою богодухновенное Писание обыкновенно называет Сына. Теперь смотри же, как рука Моисея то сокрывается в недре его, то затем износится наружу и видится в проказе, потом опять влагается в недро его и тотчас является избавленною от недуга. Созерцая мысленно таинство и образ вочеловечения и стараясь усмотреть, в чем он состоит и как совершился, мы найдем совершившимся следующее. Сын был в недрах Бога и Отца, и чрез Него Отец все сотворил; потому что Он есть мышца высокая, всесильная рука и досточудная десница. Когда же Он некоторым образом вышел из своего места, соделавшись человеком, и принял на себя немощи наши, по слову пророка (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Но Он взял на Себя наши немощи и понес наши болезни; а мы думали, [<i>что</i>] Он был поражаем, наказуем и уничижен Богом.</span></span>Ис. 53:4</a>), то подвергся подозрению и нечистоте. Ибо нечисто пред Богом естество человеческое, если истинно то, что говорит пророк Исайя: Все мы сделались - как нечистый, и вся праведность наша (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=64&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Все мы сделались - как нечистый, и вся праведность наша - как запачканная одежда; и все мы поблекли, как лист, и беззакония наши, как ветер, уносят нас.</span></span>Ис. 64:6</a>). Итак, снисшедши до человеческого естества, подвергся подозрению в нечистоте Всечистый и живущий во свете непреступном. И подлинно так заблуждались несчастные иудеи, что именовали Его и винопийцею (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Пришел Сын Человеческий, ест и пьет; и говорят: вот человек, который любит есть и пить вино, друг мытарям и грешникам. И оправдана премудрость чадами ее.</span></span>Мф. 11:19</a>) и самарянином (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> На это Иудеи отвечали и сказали Ему: не правду ли мы говорим, что Ты Самарянин и что бес в Тебе?</span></span>Ин. 8:48</a>) и рожденным от блуда (ст. 41), а кроме того и грешником, потому что они говорили исцеленному слепому от рождения: воздай славу Богу; мы знаем, что Человек Тот грешник (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Итак, вторично призвали человека, который был слеп, и сказали ему: воздай славу Богу; мы знаем, что Человек Тот грешник.</span></span>Ин. 9:24</a>). Но никогда они, я думаю, не дошли бы до такого безумия, чтобы говорить таковое и раскрывать необузданные уста на Него, если бы ведали, что Он есть Бог по естеству. Когда же Он, бывший в подозрении нечистоты как человек, доведши до конца премудрое домостроительство спасения нашего, восшел ко Отцу и возвратился в недра Его: тогда, и только тогда, устранил подозрение в том, что был одинаково с нами в мертвости и нечистоте. Славословится же как Бог, славословится от всех как Господь, как Святый святых, как просвещающий тварь и духам человеческим и живущим на земле Сам подавая силу, чтобы побороть могущего все осквернять. А что Сын воспринял человечество по домостроительству ради нас, что Он был под законом и со беззаконными вменен был, но потом опять восшел в свойственную и присущую Ему от начала честь и славу, в этом Он убедит сам, говоря Небесному Отцу: <i>прославь Меня Ты, Отче, у Тебя Самого славою, которую Я имел у Тебя прежде бытия мира</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И ныне прославь Меня Ты, Отче, у Тебя Самого славою, которую Я имел у Тебя прежде бытия мира.</span></span>Ин. 17:5</a>). Видишь ли, что Он освобождается от привзошедшего временно и что не против воли совершил домостроительство с плотию, но при том как бы спешил возвратиться к славе Божества и все превосходящему достоинству? Посему и блаженный Павел говорит: <i>если же и знали Христа по плоти, то ныне уже не знаем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Потому отныне мы никого не знаем по плоти; если же и знали Христа по плоти, то ныне уже не знаем.</span></span>2 Кор. 5:16</a>), потому что Он воскрес из мертвых и восшел ко Отцу с плотию. Но если же, сказано, не знаем по плоти, то есть как подверженного плотским побуждениям, побуждениям, говорю, естественным и неповинным. Ибо прежде Честного Креста Он и алкал, как о Нем говорится (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и, постившись сорок дней и сорок ночей, напоследок взалкал.</span></span>Мф. 4:2</a>), и утомлялся от пути (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Там был колодезь Иаковлев. Иисус, утрудившись от пути, сел у колодезя. Было около шестого часа.</span></span>Ин. 4:6</a>) и огорчался (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Тогда говорит им Иисус: душа Моя скорбит смертельно; побудьте здесь и бодрствуйте со Мною.</span></span>Мф. 26:38</a>), наконец претерпел ради нас и самую смерть на древе. Но ныне Его уже не знаем находящимся в таких состояниях. Однажды умерши, Он уже не умирает (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> зная, что Христос, воскреснув из мертвых, уже не умирает: смерть уже не имеет над Ним власти.</span></span>Рим. 6:9</a>). Ибо нетленен Христос: Он есть жизнь по естеству и жизни податель, так как и произошел от жизни Отца.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Глафиры, или искусные объяснения избранных мест из Книги Исход</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=3&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=4&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
