<p ><div><br /><br />Достаточно изобличив тех, которые сделались невосприимчивыми к истине, и ясно указав им на ожидающее их наказание, если они не захотят последовать евангельскому учению, но будут по прежнему поднимать гордую и непокорную выю своего ума — благовременно обращается с словами ободрения к тем потомкам Израиля, которые уверовали, ибо не совсем погиб народ Иудейский, но спасся останок, по изречению пророка. Итак многие, как написано в Деяниях Святых Апостолов, приняли слово о Христе и познали явление славы Его. К ним-то и обращается и говорит: <b>послушайте мене гонящии правду</b> (τὸ δίκαιον) и взыскающии Господа. Правду употребляет вместо: оправдания (δικαιοσύνη), очевидно, чрез Христа, то есть чрез веру в Него, оправдывающую нечестивого и освобождающую нечистых от всякой скверны, освящающую в Духе и сообщающую славную похвалу сыноположения. <b>Гонящии же правду</b> означает не то, что они преследуют и изгоняют ее из своих мыслей, но как бы бегут к ней, чтоб усвоить ее. Нечто подобное сказал и божественный Давид: <i> взыщи мира, и пожени и</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Уклоняйся от зла и делай добро; ищи мира и следуй за ним.</span></span>Пс. 33:15</a>), то есть понимай это сообразно с тем, что сказано у одного из святых пророков: <i>в чем постигну Господа? срящу Бога моего вышняго</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> "С чем предстать мне пред Господом, преклониться пред Богом небесным? Предстать ли пред Ним со всесожжениями, с тельцами однолетними?</span></span>Мих. 6:6</a>). Итак гонят правду, как я сказал, с тем, чтобы обретши восхитить ее. А это — те, которые ищут самого Господа, то есть Христа, и обретают Его чрез веру, когда призывает их к тому Бог и Отец. Так и Христос негде сказал народу Иудейскому: <i>не ропщите между собою: никтоже может приити ко мне, аще не Отец пославый мя привлечет его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Иисус сказал им в ответ: не ропщите между собою.</span></span>Ин. 6:43</a>). Кроме того обрати внимание на следующее. Бог обращается с речью не ко всем вообще, но к, тем, которые суть <b>гонящии правду</b> и взыскающии Его (Господа) теми способами, о которых мы только что сказали. Итак Богом наученными оказываются все, кои чрез веру призваны во Христе к познанию истины. А на что хочет указать здесь и какая сущность мыслей, об этом скажем сколько можем. Весьма велико было число Иудеев, но очень немногие из них уверовали. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=50&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=51&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
