<p ><div>См. ст. 1<br />Однако ж, что уверовавшие дойдут некогда до неисчислимого множества, когда к тем, кои от обрезания присоединятся и те, кои от необрезания, то есть, язычники, ибо Бог соберет их, — в этом старается удостоверить, взяв в пример или в подтверждение упования на это божественного Авраама и с ним Сарру. И это потому, что они сделались корнем всего народа, хотя находились в старческом и преклонном возрасте и не питали надежды на то, что могут иметь детей; ибо он был уже ста лет, а она была неплодною и утратившею способность деторождения. Но так как для Бога нет ничего невозможного, напротив все легко и удобоисполнимо; то они сделались началом и корнем множества людей, соперничествующего с небесными светилами, как божественному Аврааму сказано негде, чтоб он посмотрел на звезды и уверовал, что семя его будет пo числу равно звездам (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> то Я благословляя благословлю тебя и умножая умножу семя твое, как звезды небесные и как песок на берегу моря; и овладеет семя твое городами врагов своих;</span></span>Быт. 22:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=26&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> умножу потомство твое, как звезды небесные, и дам потомству твоему все земли сии; благословятся в семени твоем все народы земные,</span></span>Быт. 26:4</a>). А что Сарра родила не по закону человеческой природы и что божественный Авраам сделался отцом сына, будучи уже человеком престарелым и перешедшим за пределы мужества, — для уяснения этого указывает на два образа: на обтесываемый твердый камень и на выкапываемый глубокий ров. Как иссечь что-либо из твердого и неподатливого камня или выкопать глубокий колодезь есть одно из самых трудных дел; так точно, думаю, не легко и немыслимо рождение чада от старика и от неплодной женщины. Но это сверх ожидания совершилось и совершилось по мановению Божию. Итак когда вы, уверовавшие, подумаете, что вас очень немного в то время, когда началась божественная и священная проповедь; то вы, говорит, имейте твердое убеждение, что подобные вам возрастут до бесчисленного множества. Ведь и Авраам был один, но Я призвал Его, и благословил, и благословив возлюбил, и возлюбив умножил, то есть сделал его отцом всего иудейского народа и сверх того отцом тех, кои от обетования, или, язычников; ибо Аврааму сказано, <i>яко отца многих языков положих тя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=17&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и не будешь ты больше называться Аврамом, но будет тебе имя: Авраам, ибо Я сделаю тебя отцом множества народов;</span></span>Быт. 17:5</a>). Итак, призываемый благословляется; а кто благословен, тот всецело будет возлюблен; а кто достигнет этого, тот будет многочислен, — очевидно, в духовном смысле, — ибо будет иметь разнообразные плоды добродетелей и евангельских украшений. Но и согласно историческому смыслу можно видеть, что это обетование оправдалось, ибо вся поднебесная покланяется спасителю всех Христу, все преисполнено Им, вся земля наполнилась славою Его.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=51&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=51&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
