<p ><div>Это — слова Toгo, Кто питает жалость и сдерживает свой гнев, лучше же — Кто возбуждает их к радостному чувству, ибо называет их смиренным и упившимся. Чрезмерные бедствия, как я сказал, могут довести до крайнего страдания подвергшихся им и опьяняют пострадавших, но не от вина, как говорит; так как под чашею Господнею разумеется здесь не чувственная, и находящееся в ней смешение не такое, какое обыкновенно разумеется. Напротив, Боговдохновенное Писание чашею обыкновенно называет назначенную каждому участь, — неправедному ли, или праведному. Так, божественный Давид воспевает и говорит о грешниках: от огнь и жупел, и дух бурен часть чаши их (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=10&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Дождем прольет Он на нечестивых горящие угли, огонь и серу; и палящий ветер - их доля из чаши;</span></span>Пс. 10:6</a>). Таков жребий уготован от Бога не ведающим Его и страшный приговор постигнет их, ибо те, которые как бы пьют огонь и серу, подвергаются неотвратимому и вечному наказанию. Напротив, всякому праведнику прилично будет сказать: чашу спасения прииму и имя Господне призову (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=115&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Чашу спасения прииму и имя Господне призову.</span></span>Пс. 115:4</a>); ибо всегда познавать и призывать Господа всяческих для тех, которые привыкли это делать, служит спасительным питием. Посему Бог, судящий праведно, говорит, что Иерусалим опьянел не от вина, но от неисцельного бедствия и невыносимого несчастья. Судит же Он праведно, добрым определяя подобающий им жребий, а тех, которые но таковы, обличая, чтобы они, сделавшись лучшими, удалились от всякого вида нечистоты и изменили свое душевное настроение к помышлению и совершению согласного с Его божественными законами. Но се взях от руки Твоея чашу падения: и не приложиши ксему пити ее, поелику он, как я сказал, призовется к познанию Христа и будет наслаждаться с нами вместе высшими благами: и сам соделается участником в священных дарованиях и получит богатство духовное. Об этом свидетельствует пророк, говоря: зане дни многи сядут сынове Израилевы, не сущу царю, ни сущу князю, ни сущей жертве, ни сущу жертвеннику, ни жречеству, ниже явлением: и посем обратятся сынове Израилевы и взыщут Господа Бога своего и Давида царя своего, и почудятся о Господе и о благостех его в последния дни (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо долгое время сыны Израилевы будут оставаться без царя и без князя и без жертвы, без жертвенника, без ефода и терафима.</span></span>Ос. 3:4</a>, 5). Давидом пророческое слово называет здесь происшедшего по плоти из семени Давидова Христа. Ясным доказательством сего служит то, что пророчество было произнесено после того, как уже умер божественный Давид, спустя очень много поколений после него. Итак, пока он не призвав еще к благодати чрез веру, пока еще чаша гнева не удалена от него; но когда он почтит Христа верою, тогда совершенно отнимется от него эта чаша и он будет радоваться вместе с другими добрыми, о которых написано: забудут бо печаль свою первую, и не взыдет им на сердце (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=65&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> которым кто будет благословлять себя на земле, будет благословляться Богом истины; и кто будет клясться на земле, будет клясться Богом истины, - потому что прежние скорби будут забыты и сокрыты от очей Моих.</span></span>Ис. 65:16</a>), напротив радость и веселие вечное будет на главе их: отбеже бо болезнь, и печаль, и воздыхание (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=51&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И возвратятся избавленные Господом и придут на Сион с пением, и радость вечная над головою их; они найдут радость и веселье: печаль и вздохи удалятся.</span></span>Ис. 51:11</a>). Впрочем, когда отнимется от него эта чаша, то она будет дана множеству приобидевших его. Каким же образом обидели его? Но давая возможности поступать правильно и ходит непорочною стезею, идя которою они могли достигнуть угодной Богу жизни и, облекшись блеском евангельской жизни, вместе с уверовавшими во Христа достигнуть высшего града. Итак кого же можно разуметь под обижавшими его? Что касается прямого и непосредственного смысла, то надобно сказать, что прежде всего начальствовавшие над синагогою в особенности испили чашу ярости: так как чем высшими пред другими радостями пользовались они, тем тягостнее для них был исход войны, лишившей их чести и славы, богатства и удобств жизни и даже самой жизни. Если же надобно сказать что-либо и о сокровенном смысле (почитаю необходимым и это), то утверждаем, что синагога Иудейская потерпела беды не от своих только начальников, но и от жестокости диавольской, не позволявшей им воспринимать умом божественный свет, дабы они не познали Призывающего ко спасению, Оправдывающего нечестивого, Освобождающего от наказания и Избавляющего от уз смерти, разумею Христа. О сем свидетельствует Павел, который написал так: аще ли же есть покровено благовествование наше, в гибнущих есть покровено, в нихже бог века сего ослепи разумы неверных, во еже не возсияти им свету благовествования славы Христовы (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Если же и закрыто благовествование наше, то закрыто для погибающих,</span></span>2 Кор. 4:3</a>, 4). Да и Сам Сын говорил сборищу Иудеев, что это случилось о ними, и открыто обличал их в том, что они под влиянием нечистого духа сделались жестокими и непокорными и вовлекаемы были во всякое зло: ибо сказал, что егда же нечистый дух изыдет от человека, преходит сквозе безводная места, ищя покоя, и не обретает: тогда речет: возвращуся в дом мой, отнюдуже изыдох. Тогда идет и поймет с собою седмь иных духов лютейших себе, и вшедше живут ту: и будут последняя человеку тому горша первых. Тако будет и роду сему лукавому (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=43&e=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Когда нечистый дух выйдет из человека, то ходит по безводным местам, ища покоя, и не находит;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> тогда говорит: возвращусь в дом мой, откуда я вышел. И, придя, находит <i>его</i> незанятым, выметенным и убранным;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> тогда идет и берет с собою семь других духов, злейших себя, и, войдя, живут там; и бывает для человека того последнее хуже первого. Так будет и с этим злым родом.</span></span>Мф. 12:43—45</a>). Так в Египте они служили тамошним богам, и был в них нечистый дух. Когда же они освобождены были чрез Моисея и получили закон, в качестве определителя дел, (они слышали ясные слова: Господу Богу твоему поклонишися и тому единому послужиши (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Господа, Бога твоего, бойся, и Ему [одному] служи, [и к Нему прилепись,] и Его именем клянись.</span></span>Втор. 6:13</a>): тогда изгнан был из сердца их и нечистый дух. Но поелику не имели в себе страха Божия и не приняли в себя чрез веру Иисуса (ибо Он вселяется верою в сердца наши, как написано <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> верою вселиться Христу в сердца ваши,</span></span>Еф. 3:17</a>): то нечистый дух, видя то древнее место свободным, опять вторгся в него и обитал в них, и было для них последняя горша первых. Не безызвестно, что и предателя в среде учеников приуготовал изобретатель нечестия; ибо написано, что по хлебе вниде в он сатана (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И после сего куска вошел в него сатана. Тогда Иисус сказал ему: что делаешь, делай скорее.</span></span>Ин. 13:27</a>). Итак синагога Иудейская наказана, так как сатана омрачает ее и не дозволяет видеть очами духовными Свет мира, то есть, Христа. После же того как они призваны к обращению, то чаша ярости и фиал падения даны в руки приобидевших их; ибо злые и враждебные силы наказаны тем, что Спаситель всех Христос низверг их во ад и пленицами мрака связав, предаде на суд мучимых блюсти (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо, если Бог ангелов согрешивших не пощадил, но, связав узами адского мрака, предал блюсти на суд для наказания;</span></span>2 Пет. 2:4</a> ср. <a href="/bible-index/bible/?b=720&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и ангелов, не сохранивших своего достоинства, но оставивших свое жилище, соблюдает в вечных узах, под мраком, на суд великого дня.</span></span>Иуд. 1:6</a>.). Они то и говорили Иерусалиму: преклонися, да минем. Он же (Иерусалим) предлагает средину земли для тех, которые проходят чрез него, то есть, распростер себя самого долу и подложил себя для желающих попирать его. Вот что делают лукавые силы, когда видят душу ослабевшую и пренебрегающую своим умом до того, что легко подчиняется их нечестивым и богоненавистным наветам.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=51&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=52&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
