<p ><div>Ст. 5. <b>Приближается</b> (ми) <b>скоро правда моя, и изыдет</b><a href="#628521_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <b>яко свет спасение мое, и на мышцу мою языцы надеятися будут: мене острови ожидати и на мышцу мою уповати будут</b>.<br /><br />Не допускает среди несправедливостей ослабеть ревности званных и не говорит, что исполнение надежды будет в далеком будущем; напротив показывает, что исполнение обетования как бы бежит в след за самыми словами, о чем сказано устами Аввакума или самим Богом: <i>еще мало, еще мало, идый приидет, и не умедлит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> ибо видение относится еще к определенному времени и говорит о конце и не обманет; и хотя бы и замедлило, жди его, ибо непременно сбудется, не отменится.</span></span>Авв. 2:3</a>); ибо надежда на блага, вызывая жажду в ожидающих исполнения их, ослабевает от промедления. Посему и говорит, что приближается его правда. И если мы пожелаем относить они слова к Богу и Отцу; то можем сказать, что правдою Своею Он называет Сына: ибо мы оправдались в Нем, <i>не от дел праведных ихже сотворихом мы, но по великой Его милости</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Он спас нас не по делам праведности, которые бы мы сотворили, а по Своей милости, банею возрождения и обновления Святым Духом,</span></span>Тит. 3:5</a>), — и в мир сей Он пришел не для того, чтоб судить его, но чтоб он спасен был чрез Него. А спасен мир не иначе, как чрез многое милосердие Его; ибо сказал: <i>Аз есмь заглаждаяй беззакония твоя, и не помяну</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=43&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Я, Я Сам изглаживаю преступления твои ради Себя Самого и грехов твоих не помяну:</span></span>Ис. 43:25</a>). <i>И ты, Исраилю, не забуди мене. Се бо отъях яко облак беззакония твоя, и то примрак грехи твоя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=44&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Помни это, Иаков и Израиль, ибо ты раб Мой; Я образовал тебя: раб Мой ты, Израиль, не забывай Меня.</span></span>Ис. 44:21</a>, 22). И Давид воспевает и говорит к Нему: <i>благоволил еси Господи землю твою, возвратил еси плен Иаковль. Оставил еси беззакония людей твоих, покрыл еси вся грехи их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=84&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Господи! Ты умилосердился к земле Твоей, возвратил плен Иакова;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> простил беззаконие народа Твоего, покрыл все грехи его,</span></span>Пс. 84:2—3</a>). Итак в правде Бога и Отца, то есть во Христе мы спасены и освящены и омыты от греховных скверн. Если же ко Христу относить слова: <b>приближается скоро правда моя</b>; то под правдою ты должен разуметь не иное что, как или благодать, оправдывающую чрез Него, или же евангельскую и небесную проповедь, чрез которую мы познали путь угодной Ему правды и приведены ко воем наилучшим подвигам, согласно сказанному в псалмах: <i>светильник ногама моима закон твой и свет стезям моим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=105"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">105</span> Слово Твое - светильник ноге моей и свет стезе моей.</span></span>Пс. 118:105</a>). Правду, кроме того, называет спасительною, и вполне справедливо; ибо она избавляет нас от всякого зла и, освобождая от уз смерти, приводит нас к бесконечной жизни. Обещает и нечто другое, ибо говорит: и на мышцу мою языцы надеятися будут и утверждает, что и острова ожидают его. Некогда множество язычников находилось в несокрушимых узах, в узах, говорю, греха, и, подчиненное жестокой власти дракона вселукавого и начальника всякого зла, находилось в плену и среди крайних бедствий оставалось совершенно беспомощным: не было никого, кто бы мог освободить от столь горького и неизбежного бедствия, — не было того, кто бы сокрушил ярмо жестокой власти; но терпели, как я оказал, участь военнопленных, не вмели никакой надежды на жизнь и были лишены всякого доброго дела; ибо совершенно не зная истинного и по естеству Господа, они <i>упования не имуще и безбожни</i> проводили жизнь <i>в мире</i>, по слову блаженного Павла (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> что вы были в то время без Христа, отчуждены от общества Израильского, чужды заветов обетования, не имели надежды и были безбожники в мире.</span></span>Еф. 2:12</a>). Но те, которые некогда были немощны и как бы повержены на землю, емшись за Мою мышцу, приобретут неожиданную надежду на спасение. Мышцею же Отца Священное Писание повсюду называет Сына; ибо Он — есть сила Его. Но если бы кто пожелал разуметь мышцу самого Сына, в коем заключается надежда народов, призванных ко спасению, тот пусть умопредставляет боголепную и превосходную Его силу, которою Он, сокрушив сатану и миродержителей века сего, спас язычников. Так Сам Он сказал: <i>Или како может кто внити в дом крепкаго и сосуды его расхитити, аще не первее свяжет крепкаго, и тогда расхитит сосуды его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Или, как может кто войти в дом сильного и расхитить вещи его, если прежде не свяжет сильного? и тогда расхитит дом его.</span></span>Мф. 12:29</a>)? И Давид сказал: ты смирил, еси, яко язвена, гордаго: мышцею силы твоея расточил еси враги твоя (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ты низложил Раава, как пораженного; крепкою мышцею Твоею рассеял врагов Твоих.</span></span>Пс. 88:11</a>). Итак Христос соделался надеждою и путем спасения не для одних Израильтян, но и для всех народов: Его и острови ожидати будут. Островами, как я думаю, называет церкви из язычников, которые находясь как бы среди моря и как волнами поражаемые ударами событий, приобретают чрез терпение венец славы, ибо <i>терпение соделывает искусство, искусство же упование: упование же не посрамит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> от терпения опытность, от опытности надежда,</span></span>Рим. 5:4</a>, 5). Посему изречение: ожидать Бога не иное что может означать, как благоугождать Ему постоянством и терпением и за это удостаиваться от Него любви и попечения, как написано: <i>терпя потерпех Господа, и внят ми</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=39&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Начальнику хора. Псалом Давида.</i></span></span>Пс. 39:1</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=51&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=51&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
