<p ><div><br /><br />Говоря, что Он сам будет надеждою для язычников, Он преподает необходимое для них тайноводство, ибо не ведавшие Бога могли вступить о Ним в духовное общение не иначе, как чрез освобождение от древнего заблуждения, чрез избавление от сетей в жестокости диавольской и чрез обогащение истинным и не укоризненным познанием о Боге, так как ясное познание и исповедание, что нет иного Бога кроме Него, есть как бы вступление в близкое общение с Ним. А как они думали, что небо есть Бог, и были убеждены, что надобно поклоняться наиболее ярким из звезд и даже воздавали божескую честь самой лежащей под ногами всех земле, всецело уклонившись от благочестивых учений и от Того, Кто по природе есть Бог всяческих и привел в бытие некогда не существовавшее: то в говорит, что тварь имеет иную, чем Он природу и, ясно указывая на несравненное различие между Творцом и тварью, повелевает поднять глаза к небу, то есть, посмотреть на твердь и на то, что на ней находится; и потом снова низвести ум свой на землю, то есть для созерцания животных, на ней находящихся, и вообще всего сущего на ней. И если возымеют благоговение пред Творцом<a href="#628523_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, то не должны останавливать свой ум на тварях, но по величию дел дознавать могущество Художника и превосходную и неизреченную славу Творца всяческих. Мы же навыкли собирать познание о Боге как из боговдохновенного Писания, так вместе и из великолепия и стройности созданий. Посему Павел посмевается над эллинскими мудрецами за то, что они присвояя себе славу мудрости, имеют однако ж сердце, исполненное всякого неразумия, ибо <i>почтоша</i>, говорит, <i>и послужиша твари паче Творца</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Они заменили истину Божию ложью, и поклонялись, и служили твари вместо Творца, Который благословен во веки, аминь.</span></span>Рим. 1:25</a>). Укоряет и других за то, что они опять обращаются к немощным и бедным стихиям мира и хотят служить им вопреки справедливости (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ныне же, познав Бога, или, лучше, получив познание от Бога, для чего возвращаетесь опять к немощным и бедным вещественным началам и хотите еще снова поработить себя им?</span></span>Гал. 4:9</a>)· А что красота творения разумнейшим дает повод не к заблуждению, но служит началом истинного познания о Боге, это изъяснил он, говоря: <i>невидимая бо его, от создания мира твореньми помышляема, видима суть, и присносущная сила его и божество</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо невидимое Его, вечная сила Его и Божество, от создания мира через рассматривание творений видимы, так что они безответны.</span></span>Рим. 1:20</a>). Итак, когда вы, говорит; созерцали утвержденное и представляющееся как бы в виде дыма небо; то знайте, говорит, что приведенное к бытию снова разрушится; ибо что имеет начало бытия, то опять некогда превратится в небытие. Итак <b>земля</b>, говорит, <b>обетшает</b>, то есть, исчезнет, <b>и живущии на ней изомрут, яко-же сия</b>. Смертью стихий, согласно с природою вещей, называет здесь перемену их к лучшему, ибо, как говорит Павел, <i>яко и сама тварь освободится от работы истления в свободу славы чад Божиих </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> что и сама тварь освобождена будет от рабства тлению в свободу славы детей Божиих.</span></span>Рим. 8:21</a>). Освободится же каким образом? Это объяснит ученик Христов, говоря: <i>приидет же день Господень яко тать в нощи, в оньже небеса убо с шумом мимо идут, стихии же сжигаемы разорятся, земля же и яже на ней дела сгорят</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Придет же день Господень, как тать ночью, и тогда небеса с шумом прейдут, стихии же, разгоревшись, разрушатся, земля и все дела на ней сгорят.</span></span>2 Пет. 3:10</a>), <i>нова же небесе и новы земли по обетованию его чаем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Впрочем мы, по обетованию Его, ожидаем нового неба и новой земли, на которых обитает правда.</span></span>2 Пет. 3:13</a>). Итак, обновление твари, говорит, будет как бы воскресением из мертвых, подобно телам человеческим. Но между тем как стихии разрушаются, <b>спасение же мое</b>, говорит, <b>во век будет и правда моя не оскудеет</b>. Спасением и правдою, как мы уже часто говорили, именует Сына; а называя Его Своим, показывает свойство, какое Он имеет с Ним, ибо по естеству из Него и в Нем Сын. Но, говорит, <b>во век пребудет и не оскудеет</b>. Сими словами объясняет, как велико различие между Создателем и созданием, Творцом и тварью, ибо тварь обетшает и как приведенная из небытия в бытие не будет чужда и тления; Творец же всяческих и художник Бог — Слово, чрез Которого все и в Котором все, <b>во век пребудет и не оскудеет</b>. Этому учит и божественный Псалмопевец, говоря: <i>в началех ты, Господи, землю основал еси, и дела руку твоею суть небеса. Та погибнут, ты же пребываеши: и вся яко риза обетшают, и яко одежду свиеши я, и изменятся. Ты же тойжде еси, и лета твоя не оскудеют</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=101&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> В начале Ты, основал землю, и небеса - дело Твоих рук;</span></span>Пс. 101:26</a>, 27).<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="628523_1" class="note-item" href="#628523_1">1</a> ἀυτόν — но лучше читать ταῦτα, то есть хотя бы и возымели удивление пред премудрым устройством мира, но не должны останавливать на нем свой ум, а по величию дел познавать Творца.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=51&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=51&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
