<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Повторяет те же самыя слова, которыя выше о уповании сказал, подтверждая оныя самым опытом, аки бы сказал: из благодеяний Твоих, Боже, имею причину благонадежен быть на Тя. Итак не словами токмо объявляет, что уповал на Бога, но к сему присовокупляет и дело, признаваяся, что он от юности имел доказательства Божией к себе милости, из которых научился уповать на единаго Бога, и ожидать помощи Его во всякое время. Хотя же причину упования производит от действий или от самаго опыта: однако отсюду заключить можно, колико и воспоминание Божиих благодеяний содействовало к тому, чтоб мог он питать в сердце своем надежду на Бога. С сим стихом непосредственную имеет связь и следующия за сим, в котором еще далее поступает Давид. Ибо прославляет благодеяния, оказанныя ему не токмо в юности, но и в самом младенчестве. Сему подобное нечто читаем и во псалме 21, стихе 10 (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Но Ты извел меня из чрева, вложил в меня упование у грудей матери моей.</span></span>Пс. 21:10</a>) где сильно проповедует он чудную Божию силу и непостижимую благость, проявляемую при рождении людей, коего образ внимания нашего зело достоин. Мы, читая историю о потопе, о котором повествует Моисей, чудимся, каким образом Ной, живучи со всем семейством чрез десять месяцев в толикой нечистоте, какова была в ковчеге (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=8&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Шестьсот первого года [жизни Ноевой] к первому [дню] первого месяца иссякла вода на земле; и открыл Ной кровлю ковчега и посмотрел, и вот, обсохла поверхность земли.</span></span>Быт. 8:13</a>), не задохся: не паче ли должны почудиться, каким образом младенец, во утробе матерней заключенный, может жить в такой нечистоте, которая в одну минуту могла бы задушить самых крепчайших мужей? Но таковыя чудеса, поелику ежедневно случаются, не производят в нас надлежащаго внимания. Дух Святый не без причины укоряет нас за сию неблагодарность, напоминая о благости Бога, проявляемой в рождении нашем. Хотя в ту минуту, в которую происходим на свет, много и мать помогает нам, и предстоят повивальныя бабки, и другие многие; однако ежели бы Бог некоторым образом не подлагал руки Своея, и не воспринимал нас в недро Свое, то что бы воспоследовало с нами? и какая была бы надежда к продолжению жизни? Исхождение из утробы матерней, конечно, было бы совозследствуемо смертию. Посему не без причины нарицается здесь Бог <i>покровителем от чрева матере</i>. Чему соответствуют и заключительныя слова: о <i>Тебе пение мое выну</i>. Ибо Пророк означает, что он праведную имел причину безпрестанно хвалить Бога.</div></p>