В видах более успешного достижения своих целей Неемия просит у царя письма к заречным, т.е. заевфратским областеначальникам и к хранителю царских лесов Асафу. Эти письма, данные Неемии, содержали, очевидно, подробные объяснения задуманного Неемией дела. <i>Хранителю царских лесов</i> (pardes <i>ср.</i> <a href='B:260 4:13'>Песн 4:13</a> и <a href='B:250 2:5'>Еккл 2:5</a>). О каких именно лесах здесь говорится, неизвестно. По мнению древних толкователей, здесь разумеется regio а Libano ad Antilibanum protensa et arboribus amoenissimis consita, - северная оконечность Келесирии. Но это едва ли справедливо, так как лес, о котором идет речь в рассматриваемом месте, должен был находиться вблизи Иерусалима. Кейль полагает, что в <a href='B:160 2:7'>Неем 2:7</a> разумеется упоминаемый в <a href='B:130 27:28'>1Пар 27:28</a> лес из маслин и сикомор в долине, принадлежавший Давиду и потом, вероятно, перешедший в собственность царей завоевателей. Но едва ли может разуметься в 7 ст. и этот лес, так как для предпринимавшейся Неемией постройки он не мог дать материала. И. Флавий (Иуд.Древн. 8:7, 3) говорит о прекрасных садах Соломона в Эфаме, недалеко от Иерусалима на юг. Возможно, что в рассматриваемом месте кн. Неемии разумеются именно эти сады, принадлежавшие некогда царскому дому. Вероятно, вся страна от Эфама до т. наз. горы франков или Джебель ель-Фердис (pardes) была покрыта некогда лесом. Хранитель царских лесов должен был доставлять Неемии материал <b>1)</b> для ворот крепости (birah), которая была при доме Божием, <b>2)</b> для городской стены и <b>3)</b> для построения его собственного дома. Упоминаемая в ст. 8 крепость храма, birah, или по <i>греч.</i> произношению <b>βαρις</b>, вероятно, была построена там, где впоследствии построили крепость цари и первосвященники из фамилии Маккавеев (Иуд.Древн. 15:11, 4) и которая позже, при восстановлении храма Иродом, была названа Антонией. О положении Антонии, которая представляла собой большое четырехугольное укрепление с башнями, дворами и широкими площадями для воинов, точно известно только то, что она находилась к северу от площади храма. Равнялось ли birah времени Неемии - <b>βαρις</b> маккавейских князей и Антонии, мы не знаем. Из рассматриваемого нами места видно только, что в нее вело много ворот и что стены ее окружали, следовательно, значительное пространство. <b>2)</b> Речь идет только об одной стене города. Дерево употреблялось не для стены, а для ворот в стене (<a href='B:160 3:3,6'>Неем 3:3,6</a>). Просьба о материале для постройки дома для Неемии объясняется, вероятно, тем, что Неемия прибыл в Иерусалим в качестве наместника (pechah, <a href='B:160 5:14'>Неем 5:14</a>).