<p ><div><b>Гласом моим ко Господу воззвах</b>. <br /> Это изречение учит, что в трудных обстоятельствах должно прибегать не к кому иному, как только к Богу. Сперва поместил молитву, потом, после диапсалмы, благодарение за получение просимого. Теперь же обращает лице к нам, повествует, как молился и был услышан, и говорит: «<b>гласом моиме ко Господу воззвах</b>». Под «<i>гласом</i>» разуметь должно мысленное прошение ума к Богу всяческих. Ибо говорит не о вопиянии, а о молитве изрекаемой умом. Слова же: «<b>услыша мя от горы</b>» – сказаны согласно с общепринятым образом представления. Ибо думали, что Бог обитает в скинии, потому что оттуда даваемы были пророчественные ответы иереям. Или: «<b>от горы святыя</b>» – значит: с неба, каковой смысл имеют и выражения: «<i>во святую гору Твою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=14&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Господи! кто может пребывать в жилище Твоем? кто может обитать на святой горе Твоей?</span></span>Пс. 14:1</a>), и: «<i>приближитеся горам вечным</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Жен народа Моего вы изгоняете из приятных домов их; у детей их вы навсегда отнимаете украшение Мое.</span></span>Мих. 2:9</a>). Гора Божия святая может означать ту гору, с которой внемлет молящимся Бог, Единородный Божий, и о которой сказано: «<i>будет в последния дни явлена гора Господня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И будет в последние дни, гора дома Господня будет поставлена во главу гор и возвысится над холмами, и потекут к ней все народы.</span></span>Ис. 2:2</a>); потому что этим изречением означается явление Господа в пришествие Его при скончании веков. Или: «<b>от горы святыя</b>», с небеси. И гора Божия святая есть сверхъестественное ведение Бога.<br /> Диапсалмою называется или перемена музыкального лада, или оборот в мысли и силе слова.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=3&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1016">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=3&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
