<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1176">Олег Стеняев прот.</a><div><p ><strong>«И сели они пред ним, первородный по первородству его, и<br />младший по молодости его, и дивились эти люди друг пред другом. И посылались им<br />кушанья от него, и доля Вениамина была впятеро больше долей каждого из них. И<br />пили, и довольно пили они с ним» </strong> Вот здесь дважды повторяется<br />слово «пили». Значит, много выпили. Почему? Потому что в Писании так просто<br />слова не повторяются, и когда нужно поставить какой-то акцент, то слово<br />встречается дважды. Это значит, что говорится о том, что действие совершалось<br />не один раз. «И пили, – и дальше добавляется, – и довольно пили они с ним».<br />Итак, это была трапеза, которая длилась довольно долго, но при этом соблюдался<br />закон не вкушать с язычниками, и он братьям своим создал такие же условия.<p >Вот сейчас мы должны обсудить очень важную тему. Мы с вами уже неоднократно говорили о том, что праведные люди еще до дарования Моисеева закона закон соблюдали. Но являлся ли для них закон законом, если Бог его еще не установил? Вот такой, может быть, неудобно поставленный вопрос. Смотрите, мы видим, что Авраам платит десятину Мелхиседеку; Ной отделяет чистых животных от нечистых; Иосиф соблюдает чистоту стола, за которым ест, и для себя, и для своих братьев – они не питаются вместе с язычниками. Все эти законы появятся значительно позже. Следовательно, какие же были мотивы и побуждения все это исполнять? Они действовали по личной инициативе, пророческим духом они предвидели, что именно так поступать правильно, потому что они были пророки Божии!<br/><p >Но при всем при этом они могли и эти принципы обходить, потому что они не были даны как законы. Единственными законами, которые были даны Богом на тот момент, были законы, данные Ною: не вкушать пищи с кровью, не выдирать кусок из живого животного, казнить убийц. Был закон против самоубийства, идолопоклонства, блуда, и, естественно, был закон о суде. Вот эти законы существовали, и они были обязательны. А вот то, что пророки исполняют, и очень подробно исполняют: например, Авель приносит жертву <em>«...принес от первородных стада своего и от тука их...» </em>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и Авель также принес от первородных стада своего и от тука их. И призрел Господь на Авеля и на дар его,</span></span>Быт. 4:4</a>) – точно так, как записано в Книге Левит, – это были побуждения исполнить всякую правду!<p >И сразу возникает вопрос: а вот, когда люди уже получили<br />заповеди от Бога и стали их исполнять, кто находится в более высоком положении:<br />тот, кто еще не получил, но уже исполняет Закон, или тот, кто, получив Закон и<br />зная, что он получен от Бога, исполняет его без побуждений, а из самого факта,<br />что это – Божий Закон? И, как это ни покажется странным, те люди, которые знают<br />Закон и исполняют его, находятся на более высоком духовном уровне. А те,<br />которые руководствуются только побуждением – на более низком. Побуждение, если<br />оно связано с пророческим духом, не может решить все тонкости Закона. Да, Иаков<br />соблюдал Закон, но где-то он его и нарушал. Но это – побуждение! Он ведь<br />женился на двух родных сестрах: на Рахили и Лии! А жениться на сестрах Закон<br />запрещает. Да, Авраам исполнял Закон, но он вкушал мясную и молочную пищу<br />одновременно, когда трем путникам он предложил и молочную пищу, и мясную!<br/><p >Это говорит о том, что побуждение может быть очень правильным, оно может быть очень хорошим, оно может иметь религиозную мотивацию, но руководствоваться надо заповедями Бога! Вот это очень важно нам понять, потому что, к сожалению, в наше время люди плохо знают законы Божии, каноны Церкви, правила святых отцов, и мы руководствуемся больше нашими побуждениями! <br/><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иосиф и его братья.(Проблемы большой семьи). Составлена по циклу бесед по библейской книге «Бытие» . Издательство "Три сестры", Москва-2016</div><br/></p></div></p></div>