<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1176">Олег Стеняев прот.</a><div><p ><strong>«“Для чего вы сделали вше такое зло, сказав тому человеку, что у вас есть еще брат?” Они сказали: "расспрашивал тот человек о нас и о родстве нашем, говоря: жив ли еще отец ваш? есть ли у вас брат? Мы и рассказали ему по этим расспросам. Могли ли мы знать, что он скажет: приведите брата вашего<a class="verse-link" href="file:<i>C:/Users/%D0%90%D0%B4%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80/Downloads/Iosif_i_ego_bratya.doc%2012%2011%2018.doc#_ftn1">[1]</a></strong><strong>?” Иуда же сказал Израилю, отцу своему: “отпусти отрока со мною, и мы встанем и пойдем» и живы будем и не умрем и мы, и ты, и дети наши; я отвечаю за него, из моих рук потребуешь его; если я не приведу его к тебе и не поставлю его пред лицем твоим, то останусь я виновным пред тобою во все дни жизни; если бы мы не медлили, то уже сходили бы два раза”. Израиль, отец их, сказал им: если так, то вот что сделайте: “возьмите с собою плодов земли сей и отнесите в дар тому человеку несколько бальзама и несколько меду, стираксы и ладану, фисташков и миндальных орехов; возьмите и другое серебро в руки ваши; а серебро, обратно положенное в отверстие мешков ваших, возвратите руками вашими: может быть, это недосмотр»» .</strong></p> Вот здесь Иаков тоже устанавливает некий принцип, который нельзя нарушать: нельзя получать что-либо, не платя за это. Потому что на самом деле в жизни приходится за всё платить. И если мы это не делаем сразу, то придется это сделать потом. И Иаков, как человек духовный, это понимает. Здесь он говорит как Израиль, и вот это чередование: Иаков – Израиль, Израиль – Иаков неслучайно. В тех случаях, когда он называется Израилем, в нем больше говорит его духовность. В тех же случаях, где он называется Иаковом, он больше говорит как отец семейства. То есть это не просто отказ от повторово одного имени.<p ><br/> </p><hr/> <p ><a class="verse-link" href="file:</i>C:/Users/%D0%90%D0%B4%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80/Downloads/Iosif_i_ego_bratya.doc%2012%2011%2018.doc#_ftnref1">[1]</a> Иосиф потребовал привести Вениамина, ожидая такой реакции отца и упорства братьев. Он (Иосиф) таким образом научал братьев подлинному братолюбию и приводил их сердца к осознанию вины (что они сотворили с Иосифом).<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иосиф и его братья.(Проблемы большой семьи). Составлена по циклу бесед по библейской книге «Бытие» . Издательство "Три сестры", Москва-2016</div><br/></p></div></p>