Неизбежность освобождения основывается на непреложности обетований. Явившийся Моисею Господь есть тот самый Бог Всемогущий (El-Schaddai), Который открывался патриархам (<a href='B:10 17:1'>Быт 17:1</a>; <a href='B:10 35:11'>Быт 35:11</a>) и если Сущий всегда Себе равен и неизменен, то Он исполнит данные El-Schadda'ем (Всемогущим) обещания. Последний <i>«поставил с патриархами завет, чтобы отдать им землю Ханаанскую»</i> (<a href='B:10 17:8'>Быт 17:8</a>; <a href='B:10 26:3'>Быт 26:3</a>; <a href='B:10 35:11'>Быт 35:11–12</a>), а, тождественный с ним Всевышний приведет его в исполнение.<p/>Тождество Сущего с Всемогущим Господом (El-Schaddа'ем) ручается за выполнение трех обетований; избавления от рабства египетского (6; <i>ср.</i> <a href='B:10 15:14'>Быт 15:14</a>), избрания евреев в народ Божий (7; <i>ср.</i> <a href='B:10 17:7'>Быт 17:7–8</a>; <i>ср.</i> <a href='B:50 4:20'>Втор 4:20</a>; <a href='B:50 7:6'>Втор 7:6</a>) и дарования им земли обетованной (8; <i>ср.</i> <a href='B:10 17:8'>Быт 17:8</a>; <a href='B:10 26:3'>Быт 26:3</a>; <a href='B:10 28:13'>Быт 28:13</a>; <a href='B:10 35:12'>Быт 35:12</a>). Ввиду всего этого Моисей и народ не должны падать духом. Если в результате избавления они опытом узнают, что Господь — их Бог, то и теперь при предсказании предстоящего освобождения должны сохранятъ веру в Него. <i>«Являлся Я Аврааму, Исааку и Иакову с именем Бог всемогущей, а с именем Моим: «Господь», не открывался им»</i> (3). В Своих обетованиях патриархам Бог указывал по преимуществу на Свое всемогущество (El-Schaddai), служившее для них ручательством за исполнение Его обещаний.<p/>Со времени Моисея эти последние начинают исполняться. Потомство патриархов стало великим народом, готовым начать самостоятельную политическую жизнь под непосредственным водительством Божьим. И теперь Господь проявляет Свое другое свойство, выраженное в познании Сущего, — неизменность, верность в исполнении Своих обетовании. <i>«Спасу вас мышцею простертою</i> (<a href='B:50 4:34'>Втор 4:34</a>; <a href='B:50 5:15'>Втор 5:15</a>; <a href='B:50 7:19'>Втор 7:19</a>) <i>и судами великими»</i> (6), т. е. казнями, так как они, сокрушая царство фараона, служат для него и наказанием («суд»). <i>«Подняв руку»</i> — употребляемое при клятвенных обещаниях действие, указывающее на его непреложность (<a href='B:10 14:22'>Быт 14:22</a>; <a href='B:50 32:40'>Втор 32:40</a>; <a href='B:330 20:23'>Иез 20:23</a>).