<p ><div>Рассудительный читатель, возможно, скажет: «Если Тир, Сидон и Содом могли покаяться вследствие проповеди и чудесных знамений Спасителя, то нет их вины в том, что они не уверовали; но не ложится ли обвинение в молчании на того, кто не пожелал проповедовать тем, кто мог бы принести покаяние?» Ответ на это прост и очевиден: мы не знаем судеб Божиих и не ведаем тайн Его отдельных деяний. Господь определил для Себя не выходить за пределы Иудеи, чтобы не подать фарисеям и священникам справедливого повода к преследованиям. Поэтому и апостолам перед страданиями Он повелел: <i>На путь к язычникам не ходите, и в город Самарянский не входите </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Сих двенадцать послал Иисус, и заповедал им, говоря: на путь к язычникам не ходите, и в город Самарянский не входите;</span></span>Мф. 10:5</a>). Итак, Хоразин и Вифсаида осуждаются потому, что не захотели поверить Самому Господу, а Тир и Сидон оправдываются, потому что поверили Его апостолам (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=21&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Быв в виду Кипра и оставив его слева, мы плыли в Сирию, и пристали в Тире, ибо тут надлежало сложить груз с корабля.</span></span>Деян. 21:3</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=27&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> На другой <i>день</i> пристали к Сидону. Юлий, поступая с Павлом человеколюбиво, позволил ему сходить к друзьям и воспользоваться их усердием.</span></span>Деян. 27:3</a>). Не спрашивай о времени, поскольку перед твоим взором [их] вера и спасение. А в Капернауме, что означает «прекраснейшее поместье», осуждается неверующий Иерусалим, которому говорится через пророка Иезекииля: Содом оправдан более тебя (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=16&s=50"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">50</span> И возгордились они, и делали мерзости пред лицем Моим, и, увидев это, Я отверг их.</span></span>Иез. 16:50</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=16&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> И Самария половины грехов твоих не нагрешила; ты превзошла их мерзостями твоими, и через твои мерзости, какие делала ты, сестры твои оказались правее тебя.</span></span>Иез. 16:51</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=16&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Неси же посрамление твое и ты, которая осуждала сестер твоих; по грехам твоим, какими ты опозорила себя более их, они правее тебя. Красней же от стыда и ты, и неси посрамление твое, так оправдав сестер твоих.</span></span>Иез. 16:52</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=16&s=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> Но Я возвращу плен их, плен Содомы и дочерей ее, плен Самарии и дочерей ее, и между ними плен плененных твоих,</span></span>Иез. 16:53</a>).<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Комментарий на Евангелие от Матфея 2.1 1.23.<br />С1. 0590,2.214; CCSL 77:85.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=11&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=470&c=11&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
