<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сестры послали сказать Ему: Господи! вот, кого Ты любишь, болен.</span></span>Ин. 11:3</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>   Во время пребывания Господа в Перее получено было Им известие о болезни любимого им Вифанского друга Лазаря. — <b>Лазарь</b>: о нём в Евангелиях нигде не упоминается, кроме этого сказания Иоаннова. — <b>Из Вифании</b>: о Вифании см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Когда же Иисус был в Вифании, в доме Симона прокаженного,</span></span>Мф. 26:6</a>. — <b>Где жили Мария и Марфа</b>: в Евангелии Иоанновом об этих двух сестрах не упоминается, но Иоанн, без сомнения, предполагал, что они известны читателям его из общего евангельского предания (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=38&e=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> В продолжение пути их пришел Он в одно селение; здесь женщина, именем Марфа, приняла Его в дом свой;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> у неё была сестра, именем Мария, которая села у ног Иисуса и слушала слово Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Марфа же заботилась о большом угощении и, подойдя, сказала: Господи! или Тебе нужды нет, что сестра моя одну меня оставила служить? скажи ей, чтобы помогла мне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Иисус же сказал ей в ответ: Марфа! Марфа! ты заботишься и суетишься о многом,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> а одно только нужно; Мария же избрала благую часть, которая не отнимется у неё.</span></span>Лк. 10:38-42</a>). Имя Марии стоит впереди Марфы, вероятно, потому, что вследствие события, указываемого во 2-м стихе, имя её в предании было более известно.<br /></div></p></div>