<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Объяснив это, Господь указывает на ближайшую цель путешествия в Иудею: <b>«Лазарь друг наш успе, но иду, да возбужу его»</b>. Смерть Лазаря Господь назвал сном, как это делал и в других подобных случаях (см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> сказал им: выйдите вон, ибо не умерла девица, но спит. И смеялись над Ним.</span></span>Мф. 9:24</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=5&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И тотчас иссяк у ней источник крови, и она ощутила в теле, что исцелена от болезни.</span></span>Мк. 5:29</a>). Для Лазаря смерть действительно была как бы сном по ее кратковременности.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Сказав сие</b>: т. е. объяснив так им Своё намерение, для укрепления их колеблющихся мыслей, и тем приготовив их более следовать теперь за Ним, Господь указывает на ближайшую цель путешествия в Иудею ради Лазаря. — <b>Лазарь — уснул</b>: сном Господь называет смерть Лазаря (ст. 13), как и в других случаях называл так (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> сказал им: выйдите вон, ибо не умерла девица, но спит. И смеялись над Ним.</span></span>Мф. 9:24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=5&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, войдя, говорит им: что смущаетесь и плачете? девица не умерла, но спит.</span></span>Мк. 5:39</a>). Для Лазаря смерть его была действительно как бы сном по её кратковременности. Когда умер Лазарь, — в то ли время, когда Господь объявил о ней ученикам теперь, или ранее, из евангельского рассказа не видно; видно только, что когда Господь пришёл к гробу его, он уже четыре дня был мёртв. Из сличения евангельских сказаний видно, что Господь неторопливо совершил этот путь, и, кажется вероятнее полагать, что Лазарь умер в то время, когда Господь предложил ученикам идти в Иудею после двухдневного пребывания на месте по получении известия о болезни Лазаря. — <b>Разбудить его</b>: т. е. воскресить из мёртвых, как бы возбудить от сна. </div></p>