<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>  <b>Из иудеев</b>: вероятно, родственники и знакомые семейства. Из множества пришедших надобно заключить, что фамилия Лазаря была очень известна, имела большое родство и обширные связи. Именем <i>иудеев</i> в этом Евангелии по большей части называются люди нерасположенные, или мало расположенные, или хотя расположенные, но нерешительно, к Господу. Из дальнейшего рассказа видно, что и в числе тех, которые теперь пришли в дом Лазаря, были люди нерасположенные, даже враждебно расположенные к Господу (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=36&e=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Тогда Иудеи говорили: смотри, как Он любил его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> А некоторые из них сказали: не мог ли Сей, отверзший очи слепому, сделать, чтобы и этот не умер?</span></span>Ин. 11:36—37</a>, 46 и прим.). Может быть, то были дальние родственники и знакомые, которые пришли вследствие обычая, и расположенные к семейству умершего, но нерасположенные к Господу, и пришли, может быть, зная, что Того, к Кому они не расположены, там теперь нет. Впрочем, <i>многие</i> из них и уверовали в это время в Господа, и «значит были люди, не принадлежавшие к числу злых» (Злат., ср. Феофил.) — <b>Утешать их в печали</b>: семь дней продолжались обыкновенно печальные поминки по умершему (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=31&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и взяли кости их, и погребли под дубом в Иависе, и постились семь дней.</span></span>1 Цар. 31:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=130&c=10&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И поднялись все люди сильные, взяли тело Саулово и тела сыновей его, и принесли их в Иавис, и похоронили кости их под дубом в Иависе, и постились семь дней.</span></span>1 Пар. 10:12</a>) в продолжение которых родные и знакомые навещали дом покойного для утешения понёсших утрату.<br /></div></p>