<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Марфа, как отличавшаяся большей живостью характера, услышав о приходе Господа, поспешила Ему навстречу, не сказав даже об этом сестре своей Марии, которая <b>«дома седяше»</b>, в великой горести, принимая утешения пришедших утешать <i>«о брате ею»</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Марфа, услышав</b> и пр.: Марфа, в немногих сказаниях евангельских об этом семействе, представляется хозяйкой дома и распоряжающейся в доме (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Марфа же заботилась о большом угощении и, подойдя, сказала: Господи! или Тебе нужды нет, что сестра моя одну меня оставила служить? скажи ей, чтобы помогла мне.</span></span>Лк. 10:40</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Там приготовили Ему вечерю, и Марфа служила, и Лазарь был одним из возлежавших с Ним.</span></span>Ин. 12:2</a>). Она первая из сестёр услышала, что Господь подходит к селению, услышала, может быть, потому, что по хозяйству имела более сношений с окружающими, чем тихая, погруженная в свою глубокую скорбь, во внутренних комнатах, Мария. — <b>Пошла навстречу Ему</b>: не сказав даже сестре своей, — так обрадовалась она прибытию Господа. Или же она не хотела сказать сестре потому, что хотела наедине увидеться с Ним и рассказать Ему о случившемся, чтобы скрыть это от бывших с нею (Злат., и Феофил.) — Мария сидела дома: во внутренних комнатах дома, в глубокой горести, принимая утешения пришедших утешать. О различных характерах обеих сестёр см. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> В продолжение пути их пришел Он в одно селение; здесь женщина, именем Марфа, приняла Его в дом свой;</span></span>Лк. 10:38</a> и дал. </div></p>