<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Воскреснет брат твой</b>: в выражении Марфою веры её в Господа было более силы, чем света; в ней замечалось более личной привязанности к брату. Господь хочет возвысить её веру, освободив её от неумеренности этой чувственной привязанности, перенесши предмет её в область <i>единого на потребу</i> и сосредоточив её на величии Своего лица. <i>Воскреснет брат твой</i>, говорит Господь. Он, без сомнения, имеет в виду имеющее теперь же совершиться чудо воскресения (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Иисус, услышав то, сказал: эта болезнь не к смерти, но к славе Божией, да прославится через нее Сын Божий.</span></span>Ин. 11:4</a>, 11), но выражение так обще и неопределённо в этом отношении (в третьем лице и без обозначения времени), что его можно было понять, как обычное общее утешение о воскресении умершего при всеобщем воскресении при конце мира, в каковое воскресение верили все правоверующие иудеи. Ожидание Марфы от Господа было велико и правильно, и смысл слов Господа она, если не понимала ясно, то чувствовала, и вот надежда её выражается ещё порывистее и, так сказать, нетерпеливее; она сама хочет вызвать Господа яснее выразить то, что́ Он хочет делать, о чём говорил им прежде (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Иисус, услышав то, сказал: эта болезнь не к смерти, но к славе Божией, да прославится через нее Сын Божий.</span></span>Ин. 11:4</a>) и что теперь выражает общим понятием — <b>воскреснет</b>. Пользуясь двоемыслием слова, она указывает на тот его смысл, что воскреснет брат её при всеобщем воскресении и выражает свою уверенность, что это так будет (<i>знаю</i>), и тем как бы вызывает Господа показать ей, что она ошибается, что Он имеет в виду другое воскресение, а не то всеобщее, что Он подтвердит ожидание ею чуда воскресения теперь.</div></p>