<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Марфа высказала веру в то, что Бог исполнит всякую просьбу Иисуса: следовательно, у нее не было веры в Самого Иисуса, как всемогущего Сына Божия. Поэтому Господь возводит ее к этой вере, сосредотачивает ее веру на Своем лице, говоря: «<b>Аз есмь Воскрешение и Живот: веруяй в Мя, аще и умрет, оживет. И всяк живый и веруяй в Мя, не умрет во веки».</b> Смысл этих слов тот: во Мне источник оживотворения и вечной жизни: следовательно, Я могу, если захочу, воскресить твоего брата и теперь, прежде общего воскресения. «<b>Веришь ли сему</b>?» – спрашивает затем Господь Марфу.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Иисус сказал</b> и пр.: Господь открывает теперь Марфе то, что Он имел в виду, т. е. сосредоточивает веру её на Своём лице, как источнике жизни и бессмертия. — <b>Я воскресение и жизнь</b>: т. е. имеющий в Себе Самом власть и силу воскрешать и даровать жизнь, воскреситель и оживитель. Слово <i>жизнь</i>, стоящее после слова <i>воскресение</i>, указывает на жизнь как продолжение воскресения, т. е. жизнь вечную по воскресению, жизнь вечную в том же смысле, как <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Истинно, истинно говорю вам: слушающий слово Мое и верующий в Пославшего Меня имеет жизнь вечную, и на суд не приходит, но перешел от смерти в жизнь.</span></span>Ин. 5:24</a> и далее и парал. Во Мне источник оживотворения и жизни; следовательно, Я могу, если хочу, воскресить брата твоего и теперь, ранее всеобщего воскресения. Эту мысль, заключающуюся в рассматриваемых и дальнейших словах Господа, Он облекает в форму общего положения: <b>всякий верующий</b> и пр. Одни и те же слова и выражения берутся здесь и в буквальном и в духовном смысле, отчего происходит некоторая темнота и прикровенность речи, которую для ясности можно перефразировать так: <b>верующий в Меня</b> как Мессию — источника всякой жизни и бессмертия, <b>если и умрёт</b> телом, <b>оживёт</b>, если Я захочу, и телом на время, т. е. воскреснет ещё для этой жизни на земле, и будет <b>жить вечно</b> после всеобщего воскресения в новой жизни; <b>и всякий живущий</b> ещё в этой временной жизни на земле <b>и верующий в Меня не умрёт</b> духовно вовек или не увидит смерти вовек (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Истинно, истинно говорю вам: кто соблюдет слово Мое, тот не увидит смерти вовек.</span></span>Ин. 8:51</a>), что, конечно, не исключает смерти телесной временной (ср. Злат, и Феофил.). — <b>Веришь ли сему</b>, спрашивает Господь, возводя таким образом веру Марфы выше той степени, на которой была она ещё недавно (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Тогда Марфа сказала Иисусу: Господи! если бы Ты был здесь, не умер бы брат мой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но и теперь знаю, что чего Ты попросишь у Бога, даст Тебе Бог.</span></span>Ин. 11:21—22</a>)?</div></p>