<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>И получает утвердительный ответ, что она верует в Него, как в пришедшего в мир Мессию-Христа.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>  <b>Она говорит</b> и пр.: слова Марфы содержат утвердительный ответ на вопрос Господа и вместе основание такого утвердительного ответа; основание — то, что Он истинный Мессия и, следовательно, имеет власть совершить всё то, о чём сейчас сказал. — <b>Так, Господи</b>: т. е. всё, что Ты сказал, несомненно, истинно. Ты властен над жизнью и смертью (следовательно, подразумевается, Ты, несомненно, воскресишь и брата моего). — <b>Я верую</b>: точнее с подлинника — уверовала, ещё прежде была убеждена (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=69"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">69</span> и мы уверовали и познали, что Ты Христос, Сын Бога живаго.</span></span>Ин. 6:69</a>) и теперь выражаю пред Тобой эту веру и исповедание. — <b>Христос</b>, т. е. Мессия, Сын Божий: см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Симон же Петр, отвечая, сказал: Ты - Христос, Сын Бога Живаго.</span></span>Мф. 16:16</a> и прим.; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Нафанаил отвечал Ему: Равви! Ты Сын Божий, Ты Царь Израилев.</span></span>Ин. 1:49</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=69"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">69</span> и мы уверовали и познали, что Ты Христос, Сын Бога живаго.</span></span>Ин. 6:69</a> и прим. — <b>Грядущий в мир</b>: см. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Тогда люди, видевшие чудо, сотворенное Иисусом, сказали: это истинно Тот Пророк, Которому должно придти в мир.</span></span>Ин. 6:14</a> ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> сказать Ему: Ты ли Тот, Который должен придти, или ожидать нам другого?</span></span>Мф. 11:3</a> и прим. Этим ясным и твёрдым исповеданием веры Марфы в Господа как Мессию евангелист оканчивает беседу Его с нею.<br /></div></p></div>