<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>... Господь подошел ко гробу Лазаря и сказал, чтобы отняли камень. Гробы в Палестине устраивались в виде пещеры, вход в которую закрывался камнем. Открытие таких пещер производилось лишь в крайних случаях, да и то лишь после погребения вскоре же, а не тогда, когда труп уже разлагался. В теплом климате Палестины разложение трупов после смерти начинается очень быстро, вследствие чего иудеи хоронили своих покойников в тот же день, в какой они умерли. На четвертый же день разложение должно было достигнуть такой степени, что даже верующая Марфа не могла удержаться, чтобы не возразить Господу: <b>«Господи, смердит: четверодневен бо есть». </b></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> <b>Отнимите камень</b> и пр.: повеление необычайное, ибо отнимали камень и входили в пещеру только в особенных чрезвычайных случаях, например, когда по какому-либо случаю не успевали при погребении намастить тело, приходили потом для сего, но в скором времени; теперь же от трупа уже смердело. Необычайность повеления могла указывать на необычайность дела, какое намерен совершить Господь; но Марфу поразила и, кажется, испугала эта необычайность. (Мария оставалась в безмолвии, может быть, несомненно ожидая чуда.) Иудеи прикоснувшегося к мёртвому считали нечистым, теперь же чрез самый запах от трупа должно было произойти как бы прикосновение; притом запах этот, конечно, больно поразил родное чувство любящей сестры и — вот, в смятении чувств от необычайного повеления и запаха от любимого трупа, она говорит Господу, что <b>уже смердит</b>. Нельзя, впрочем, в этом выражении не видеть некоторого упадка веры Марфы с той высоты, на которую возвёл её Господь (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=23&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус говорит ей: воскреснет брат твой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Марфа сказала Ему: знаю, что воскреснет в воскресение, в последний день.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Иисус сказал ей: Я есмь воскресение и жизнь; верующий в Меня, если и умрет, оживет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И всякий, живущий и верующий в Меня, не умрет вовек. Веришь ли сему?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Она говорит Ему: так, Господи! я верую, что Ты Христос, Сын Божий, грядущий в мир.</span></span>Ин. 11:23—27</a>); она «считала уже невозможным воскресение брата своего, по прошествии стольких дней после смерти его» (Феофил., ср. Злат.). Своим ответом (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Иисус говорит ей: не сказал ли Я тебе, что, если будешь веровать, увидишь славу Божию?</span></span>Ин. 11:40</a>) Господь снова возводит её на ту же высоту. Упоминание Марфой, что Лазарь уже четыре дня в гробе, ни в каком случае нельзя признать за косвенный упрёк Господу, что Он так долго не приходил к ним (не таково было настроение в эту минуту Марфы), а было только объяснением того, почему смердит уже. Тела мёртвых погребались у иудеев с благовониями, каковыми и намащивались (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=39&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Пришел также и Никодим, - приходивший прежде к Иисусу ночью, - и принес состав из смирны и алоя, литр около ста.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Итак они взяли тело Иисуса и обвили его пеленами с благовониями, как обыкновенно погребают Иудеи.</span></span>Ин. 19:39—40</a> и парал.); но и при этих благовониях запах трупный был слышен, когда труп сильно уже разлагался. </div></p>