<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Весть о чуде настолько взволновала врагов Господа, что первосвященники и фарисеи немедленно собрали совет верховного иудейского судилища синедриона. В своей среде они не стеснялись высказываться совершенно откровенно, а потому прямо поставили вопрос, что им делать для сохранения своей власти и своего влияния в народе. Они признают чудеса Господа, как действительные чудеса...</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Собрали совет</b>: см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И, собрав всех первосвященников и книжников народных, спрашивал у них: где должно родиться Христу?</span></span>Мф. 2:4</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Тогда собрались первосвященники и книжники и старейшины народа во двор первосвященника, по имени Каиафы,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и положили в совете взять Иисуса хитростью и убить;</span></span>Мф. 26:3—4</a> и парал. Донос о совершённом Господом чуде воскресения Лазаря показался членам верховного судилища иудейского так важным, что они собрали совет рассуждения о дальнейших мероприятиях против Чудотворца. — <b>Что нам делать</b> и пр.: ср. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И, приказав им выйти вон из синедриона, рассуждали между собою,</span></span>Деян. 4:15</a> и далее. В рассуждениях Синедриона просвечивает, по-видимому, искренность; верховное судилище, обязанное руководить не только религиозными, но и политическими делами нации, поставлено, по-видимому, действиями Господа в решительно критическое положение. Руководители религиозно-национальной политики сознают, что <b>Этот Человек</b> (презрительное выражение в отношении к ненавидимому человеку) <b>много чудес творит</b> и — это правда. Они признают действительность чудес Иисуса Христа и — с глазу на глаз, между собою, в тайном совещании Синедриона, не объясняют этих чудес как-либо подозрительно, как, например, пред народом объясняли действием нечистой силы или отвергали действительность самых чудес. Теперь между собою они признают действительность этих чудес и верят им. </div></p></div>