<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>... но выражают опасение, что может произойти народное волнение, а этим воспользуются римляне для того, чтобы уничтожить и ту тень самостоятельности иудеев, какую они еще имели. Роковая ложь такого суждения заключалась в том, что они, не признавая Господа Мессией, так как Он не соответствовал их извращенным представлениям о Мессии, высказывали опасение, что Он может стать во главе народного возмущения и этим навлечь беду на целую нацию. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Если оставим Его так</b>, не противодействуя Ему, <b>то все уверуют в Него</b>: И это правда; влияние чудес Господа на народ было таково, что, не будь сильного противодействия враждебной Ему партии, число верующих в Него было бы гораздо более и было бы гораздо более открытых приверженцев Его (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Так отвечали родители его, потому что боялись Иудеев; ибо Иудеи сговорились уже, чтобы, кто признает Его за Христа, того отлучать от синагоги.</span></span>Ин. 9:22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Впрочем никто не говорил о Нем явно, боясь Иудеев.</span></span>Ин. 7:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=42&e=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Впрочем и из начальников многие уверовали в Него; но ради фарисеев не исповедывали, чтобы не быть отлученными от синагоги,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> ибо возлюбили больше славу человеческую, нежели славу Божию.</span></span>Ин. 12:42—43</a>). — <b>И придут Римляне</b> и пр.: с их точки зрения и в этом была правда, и страх пред римлянами был не неоснователен; восстание народное было бы для римлян предлогом уничтожить и ту тень самостоятельности, которая ещё оставалась у иудеев как нации. В случае сильного восстания народного римляне действительно овладели бы и <b>местом сим</b>, т. е. Иерусалимом, как столицей нации и средоточием всей жизни народа — религиозной и политической с его храмом, богослужением и пр., овладели бы и самым <b>народом</b>, т. е. уничтожили бы самое политическое бытие его как нации — отдельной политической единицы. Справедливость этого суждения показал после опыт, когда римляне разрушили Иерусалим и храм, разорили Палестину и вычеркнули иудеев как политическую нацию из списка народов. — Но роковая ложь в этом суждении руководителей народной жизни иудеев состояла в том, что они считали возможным такое народное восстание под водительством Иисуса Христа. Решительно не признавая в Господе Иисусе Мессии, потому что Он не подходил к их идеалу Мессии, составленному на основании извращённых и ложных понятий о том, каков должен быть Мессия, они полагали, что этот Чудотворец может встать во главе народного возмущения и навлечь беду на целую нацию. Эта роковая ложь в суждении о Господе повела к роковым ошибкам во всех дальнейших действиях Синедриона в отношении к Иисусу Христу, предусмотренных Богом и направленных к великому делу искупления всего человечества смертью не признанного, но истинного Мессии.</div></p>