<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Только Каиафа говорил об одном иудейском народе, а Христос умер для спасения и собрания воедино в Церкви Своей и язычников, как «<b>чад Божиих рассеянных</b> во всем мире».</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>И не только за народ</b>, восполняет евангелист невольное пророчество Каиафы, <b>но и чтобы рассеянных чад Божиих собрать воедино</b>. Под рассеянными чадами Божиими надобно разуметь в противоположность народу, как национальности иудейской, язычников (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> свет к просвещению язычников и славу народа Твоего Израиля.</span></span>Лк. 2:32</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=7&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо он любит народ наш и построил нам синагогу.</span></span>Лк. 7:5</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Пилат отвечал: разве я Иудей? Твой народ и первосвященники предали Тебя мне; что Ты сделал?</span></span>Ин. 18:35</a>; ср. Злат, и Феофил.), а не рассеянных между язычниками иудеев (ср. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> При сем Иудеи говорили между собою: куда Он хочет идти, так что мы не найдем Его? Не хочет ли Он идти в Еллинское рассеяние и учить Еллинов?</span></span>Ин. 7:35</a>). Господь принёс умилостивительную жертву за весь мир — иудеев и язычников; и те и другие по вере в Него делаются чадами Божиими. Образ речи пророчественный: «чадами Божиими наименовал их, как имеющих быть таковыми» (Евф. Зиг., ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> над нами, которых Он призвал не только из Иудеев, но и из язычников?</span></span>Рим. 9:24</a> и далее; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> а также и вы будете свидетельствовать, потому что вы сначала со Мною.</span></span>Ин. 15:27</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> дабы благословение Авраамово через Христа Иисуса распространилось на язычников, чтобы нам получить обещанного Духа верою.</span></span>Гал. 3:14</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> открыв нам тайну Своей воли по Своему благоволению, которое Он прежде положил в Нем,</span></span>Еф. 1:9</a> и далее; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ибо кого Он предузнал, тем и предопределил быть подобными образу Сына Своего, дабы Он был первородным между многими братиями.</span></span>Рим. 8:29</a> и далее; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Иисус сказал ей: Я есмь воскресение и жизнь; верующий в Меня, если и умрет, оживет.</span></span>Ин. 11:25</a> и далее; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Доселе Я говорил вам притчами; но наступает время, когда уже не буду говорить вам притчами, но прямо возвещу вам об Отце.</span></span>Ин. 16:25</a> и далее; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> то вы, читая, можете усмотреть мое разумение тайны Христовой,</span></span>Еф. 3:4</a> и далее). Под <b>собранием во едино</b> чад Божиих разумеется собрание не в одно место, но собрание рассеянных в разных местах в одно общество по вере во Христа (Церковь, единая). Все верующие во Христа, всюду рассеянные между неверующими, составляют одно вообще христианское общество, одно духовное тело, коего глава Христос, а прочие — все члены его (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо, как тело одно, но имеет многие члены, и все члены одного тела, хотя их и много, составляют одно тело, - так и Христос.</span></span>1 Кор. 12:12</a> и далее).<br />   </div></p>