<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Нужно заметить, что Сам Господь Себя называет Сыном Человеческим (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И говорит ему Иисус: лисицы имеют норы и птицы небесные - гнезда, а Сын Человеческий не имеет, где приклонить голову.</span></span>Мф. 8:20</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но чтобы вы знали, что Сын Человеческий имеет власть на земле прощать грехи, - тогда говорит расслабленному: встань, возьми постель твою, и иди в дом твой.</span></span>Мф. 9:6</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Придя же в страны Кесарии Филипповой, Иисус спрашивал учеников Своих: за кого люди почитают Меня, Сына Человеческого?</span></span>Мф. 16:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=8&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И начал учить их, что Сыну Человеческому много должно пострадать, быть отвержену старейшинами, первосвященниками и книжниками, и быть убиту, и в третий день воскреснуть.</span></span>Мк. 8:31</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=62"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">62</span> Иисус сказал: Я; и вы узрите Сына Человеческого, сидящего одесную силы и грядущего на облаках небесных.</span></span>Мк. 14:62</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Отозвав же двенадцать учеников Своих, сказал им: вот, мы восходим в Иерусалим, и совершится все, написанное через пророков о Сыне Человеческом,</span></span>Лк. 18:31</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Иисус же сказал ему: Иуда! целованием ли предаешь Сына Человеческого?</span></span>Лк. 22:48</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И дал Ему власть производить и суд, потому что Он есть Сын Человеческий.</span></span>Ин. 5:27</a>.), в то время как Нафанаил называет Его Сыном Божиим (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Нафанаил отвечал Ему: Равви! Ты Сын Божий, Ты Царь Израилев.</span></span>Ин. 1:49</a>.). Подобное находим и у других евангелистов. Они рассказывают, как Сам Господь спрашивает у учеников, за кого принимают люди Сына Человеческого. Петр ответил: <i>Ты - Христос, Сын Бога Живаго</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Симон же Петр, отвечая, сказал: Ты - Христос, Сын Бога Живаго.</span></span>Мф. 16:16</a>; Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=8&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Он говорит им: а вы за кого почитаете Меня? Петр сказал Ему в ответ: Ты Христос.</span></span>Мк. 8:29</a>.). И это различение произведено согласно домостроительству, чтобы показать, что, хотя у Посредника (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо един Бог, един и посредник между Богом и человеками, человек Христос Иисус,</span></span>1 Тим. 2:5</a>.) нашего Господа и Бога одна и та же природа<a href="#671993_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> - и как у Бога, и как у человека - Богочеловек, принявший на Себя человечность, соединяет ее - уже как человек - с силой вечного Божества в Себе. Первый показывает Свое уничижение, второй - величие.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="671993_1" class="note-item" href="#671993_1">1</a> Лат. <i>substantia</i>. Несмотря на то, что к началу VIII века уже существовала разработанная христологическая терминология, для Беды (ум. в 735 г.) остается характерным то, что Р. Грегуар называет «богословской неточностью», и это, в свою очередь, стало одной из причин, по которым Беда не был причтен к числу великих учителей Церкви, хотя и почитался как ученейший представитель Каролингского ренессанса <i>(P. Gregoire, «Bede, the Venerable», EEC 1:118)</i>. Более подробно о Беде см., например, в книге: <i>В. Ward, The Venerable Bede (London, 1991).</i> - <i>Прим. ред.</i></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Гомилии на Евангелия. Cl. 1367, 1.17.255 [CCSL 122:126].</i><br /></div></div></p></div>