<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1243">Корсунский И.Н. проф.</a><div>‹…› здесь расходится изданный по благословению Св. Синода русский перевод Библии с славянским, вошедшим и в утреннее богослужение великого поста, согласным с текстом LXX-ти, а не с еврейским. Мой всегдашний учитель, — в Бозе почивший митрополит Московский Филарет, обошел этот текст, разъяснением в своих проповедях. Блаженный Иероним, в своем толковании книги пророка Исаии, только устанавливает разность текста еврейского и перевода LXX в рассматриваемом месте, а сам, по обычаю, более склоняется на сторону «еврейской истины», нежели дает разъяснение того, почему так именно перевели LXX толковников. Преосвященный Петр, на стр. 292 своей книги: «Объяснение книги св. пророка Исаии в русском переводе, извлеченное из разных толковников» (Москва, 1887), прямо объясняет лишь русский перевод этого места, сделанный с еврейского, и даже не касается разности его с текстом LXX и славянским. О западных толковниках, особенно протестантских, нечего и говорить. У них еврейский текст прямо считается непреложною истиною, хотя в настоящую пору и из них далеко не все стали так думать о нем (в первой части моего труда, стр. 62-70, есть речь о сем). Мне, в моем труде, по главной задаче его, не было надобности нарочито касаться разъяснения занимающего Вас места. Но смысл его, мне кажется, не трудно уяснить. В гл. XXVI-й и по еврейскому и по LXX-ти содержится песнь народа Божия о спасении кротких, смиренных и низложении гордых, превозносящихся, соединенная с пророчеством о воскресении мертвых (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Оживут мертвецы Твои, восстанут мертвые тела! Воспряните и торжествуйте, поверженные в прахе: ибо роса Твоя - роса растений, и земля извергнет мертвецов.</span></span>Ис. 26:19</a>). Поэтому естественно, что перевод LXX, а за ним и славянский в ст. 15 о гордых, славившихся своими победами и другими великими по их мнению, деяниями врагах народа Божия говорит: <b>приложи им зла, Господи, приложи зла славным земли</b> (πρόσθες αὐτοῖς κακά, κύριε, πρόσθες κακὰ τοῖς ἐνδόξοις τῆς γῆς). Славянский перевод следует здесь ватиканскому кодексу LXX-ти, а по александрийскому и другим, в том числе по Синодальному изданию (в Москве 1821 года), с одной стороны, после второго κακά (зла) добавлено: πᾶσι т. е. всем (славным), а с другой — нет выражения: τῆς γῆς — земли. Как объяснить теперь разницу этого славянского перевода (согласного с LXX-ю) с переводом русским (опирающимся на еврейский подлинник), гласящем: «<b>Ты умножил народ, Господи, умножил народ, — прославил Себя</b>»? <br /> LXX толковников, без сомнения, лучше нас и наших современников знали еврейский язык и еврейскую Библию, понимали смысл и дух ея. Но в тоже время нельзя отрицать ни того, что они, как я доказываю в своей книге (стр. 87, а за тем 511 и 520) более всего желали быть ясными, а не только что буквальными переводчиками подобно Акиле, исключительно буквалисту, ни того, что, при недостатке, в их время, словоразделения, пунктуации теперешней и проч. в еврейском тексте (о чем также можно читать в моей книге на стр. 74 и дал. 89 и дал. др.), они могли давать понимание многим местам этого текста далеко не такое, какое усвоили им гораздо позже так называемые мазореты. И еще во многих случаях вопрос, правильнее ли последние понимают этот текст, или нет, по сравнению с LXX-ю толковниками (о чем у меня можно читать на стр. 76 и дал.). При том во многих случаях ясно доказано, что LXX толковников имели под руками другой еврейский текст, нежели какой читается в теперешних мазоретских изданиях. Не нужно забывать, наконец, и вариантов текста LXX-ти и того, что самодревнейшие кодексы его восходят не далее IV-и христианского века (хотя существующие еврейские рукописные тексты, принадлежат времени еще более позднему, — самые древние, о чем см. в моей книге стр. 72). Все или почти все это применимо к <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ты умножил народ, Господи, умножил народ, - прославил Себя, распространил все пределы земли.</span></span>Ис. 26:15</a>. Прежде всего недоумеваю, за чем русским переводчикам понадобилось, как бы нарочито, столь далеко отступать от славянского перевода этого места. «<b>Ты умножил народ, Господи</b>», и проч. — не вполне точный перевод еврейских слов: יָםַפְתָ לַגּוֹי Глагол יָםַף прежде всего обозначает именно прибавлять, т. е. то самое, что LXX обозначили глаголом προστίθημι, а за тем уже увеличивать, умножать, собирать. За тем, глагол этот с прямым дополнением при знаке винительного падежа אֵת, как он часто встречается, еще мог бы быть переведен так, как переведено в русском: «<b>Ты умножил народ</b>»; а здесь после означенного глагола стоит слово с признаком не винительного, а дательного падежа לַגּוֹי. В настоящем случае этот признак ל (<i>к, для</i>) в начале слова גוֹי (<i>тело</i> в смысле целого, <i>корпус, народ</i>) как нельзя более подходит именно к значению глагола <i>прибавлять</i> (к чему), а не умножать. Иначе сказать, точнее было бы перевести все это еврейское выражение словами: «<i>Ты прибавил народу</i>» или «<i>к народу</i>», «Господи», далее по-еврейски повторяется первое выражение: «<i>Ты прибавил народу</i>» или «<i>к народу</i>», — а за тем стоит נִכְכָּדְתָּ от כָּבַד или כָּבֵד <i>быть тяжелым, веским, важным, знатным, славным</i>; в форме <i>нифал</i> 2 л. значит: «<i>Ты прославился</i>». Вот и все еврейские слова рассматриваемого места в их собственном значении.<br /> Что LXX толковников могли последнее рассмотренное выражение еврейскоеנִכְכָּדְתָּ ׃, в соответствие постановке членов в предшествующих двух предложениях (приложи им… приложи… славным), принять за причастную форму вместо формы 2 л. единст. числа, это и понятно из их желания быть более ясными, нежели если б они перевели это выражение глагольною формою изъявительного наклонения, и не противоречит грамматике еврейской, также как не сильно противится требованию точности перевода и замена причастной формы формою <i>прилагательного</i> (τοῖς ἐνδόξοις — славным). Равным образом, что в некоторых кодексах текста LXX-ти, например ватиканском (а за ним и в славянском переводе) после этого прилагательного добавлено слово: <i>земли</i> (τῆς γῆς), это понятно из того, что далее в еврейском говорится о «<i>расширении пределов земли</i>» в том же 15 стихе, чего недостает в этих кодексах.<br /> Наконец, и что в других кодексах не только добавлено к выражению: τοῖς ἐνδόξοις слово πᾶσι — «всем», но и есть, в соответствие еврейскому, выражение: ἐμάκρυνας πάντα τὰ πέρατα τῆς γῆς (Ты расширил все пределы земли), это также понятно, с одной стороны, из того, что в еврейском перед словом: «<i>пределы</i>», — прямо есть слово: כּל — «<i>весь</i>», — а с другой, из того, что составители или издатели этих кодексов не хотели, вероятно, опустить греческим переводом и это выражение (как оно имеется и в нашем Синодальном издании 1821 года), между тем как ватиканский кодекс (а за ним и славянский перевод), быть может, после слов: <b>приложи им зла, Господи, приложи зла славным земли</b>, находил уже неудобным или излишним добавлять: «<i>ты расширил</i>» или «<i>распространил все пределы земли</i>». — Важнее вопрос: откуда взяли LXX слово: κακά «зло, бедствие», два раза повторенное и являющееся во всех списках текста LXX? В объяснение этого можно предложить следующее: уже и выше (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Если нечестивый будет помилован, то не научится он правде, - будет злодействовать в земле правых и не будет взирать на величие Господа.</span></span>Ис. 26:10</a>, 11) пророк говорит о врагах народа Божия, гордых своими преимуществами перед ним; и не далее как в <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Мертвые не оживут; рефаимы не встанут, потому что Ты посетил и истребил их, и уничтожил всякую память о них.</span></span>Ис. 26:14</a> говорится о них: <i>сего ради навел еси, и погубил еси, и взял еси всяк мужеск пол их</i>. По этому естественно, что в следующем, 15-м стихе LXX предположили усиление этой мысли и, пользуясь означенными еврейскими выражениями о «<i>прибавлении народу</i>» чего то; обратили эти выражения в молитвенные. А так как, с одной стороны, נּוֹי употребляется в Библии по преимуществу о языческих именно народах (напр. Пс. 134, еврей. 135, ст. 15), в отличие от עָם «<i>народ</i>», употребляемого главным образом о народе еврейском (напр. <a href="/bible-index/bible/?b=90&c=15&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Самуил Саулу: Господь послал меня помазать тебя царем над народом Его, над Израилем; теперь послушай гласа Господа.</span></span>1 Цар. 15:1</a>), с другой это נּוֹי весьма созвучно с междометием הוֹי, которое значит: «<i>увы! горе!</i>» (напр. <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=13&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И положил тело его в своей гробнице и плакал по нем: увы, брат мой!</span></span>3 Цар. 13:30</a>): то означенные молитвенные выражения и высказались у LXX-ти в таких словах: «<i>прибавь им</i>», т. е. язычникам, врагам народа Божия, «<i>бедствий, прибавь бедствий славным земли</i>», т. е. славящимся, хвалящимся, гордящимся своими преимуществами перед народом Божиим.<br /><br /><br /><i>Как понимать изречение Исаии XXVI, 15 «приложи им зла, Господи, приложи зла сильным земли», читаемое на великопостной утрени?</i><br /></div></p></div>