<p ><div>Когда возвели Его на Крест, то распяли с Ним еще двух разбойников, <i>«чтобы исполнилось сказанное: к беззаконным был причтен»</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И сбылось слово Писания: и к злодеям причтен.</span></span>Мк. 15:28</a>). Один (из них), хотя мы и не знаем, был он обрезан или нет, словами своими оказался подобен обрезанному; другой же, хотя мы (тоже) не знаем, был он необрезанный или нет, словами своими уподобился необрезанным. Один сказал: «<b>если Ты Христос</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Один из повешенных злодеев злословил Его и говорил: если Ты Христос, спаси Себя и нас.</span></span>Лк. 23:39</a>), то есть Царь, согласно словам обрезанных распинателей; другой же сказал: <b>«помяни меня в Царствии Твоем»</b> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И сказал Иисусу: помяни меня, Господи, когда приидешь в Царствие Твое!</span></span>Лк. 23:42</a>); подобно тому, как написали необрезанные: «это Христос, Царь Иудейский» (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> И была надпись вины Его: Царь Иудейский.</span></span>Мк. 15:26</a>). Необрезанные исповедали, что Христос есть Царь Иудейский, а не их царь, Иудеи же признали царем своим кесаря, князя других народов. Народ, который признал царство преходящее, исчез вместе с ним; кои же исповедали Истинного Царя, те, согласно обетованию этого Царства, вступили в рай утехи. Кесарем, которого признали царем своим, город их был разрушен, язычники же, исповедающие Царство Господа, унаследовали воскресение и жизнь тела своего.<br />    «<b>Если Ты Христос, спаси Себя и нас».</b> Господь не изволил сойти со Креста, как просил сей, потому что хотел возвеличить того, который был по правую сторону Креста и верил в Распятого; ведь посредством чудес легко можно сделать кого угодно своим учеником. Но произошло более могущественное: именно истина Господа принудила презрителя поклониться Ему. Посему апостол сказал: <i>«немощное Божие сильнее человеков» </i>(ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> потому что немудрое Божие премудрее человеков, и немощное Божие сильнее человеков.</span></span>1 Кор. 1:25</a>). Немощью Креста Господь покорил Себе все народы. Простри мышцы твои ко Кресту, дабы и мышцы Господа Распятого простерлись к тебе. Ибо кто не простирает руки ко Кресту Его, тот не приблизит рук и к трапезе Его, Ведь от трапезы Его будут устранены те, кои, быв приглашены алчущими, пришли к Нему насытившимися. Не позволяй себе насыщаться и не приступай так к трапезе Сына, чтобы Он не повелел тебе алчущим встать из-за стола.<br /><b>«Помяни меня, Господи, в Царстве Твоем»</b>. Так как очами веры своей (узрел) честь Господа на месте позора и вместо унижения увидел славу, то сказал: <b>«помяни меня»</b>, ибо при том, что открывается теперь на гвоздях и кресте, я не забыл Царства и славы Твоей, кои явятся в конце (мира) и ныне еще не открыты.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=23&v=34">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=23&v=43">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
