<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Хотя этот псалом у евреев не надписан, потому что содержание его имеет общий характер, но семьдесят дают ему соответствующее надписание, называя «<b>хвалебной песнью</b>», так как в нем с пророчеством соединено славословие, а подобные псалмы обыкновенно надписываются таким образом. «<b>Приидите, возрадуемся Господу, воскликнем Богу, Спасителю нашему</b>». Кому говорит пророк «<b>приидите</b>»? Этого он, как видишь, не обозначает, а выражает приглашение безлично и таким образом предлагает приходить всем, как званным. Что это за приглашение и чему оно учит, указывается дальнейшими словами.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 94.<br />В PG 55, 769-772 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Хвала песни Давиду. Не надписан у евреев</b>.<br /> И этот псалом в еврейской псалтири без надписи. А сию надпись сделали 70 толковников, в которой хвалою назвали сей псалом, как хвалящий Бога, а хвалою песни, поелику пет был по размеру; ибо и в псалмах, говорит, воскликнем (стройно будем бряцать) Ему. Сей псалом призывает верующих во Христа к радости, а неверующим иудеям советует обратиться и припасть к Нему, доколе имеют время покаяния. Давид и себя причисляет к верующим во Христа и к неверующим иудеям, к первым, как своим по благочестию; а вторым, как своим по родству.(1)<br /> (1) Слова <i>Феодорита</i>: Псалом сей составлен от лица царя Иосии и священников Божиих, когда он убил жрецов идольских и разрушил их жертвенники и кости умерших жрецов идольских сжег и, собрав весь народ, советовал покаяться и умилостивить Бога, и таким образом с радостью и восклицанием петь настоящий псалом об освобождении от нечестия.<br /><b>Приидите, возрадуемся Господеви</b>.<br /><br />Приидите, говорит, христиане, и возрадуемся о Владыке нашем, Христе, по той причине, что мы удостоились быть подвластными такому Господу и человеколюбивейшему Владыке.<br /><br /><b>Воскликнем Богу Спасителю нашему</b>.<br /><br />Будем, говорит, петь стройно Богу победную песнь, ибо Он победил мучителей наших демонов и избавил нас от рабства их; так как восклицание выражает победу, как мы часто говорили о том.<br /><br />Слова <i>Феодора</i>: Те, которые так говорят, призывают стоящих вдали к единению, ибо глагол: придите, идет не к присутствующим, но к находящимся вдали. Итак Израиль отделился мысленно своею непокорностью. Посему придите, говорит, оставив необузданность и отложив непокорность, возрадуемся Господу, т. е. примем веру в Него, <i>Феодорит</i>: Начало cиe принадлежит ликующим и веселящимся об освобождении от нечестия; Bcе вообще принесем победную песнь Богу; ибо восклицание есть голос побеждающих. Лик благочестивых победил скопище нечестивых, итак он, а особенно лик Апостолов и мучеников, справедливо воссылает Богу победную песнь.</div></p></div>