<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>«<b>Посему</b>» употреблено здесь не для сравнения, а для утверждения сказанного, и значит: истинно клялся, подобно тому как когда говорится: «<i>Сколь благ Бог Израилев к правым сердцем!»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Асафа. Как благ Бог к Израилю, к чистым сердцем!</span></span>Пс. 72:1</a>), или: «<i>как величественны дела Твои, Господи! Все премудростью Ты сотворил</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Как многочисленны дела Твои, Господи! Все соделал Ты премудро; земля полна произведений Твоих.</span></span>Пс. 103:24</a>). Под клятвою разумей непреложную угрозу Божию. Если и нам не дозволительно изменять клятвам, то тем более не изменяет своих обещаний и угроз Бог. Это и обозначается словом: клятва. В чем же клялся Бог? В том, что народ иудейский не войдет в Его покой, что и случилось с прогневавшими Его в пустыне, которые умерли в пустыне и не наследовали обетованной земли. Данным выражением пророк указал и на истинный покой, имеющий быть в будущей жизни, потому что он не стал бы и говорить о последнем в заключение псалма, если бы, как говорит Павел, не представлял некоторого иного покоя, назначенного тем, которые будут повиноваться (голосу Божию), — покоя, когда Бог успокоится от всех настоящих дел.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 94.<br />В PG 55, 769-772 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Яко</b> (так что) <b>кляхся во гневе Моем, аще</b> (что они) <b>внидут в покой Мой</b>.<br /><br />Союз: <i>яко</i>, здесь утвердительный. Так, говорит, когда Я прогневался на иyдеев, решил, чтобы не вошли в покой Мой, т. е. в землю обетованную. А союз: аще, здесь поставлен вместо: что не, как мы сказали в 88-м псалме, изъясняя сии слова: <i>однажды Я поклялся во святом Моем, Давиду ли солгу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Однажды Я поклялся святостью Моею: солгу ли Давиду?</span></span>Пс. 88:36</a>)? где мы сказали, что такое клятва у Бога. А о гневе мы сказали в начале 6-го псалма. Покоем же называется земля обетованная, поколику она успокоила иудеев от всех перехождений и заблуждений, в которых они провели 40 лет в пустыне. Так как древние иудеи не вошли в землю обетованную, потому что не послушались голоса Божия, так и те христиане, которые не послушаются и не сохранят заповедей Христовых, не войдут в царствие небесное.<br /><br /><i>Никита</i> говорит: По разумению Писания три были покоя, один плотской — субботний, другой — вход в землю обетованную, в которой Иисус успокоил иудеев от четыредесятилетнего блуждания и хождения по пустыне, и третий — небесный, который означается здесь теперь. О втором не упомянул бы здесь, если бы он истинно был покой; почему собственно покой составляет водворение в горних обителях, по освобождении от сего миpa. В сей-то постараемся войти. О сих воспомянув божествен. Апостол приписывает слова сии Святому Духу, говоря: почему, как говорить Дух Святый, не ожесточите сердец ваших, как во время преогорчения и проч. А пророк (Давид) говорит, что искушали Бога Всевышнего (в (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=77&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> искушали Бога в сердце своем, требуя пищи по душе своей,</span></span>Пс. 77:18</a>). Итак, если по Апостолу Павлу Дух Св. говорит, что искушали Меня в пустыне, а Давид свидетельствует, что искушенный в пустыни Всевышний есть Бог: то сим заграждаются уста духоборцев; потому что Апостол и Давид явно проповедуют о Божестве Духа.</div></p></div>