<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Яко в руце Его вcи концы земли</b>.<br /><br />В руке, говорит, т. е., во власти Христа находится вся земля. Иначе сии слова согласны с словами Исаии: <i>содержай круг земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Он есть Тот, Который восседает над кругом земли, и живущие на ней - как саранча [<i>пред Ним</i>]; Он распростер небеса, как тонкую ткань, и раскинул их, как шатер для жилья.</span></span>Ис. 40:22</a>); также: <i>кто измерил всю землю горстью</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Кто исчерпал воды горстью своею и пядью измерил небеса, и вместил в меру прах земли, и взвесил на весах горы и на чашах весовых холмы?</span></span>Ис. 40:12</a>).<br /><br />Слова Великого <i>Василия</i>: Мы говорим: в руке, не потому что Бог имеет руки, но чтобы ты знал, что промышляющая о всем сила Его есть содержащая и носящая тело земли. <i>Дидима</i>: В умственном значении в руке Божией покрывающей и всесильной находятся те только, которые своим образом мысли и жизни отделяются от земли; почему и никто не может их похитить, как находящихся в руке Отца и в руке Сына. <i>Eвcевия</i>: Сих концов просил у отца Спаситель и получил оные, как сказано: проси у Меня, и Я дам Тебе народы в достояние Твое, и во владение Твое — концы земли. Концы земли в руке Его, потому что рукою Его управляется все земное, а небесные высоты гор, так называемые несобственно, имеют некоторое превосходство пред земными, поелику составляют как бы стяжание его и жилище царское Его. <i>Григория Нисского</i>: Под землею разумеет созданных из земли людей, а под концами (ее) число людей, увеличивающееся от начала создания их до скончания. Ибо все число и количество людей от начала до конца известно было наперед Богу и находится во всесодержащей Его руке.<br /><br /><b>И высоты гор Того суть; яко Того есть море, и Той сотвори е, и сушу руце Его создасте</b>.<br /><br />Высокие, говорит, и потому достойные удивления, горы суть творения и создания Божии; равным образом и море есть не только собственность Божия, но и творение Его, и руки Божии сотворили сухую землю, где стихиями земли и моря выразил и прочие содержащиеся на земле и в море творения.<br /><br />Слова Велик. <i>Василия</i>: Сушею назвал землю, потому что суша есть принадлежность и исключительная часть земли, как воды холодность, воздуха влажность и огня теплота. И каждая стихия соединяется с соседнею с ней стихиею и посредством общего качества имеет соприкосновение с противоположною. Божеств. <i>Кирилла</i>: Какие это зиждительные руки? Одна бесспорно сильная рука Бoжия есть Бог-Слово, другая — Дух Святый, ибо Он зиждительный, а не созидаемый. Видишь ли, как он называет Его Владыкою всего? Слова безъименного истолкователя: высокие горы, т. е. возвышенные в славе и знаменитейшие из небесных суть: начальства, престолы, силы, власти, господства, архангелы и самые серафимы. И все это принадлежит Ему. Ибо Он, как Сын, воссел со Отцем, а они предстоят в служении Ему и в прославлении Его славословиями.</div></p>