<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Поклонимся, как рабы, припадем, как нуждающиеся в Его помощи, восплачем, как грешники, могущие не иначе получить Его покровительство, как по Его милосердию. Ничего этого не следует нам стыдиться, так как все это совершается пред лицом создавшего нас, т. е. произведшего из небытия; Тот же, Кто произвел нас из небытия, есть и виновник всех благ.<br /><br />Кто стыдится кланяться и с плачем умолять оказавшего хотя бы даже и малое благодеяние, а не, такие великие (как Бог)? Вот почему пророк весьма последовательно и продолжает далее: «<i>ибо Он есть Бог наш, а мы — народ пажити Его и овцы руки Его. Ныне, если голос Его услышите</i>» <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 94.<br />В PG 55, 769-772 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br />Придите, говорит, христиане, поклонимся Богу, как рабы, падем пред Ним, как нуждающееся в Его помощи, по словам <i>Евсевия</i>.<br /><br />Слова <i>Eвceвия</i>: Святые и себя причисляют к поклоняющимся и плачущим, чтобы таким образом сделать усерднейшими в исповедании слушающих; а говоря: придите, они не призывают с одного места на другое, но требуют собрания мысленного; ибо уже нет более местного поклонения; но, по словам пророка, каждый поклонится Господу с своего места (<a href="/bible-index/bible/?b=430&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Страшен будет для них Господь, ибо истребит всех богов земли, и Ему будут поклоняться, каждый со своего места, все острова народов.</span></span>Соф. 2:11</a>), не чувственно и телесно, но Духом и истиною. А плачь непорочный и чуждый всякой скорби есть тот, который дерзает быть пред лицем Господа. <i>Феодорита</i>: История Иосии и народа показывает, что они пролили слезы после чтения Второзакония. <i>Феодора</i>: Когда, говорит, увидите явившимся в виде нашем, т. е. в образе человека царя и Господа всех, сопрестольного Отцу Бога-Слова, то не оставайтесь в неведении о домостроительстве, не убегайте поклонения Ему, не отказывайтесь припасть к Нему, но лучше познайте, что Он Бог наш, и мы люди Его. Наконец <i>Евсевия</i>: Выражением: пред Господом, научает нас делать cиe не пред человеком, или людьми, но втайне, согласно с наставлением оным: Отец Твой, видящий втайне, воздает Тебе явно.</div></p>