<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Итак, если услышим в настоящей жизни глас Его (мы же слышали: «<i>овцы Мои слушаются голоса Моего, и Я знаю их; и они идут за Мною</i>», — <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Овцы Мои слушаются голоса Моего, и Я знаю их; и они идут за Мною.</span></span>Ин. 10:27</a>), не ожесточим сердец наших, и не будем подражать народу иудейскому, который называется у пророков домом огорчающим и народом жестокосердым, который многократно искушал и огорчал Бога в пустыне, а особенно когда, победив хананеев, вместо того, чтобы благодарить, роптал на Бога и порицал Его за изведение из Египта, за что Бог и наслал на него смертоносных змей, в виду чего Павел и говорит: «<i>не станем искушать Христа, как некоторые из них искушали и погибли от змей</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Не станем искушать Христа, как некоторые из них искушали и погибли от змей.</span></span>1 Кор. 10:9</a>). Итак, пророк увещевает, чтобы мы, когда будет поражен мысленный враг и услышан будет голос Божий при пришествии Единородного (потому что тогда пророк был не простым каким–нибудь пророком, не посредником закона, а сам Бог говорил), не порицали Его за то, за что должны благодарить, как то делали иудеи, называя Христа обманщиком и нарушителем закона (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=63"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">63</span> и говорили: господин! Мы вспомнили, что обманщик тот, еще будучи в живых, сказал: после трех дней воскресну;</span></span>Мф. 27:63</a>), так как за это хулители подвергаются гибели от мысленных змей. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 94.<br />В PG 55, 769-772 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Днесь аще глас Его услышите, Не ожесточите сердец ваших, яко в прогневании</b> (во время огорчения Бога).<br /><br />Наречие: <i> днесь</i> не означает определенного какого нибудь дня, но неопределенно выражает всякий день, пока можно говорить: ныне. Так и Павел сиe изъяснил в послании к евреям (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Почему, как говорит Дух Святый, ныне, когда услышите глас Его,</span></span>Евр. 3:7</a>, 13); сказать кратко, ныне означает всякое время. Итак если, говорит, услышите голос Бога, зовущего вас посредством святых писаний и особенно святого Евангелия, то не ожесточите сердец ваших непослушанием и непринятием оного (голоса), как непослушанием голоса того же Бога во время огорчения, т. е. когда вы огорчали Бога в пустыне.<br /><br />Слова <i>Кирилла</i>: Что значить: <i>ныне</i>? В настоящее время, в которое Единородный стал человеком. Ибо тогда мы все услышали голос Его: Он все говорил к нам (как) чрез кого либо из святых пророков… Но теперь Бог всех и Господь. <i>Дидима</i>: Это: ныне, Апостол употребил в отношении ко всему продолжающемуся времени жизни нашей, пока оно называется ныне (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но наставляйте друг друга каждый день, доколе можно говорить: "ныне", чтобы кто из вас не ожесточился, обольстившись грехом.</span></span>Евр. 3:13</a>). <i>Безъименного</i>: Это ныне распространяется на каждого во всю жизнь его, и говорит, если хочешь всякий день, как ныне, снова слышать Бога и не ожесточать своего сердца упорством; то возможно тебе отстать от зла и начать дело добродетели. Ибо многие и почти большая часть из нас это ныне отвергают и пропускают чрез свою праздность и леность, отлагая и обещаясь утром заниматься добрыми делами и таким образом все дни своей жизни неприметно теряют и исходят из жизни без одеяний добродетельных, переплывая легкою ладьею без всякого груза. Посему и Василий сказал: многие, предположив многое, следующего дня не дождались. И <i>Григорий Богослов</i>: Опасно позднее раскаяние и чувствование потери тогда, как невозможно будет вознаградить оную, по исходе из сей жизни и по горестном заключении того, что сделано каждым в жизни.<br /><br />Преогорчением, говорит <i>Феодорит</i>, в пустыне называет частое со стороны их пререкание, а сии слова предварительно относились к обрезанным. Ибо так говорит и в другом псалме: коликократно преогорчали Его в пустыни? прогневляли Его в безводной? Здесь показал и своевольство. Ибо не просто сказал: не ожесточите, но: не ожесточите сердец ваших, научая сим, что они сами были причиною такого настроения сердца.<br /><br /><b>По дни искушения в пустыни</b><br />Тот же Давид сказал в 77-м псалме, что огорчили Всевышнего в безводной, и искушали Бога в сердцах своих и прочее. Ибо тогда и ожесточили сердца свои древние иудеи и отвратились от голоса Божия, слышанного ими на гopе Синайской и забыли благодеяния Божии и не верили, что Бог может сделать все.</div></p>