<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div><i>О том, как </i><b>Премудрость растворила чашу свою</b><br />Премудрость Божия, о любоведущий, растворила чашу словес, то есть Божественные Писания – не медом, не млеком, не вином, но назиданием и любомудрием наполненную и божественными дарованиями преукрашенную чашу, которая вкушающих из нее возбуждает к добродетели и благочестию, внушая вознерадеть о земном и стремиться к небесному. Эта чаша содержит в себе не ухищрения, не лжеумствования, не какие-либо неуместные и опытом не подтверждаемые мудрования об естествословии, но деяния мужей самых именитых и славных, уподобляясь которым в делах и словах, приобретешь красоту добродетели. <br />Не умолчала же она о жизни и о наказании падших, чтобы, узнав это, если захочешь, поревновал ты доброму и избегал худого. Поэтому то, что полезно для нашего любомудрия, собрав, как пчела, у языческой учености (ибо, если говорить правду, и язычники много любомудрствовали о добродетели), все прочее отложи в сторону. Особенно же приметь, что философы вели между собою наделавшую много шума брань: Аристотель восставал на Платона, а стоики вооружались на Аристотеля. Посвяти же себя на всю жизнь Божественным глаголам. В таком случае, пользуясь тем и другим, будешь важным приобретением и для себя, и для всех. А поскольку желательно тебе знать, что значит сказанное: <b>премудрость раствори свое вино </b> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=9&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Премудрость построила себе дом, вытесала семь столбов его,</span></span>Притч. 9:1,2</a>), и по какой причине не предложила его не растворенным, то из немногого научись многому. Божественные и преестественные наставления растворила она вещественными словами и примерами, потому что иначе не могли мы их и понять. Сие-то соединение Божественных понятий и земных слов не без основания назвала она растворением.<br /><br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письма. Книга I. 503. Чтецу Тимофею<br /></div></div></p>