<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1358">Филофей Коккин свт.</a><div>Ибо <b>начало мудрости</b>, говорит, <b>страх Господень, и совет святых — разумение</b>.<br /><b>28</b>. И замечай мудрость и вместе превосходство сверхъестественной мудрой учительницы. Не сказала она: «взыщите и усовершайте разумение посредством совета святых», а каким образом? Совет святых разумение. Говорит: не чрез совет святых можно достигнуть разумения, как одного чрез другое что-нибудь, что может быть ктолибо предположит; но самый тот совет святых есть прямо само великое разумение, брат и сопутвик для меня, мудрости, и следующих по нему, направляемому ведением, я ввожу в сокровенныя свои тайны. Ибо <i>cпaceниe</i> говорит снова тот же премудрый, <i>возможно при многом совете, а кому недостает управления</i>, то есть от онаго <i>великаго coветa</i>, (а великий тут значит тот многий, из многях лиц остоящий), <i>те падают как листья</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=11&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> При недостатке попечения падает народ, а при многих советниках благоденствует.</span></span>Притч. 11:14</a>). И великий Давид говорит: <i>в совете праведных и в собрании велики дела Господни</i><a href="#685793_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. И еще говорит (Писание): <i>спроси отца твоего, и он возвестит тебе, старцев твоих, и они скажут тебе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Вспомни дни древние, помысли о летах прежних родов; спроси отца твоего, и он возвестит тебе, старцев твоих, и они скажут тебе.</span></span>Втор. 32:7</a>). Это и самыми делами проставляя, Бог чуднаго онаго мужа, Самуила, удостоеннаго видеть что впредь случится, подчиняет священнику и старцу Илию и устрояет так, что от того же Илия получает наставление и подготовление к откровению и божественному оному собеседованию (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И воззвал Господь к Самуилу еще в третий раз. Он встал и пришел к Илию и сказал: вот я! ты звал меня. Тогда понял Илий, что Господь зовет отрока.</span></span>1 Цар. 3:8</a>, 9) тот, котораго сам Он по Своей воле заранее признал достойным слышать Его собственный голос и тайны.<br /><b>29</b>. Этот совет святых, то есть смысленность, направленную ведением предметов божественных, и все ветхозаветное писаниe восхваляет часто и торжественно (наприм. Пс. 91, Пс. 118, <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=32&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> А честный и мыслит о честном и твердо стоит во всем, что честно.</span></span>Ис. 32:8</a>), а с избытком превознесли его подвижники Новаго Завета, разумею отцев и учителей, и всех прославленных и отличенных Церковию. Потому что они считали его как бы душею дел богоугодных, божественным некиим и неизреченным дарованием, сходящим свыше к людям (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Всякое даяние доброе и всякий дар совершенный нисходит свыше, от Отца светов, у Которого нет изменения и ни тени перемены.</span></span>Иак. 1:17</a>), так что ревнующему о духовной сей жизни нельзя без него и жить. И справедливо. Потому что он есть очевидный знак смирения христианскаго и подлинное порождение его, и без него, говорят они, никому и никак невозможно иметь успех в каком нибудь полезном деле<a href="#685793_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Это испытавшие предметы его знают с двух сторон: из того, что по время пользовались лекарствами его для врачевания душа страждущаго, и из того опять, что пренебрегали священными его и спасительными успокоительными средствами, соответственно чему опять и кончили худо. Потому что невежд воистину трудно научать сему и хорошо впечатлевать в их души. Но возвратимся на предположенное.<br /><b>30</b>. <b>Начало премудрости</b>, говорит, <b>страх Господень, и совет святых — разум. Потому что разумение закона свойственно доброй мысли. И таким образом проживешь мною времени, и прибавится тебе годов жизни</b>. Совет святых, говорит, есть разумение, то разумение, которое усовершается знанием божественных и высоких предметов, от котораго не должно уклоняться подвизающимся, но всею душею и всею силою держаться его, так как оно ведет к достижение всех благ, по сказанному мною. И это сбудется с вами, и вы будете в состоянии понять благия наставления его, и советы святых окажут постоянное действие в вас, и вы чисто будете постигать и познавать святые и высокиe Законы Божии, если больше будете исполнять и познавать их, тем слышать и говорить о них, Ибо <i>разумение доброе у всех водящихся им</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Начало мудрости - страх Господень; глупцы только презирают мудрость и наставление.</span></span>Притч. 1:7</a>), не говорящих, — если с доброю мыслию и сердцем правым и простым захочете принять и проповедь слова и совет святых. Потому что добру никогда не бывать в лукавстве, и не во тьмй свет: <i>что общаго у cвета со тьмою, или какое согласие между Христом и Велиаром</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не преклоняйтесь под чужое ярмо с неверными, ибо какое общение праведности с беззаконием? Что общего у света с тьмою?</span></span>2 Кор. 6:14</a>, 15)? Но как <i>добрый человек из добраго сокровища выносит доброе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Добрый человек из доброго сокровища выносит доброе, а злой человек из злого сокровища выносит злое.</span></span>Мф. 12:35</a>), и никогда <i>не собирают с терновника виноград, или с репейника смоквы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Когда же настал вечер, к Нему привели многих бесноватых, и Он изгнал духов словом и исцелил всех больных,</span></span>Мф. 8:16</a>), по выражении благого (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Я есмь пастырь добрый; и знаю Моих, и Мои знают Меня.</span></span>Ин. 10:14</a>), так и благим и правым сердцам соответственно и естественно, так сказать, даруется благо промыслом Божиим. Ибо говорит пророк Давид: <i>благотвори, Господи, добрым и правым сердцем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=124&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Благотвори, Господи, добрым и правым в сердцах своих;</span></span>Пс. 124:4</a>). И опять: <i>ходящих в непорочности Господь не лишает благ </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=83&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо Господь Бог есть солнце и щит, Господь дает благодать и славу; ходящих в непорочности Он не лишает благ.</span></span>Пс. 83:12</a>), и: <i>род правых благословится</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=11&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Спаси [меня], Господи, ибо не стало праведного, ибо нет верных между сынами человеческими.</span></span>Пс. 11:2</a>). И сама эта мудрая книга Притчей говорит: <i>кто ходит непорочно, тот ходит безопасно </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=10&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Кто ходит в непорочности, тот ходит безопасно; а кто превращает пути свои, тот будет наказан.</span></span>Притч. 10:9</a>). И невеста в Песни, говоря к великому жениху: <i>правота возлюбила тебя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Дщери Иерусалимские! черна я, но красива, как шатры Кидарские, как завесы Соломоновы.</span></span>Песн. 1:4</a>), думаю хочет указать на тоже самое, именно, что непорочность сердца, которую называют и благостию, есть именно тот путь, который подвижника надежно ведет к любви и единении с Богом. Посему и вдохновенный Давид ясно опять славословит: <i>благ и прав Господь; посему наставляет грешников на путь, направляет кротких к правде, и научает кротких путям Своим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=24&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Благ и праведен Господь, посему наставляет грешников на путь,</span></span>Пс. 24:8</a>, 9).<br /><b>31</b>. Итак знать кому нибудь закон Божий, говорит учительница мудрость, — знать, как должно подчинившему свой совет и кажущийся смысл совету святых и от него проистекающему разумении, распятому и умершему для мipa и всего мiрскаго (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> А я не желаю хвалиться, разве только крестом Господа нашего Иисуса Христа, которым для меня мир распят, и я для мира.</span></span>Гал. 6:14</a>), всецело жить уже не по своим хотениям, а по дивному оному совету и разумению, свойственно доброй мысли, вполне прямой и безукоризненной, не заключающей в ceбе ничего коварнаго и лукаваго (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=8&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Если кто желает большой опытности, мудрость знает давнопрошедшее и угадывает будущее, знает тонкости слов и разрешение загадок, предузнает знамения и чудеса и последствия лет и времен.</span></span>Прем. 8:8</a>). Ибо, говорит и это премудрость, <i>в лукавую душу не войдет мудрость</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В лукавую душу не войдет премудрость и не будет обитать в теле, порабощенном греху,</span></span>Прем. 1:4</a>). И псалом опять говорит: <i>совращающихся на кривые пути свои Господь отвергнет</i> (наравне) <i>с делающии беззаконие </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=124&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а совращающихся на кривые пути свои да оставит Господь ходить с делающими беззаконие. Мир на Израиля!</span></span>Пс. 124:5</a>). И <i>лукавнующие</i>, говорит, <i>истребятся, а кроткие наследуют землю и насладятся множеством мира</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо делающие зло истребятся, уповающие же на Господа наследуют землю.</span></span>Пс. 36:9</a>, 11).<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="685793_1" class="note-item" href="#685793_1">1</a> <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=110&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Велики дела Господни, вожделенны для всех, любящих оные.</span></span>Пс. 110:2</a>. З и г а б е н : "в совете, говорит, и собрании правомыслящих людей велики все дела Господни" и проч. <br />З л а т о у с т: "дела Господни сами по ceбе велики, но не представляются велики, когда не имеют праведнаго судии о них".<br /></li><li><a id="685793_2" class="note-item" href="#685793_2">2</a> М а р к П о д в и ж н и к : "паче всего надлежит пещись о ведении и разуме тому, кто хочет взять крест и последовать Христу, с непрестанным испытанием своих помыслов, многим попечением о спасении и великою приверженностию к Богу, при вопрошении единодушных и единомысленных рабов Божиих, тем же подвигом подвизающихся, чтобы не зная, куда и как направлять шествие, не идти во тьме без светлаго светильника, бо самочинник, без Евангельскаго ведения и руководства шествующий, часто претыкается и впадает во многие рвы и сети лукавого, часто блуждает и подвергается великим бедам, и незнает, куда наконец приидет. Mногиe проходили большие подвиги самоумерщвления, но самомнение, неразсудительность и то, что не считали нужным обращаться за спасительным советом к ближнему, сделали труды их небогоприятными и тщетными" (Послание к монаху Николаю), Добротолюбие, том первый, стр. 416.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Филофея, патриарха Константинопольского XIV века три речи к епископу Игнатию, с объяснением изречения Притчей: <i>Премудрость созда себе дом</i> и проч. (Перев. еп. Арсений (Иващенко)). Слово второе. </div></div></p></div>