<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1358">Филофей Коккин свт.</a><div>‹…› говорит: <b>оставьте неразумиe, и будете жить</b>. Думаю — подобно тому (оставьте неразумие), к которому говорил возлюбленный богослов, что он ни холоден, ни горяч; <i>о если бы</i>, говорит, <i>ты был или холоден, или горяч </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> знаю твои дела; ты ни холоден, ни горяч; о, если бы ты был холоден, или горяч!</span></span>Откр. 3:15</a>)!<br />...<br />‹…› <b>Оставьте безумие, и будете жить; пожелайте разсудительности, чтоб приобресть жизнь, и усовершайте разумение ведением</b>! Так Премудрость Божия премудро делает ныне очевидным то, что было предсказано символически, ясно показывая, что и прежде совсем не о мясах, и не о хлебе и вине, входящих во чрево и исходяще, шла у ней речь, но о добродетели, познании Бога и благочестии, предметах божественных и высоких, великим разстоянием и преимуществом превосходящих эти низменныя и человеческия вещи. Ибо это, можно сказать, означает: оставивши неразумие пpиoбресть разумение вещей божественных и усовершить понятливость ведением. Или лучше сказать: таинственное позвавши гостей на таинственное и божественное угощение, как и следовало, теперь указывает на способ действования и упражнения им, наставляя на путь, ведущий к дому тому и заключающимся в нем сокровенным вещам, и как надлежит являться туда направляющимся к ним, и с какими запасами, подобно как и скоро имеющих выступить на борьбу — воина снабжают оружием, а борца намащают накануне борьбы и бега.<br /><b>14</b>. Итак в одно и тоже время увещевает и совсем неразумных и скудоумных, одних оставить полное неразумие, а других частичное, чтобы жить, то есть жить духовною жизнию и свободно от смерти греховной (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Неужели вы не знаете, что, кому вы отдаете себя в рабы для послушания, того вы и рабы, кому повинуетесь, или <i>рабы</i> греха к смерти, или послушания к праведности?</span></span>Рим. 6:16</a>), ведущею в ту страну истинно живущих (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Иисус же сказал им: Я есмь хлеб жизни; приходящий ко Мне не будет алкать, и верующий в Меня не будет жаждать никогда.</span></span>Ин. 6:35</a>), где нет горести, печали и стенания (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=35&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И возвратятся избавленные Господом, придут на Сион с радостным восклицанием; и радость вечная будет над головою их; они найдут радость и веселье, а печаль и воздыхание удалятся.</span></span>Ис. 35:10</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=21&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И отрет Бог всякую слезу с очей их, и смерти не будет уже; ни плача, ни вопля, ни болезни уже не будет, ибо прежнее прошло.</span></span>Откр. 21:4</a>), свойственных этому полному скорби и горя и смертоносному месту. Ибо, поелику; как говорится в книге Притчей, <i>ноги безумия низводят руководствующихся им во ад, и путями жизни оно не ходит </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ноги ее нисходят к смерти, стопы ее достигают преисподней.</span></span>Притч. 5:5</a>, 6), <i>так как дом свой поставило оно на дороге к смерти, и стези ея ведут к аду; вы, ходящие безумно, не</i><a href="#685795_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <i>возвращаются, и не достигают лет жизни</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Дом ее ведет к смерти, и стези ее - к мертвецам;</span></span>Притч. 2:18</a>, 19): то естественно, а лучше сказать и совсем необходимо, оставившим безумие наслаждаться блаженною жизнию и участию, и теперь конечно, и в нескончаемом оном веке.<br /><b>15</b>. Чтоже значит «<b>ищите разумения, чтоб жить, и усовершайте смысленность ведением</b>»? Некоторые высказались, что у мудраго Соломона одно и тоже обозначают разумение, смысленность, знание и мудрость; а я назвал бы разумение величайшим отделом мудрости и какбы дверью к священным и неизреченным ея тайнам. Потому что оно есть превосходнейшая из главных четырех добродетелей, и в соединении с разумною частию души, как сказано мною в начале сего слова, какбы правит всем человеком и прекрасно руководит им. А по этому самому и знание нужно разуметь божественное, то есть усовершенствованное (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> чтобы вера ваша <i>утверждалась</i> не на мудрости человеческой, но на силе Божией.</span></span>1 Кор. 2:5</a>) и возвышенное. Ибо тут у нас речь не о естественном знании, а также и не о естественном разумении, и, опять, не о частичном (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=10&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> когда же настанет совершенное, тогда то, что отчасти, прекратится.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Когда я был младенцем, то по-младенчески говорил, по-младенчески мыслил, по-младенчески рассуждал; а как стал мужем, то оставил младенческое.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Теперь мы видим как бы сквозь <i>тусклое</i> стекло, гадательно, тогда же лицем к лицу; теперь знаю я отчасти, а тогда познаю, подобно как я познан.</span></span>1 Кор. 13:10—12</a>) знании. Говорит не о знании такого-то дела, но о знании неложном, знании о Боге, насколько возможно, и знании божественных предметов конечно, которое у человека ревностнаго приумножаетсся<a href="#685795_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> от подвигов добродетели, от мысленной войны со страстями и победы над ними. Мудрый этот представляет некоторых, обвиняющих cиe знание и говорящих: <i>объявляет себя имеющим познание о Боге, и называет себя сыном Господа </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=270&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> объявляет себя имеющим познание о Боге и называет себя сыном Господа;</span></span>Прем. 2:13</a>). Апостол же, в перечислении божествнных дарований и его положивши (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Одному дается Духом слово мудрости, другому слово знания, тем же Духом;</span></span>1 Кор. 12:8</a>), говорит: <i>если имею всякое познание</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Если имею <i>дар</i> пророчества, и знаю все тайны, и имею всякое познание и всю веру, так что <i>могу</i> и горы переставлять, а не имею любви, - то я ничто.</span></span>1 Кор. 13:2</a>). Смысленность же есть некое естественное свойство, но которому мы замечаем предметы и положете их и представляем себе их, которое и от природы свойственно всем существам разумным. А водясь знанием божествен ным и так сказать запечатлеваясь им, она становится открыто мудростию Бoжиею, соединяя приобревшаго ее с самою Божественною мудростию. Такую с знанием боговдохновенную смысленность испрашивает от Бога и святый Давид для исполнения заповедей и закона и наилучшаго изследования и познания оправдали (требований) божественных, говоря: <i>вразуми меня о пути повелений Твоих, и буду размышлять о чудесах Твоих </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Дай мне уразуметь путь повелений Твоих, и буду размышлять о чудесах Твоих.</span></span>Пс. 118:27</a>). И опять: <i>вразуми меня, и буду разыскивать закон Твой и хранить его всем сердцем моим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Вразуми меня, и буду соблюдать закон Твой и хранить его всем сердцем.</span></span>Пс. 118:34</a>). И еще: <i>правда откровений Твоих вечна; вразуми меня, и буду жить </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=144"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">144</span> Правда откровений Твоих вечна: вразуми меня, и буду жить.</span></span>Пс. 118:144</a>). А в других случаях и как стяжавший ее и уже по всем действовавший успешно, тутже взывал к Богу: <i>я стал разумнее более старцев и всех учителей моих, потому что размышляю об откровениях Твоих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=99"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">99</span> Я стал разумнее всех учителей моих, ибо размышляю об откровениях Твоих.</span></span>Пс. 118:99</a>, 100). И посему, говорит, <i>уста мои изрекут премудрость, и размышление сердца моего</i> (доставить) <i>разумение</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=48&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Уста мои изрекут премудрость, и размышления сердца моего - знание.</span></span>Пс. 48:4</a>). И после того как собственным усердием и умением приобрел божественное сокровище, он и внешним сообщает его обильно, говоря: <i>образумьтесь, безсмысленные люди, и поумнейте когда-нибудь, невежды </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=93&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Образумьтесь, бессмысленные люди! когда вы будете умны, невежды?</span></span>Пс. 93:8</a>)! И: <i>уразумейте это, забывающие Бога </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=49&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Уразумейте это, забывающие Бога, дабы Я не восхитил, - и не будет избавляющего.</span></span>Пс. 49:22</a>)! И опять: <i>кто премудр и сохранит сиe? И уразумеют милости Господни </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=106&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Кто мудр, тот заметит сие и уразумеет милость Господа.</span></span>Пс. 106:43</a>). На это уразумение и Христос намекая во святых Евангелиях однажды с укоризною говорил ученикам: <i>неужели и вы еще не разумеете</i>, что я сказал вам вот о чем (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Иисус сказал: неужели и вы еще не разумеете?</span></span>Мф. 15:16</a>, 17)? А в другой раз опять, после приточнаго Своего поучения, сказал: <i>поняли ль вы все это? Поэтому</i>, говорит, <i>всякий книжник, наученный царству небесному, подобен хозяину, который выносит из сокровищницы своей новое и старое </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> И спросил их Иисус: поняли ли вы всё это? Они говорят Ему: так, Господи!</span></span>Мф. 13:51</a>, 52).<br /><b>16</b>. Об этом конечно разумении говорит теперь и Мудрость Божия: <i>приобретите разумение </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Приобретай мудрость, приобретай разум: не забывай этого и не уклоняйся от слов уст моих.</span></span>Притч. 4:5</a>), не простой н естественный разум. Потому что этот, от природы присущий всем существам словесным, не имеет нужды ни в трудах, нисколько! ни в приобретении, как и другия природныя качества. Но, говорит, приобретайте разумение, подвигами и трудами духовными усовершаемое в ведении. И отстранивши несмысленных и нуждающихся в уме, да и всех вообще, от неразумия, говорит: <b>взыщите разума и устройте понимaниe ведением</b>. А какова награда (потому что в кратких речениях и слышимых вещах обнимает весьма важные и многие предметы, а лучше сказать даже все)? Чтобы, говорит, вам существовать и жить блаженною и безболезненною жизнию, действительно истинною и неувядаемою. Или: будете вы жить здесь жизнью похвальною и богоугодною, немногим чем уступающею ангельскому жительствованию, а в будущей славе поживете в действительности тою блаженною жизнию, которая не прекращается смертью.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="685795_1" class="note-item" href="#685795_1">1</a> Не возвращаются то есть на правый путь.<br /><br /></li><li><a id="685795_2" class="note-item" href="#685795_2">2</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=220&c=28&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> не попирали ее скимны, и не ходил по ней шакал.</span></span>Иов. 28:8</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Начало мудрости - страх Господень; глупцы только презирают мудрость и наставление.</span></span>Притч. 1:7</a>, "Сподобившись частичнаго знания от Бога, не пренебрегай любовию и воздержанием; потому что oни очищают страстную часть души и подготовляют тебе путь к познаванию". Максим исповедник в IV сотне глав о любви, глава 57.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Филофея, патриарха Константинопольского XIV века три речи к епископу Игнатию, с объяснением изречения Притчей: <i>Премудрость созда себе дом</i> и проч. (Перев. еп. Арсений (Иващенко)). </div> <br /><br /></div></p></div>