<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1358">Филофей Коккин свт.</a><div><b>18</b>. Таковы вкратце увещания и заявления божественной мудрости, обращенныя к приглашаемым, но послушаем, как затем наставялет и учителей? Потому что к ним на некоторое время обращает речь, научая, как и кому надлежит возвещать слово. Чтоже говорит? <b>Поучающий злых наживет себе безчестие, а обличающий нечестиваго — пятно себе; потому что обличения нечестивому — удары ему. Не обличай злых, чтобы они не возненавидели тебя; обличай мудраго, и он возлюбит тебя. Дай наставление мудрому, и он будет еще мудрее; дай заметить мудрому, и он приумножит слушать</b>. Злыми и нечестивыми, думаю, называет здесь мудрость не просто предпочитающих нечестие и злобу по причине неведения своего и незнакомства с добром, а нечестивых и злых по своему изволению, по своей крайней тупости и избытку недобросовестности совсем не хотящих и не имеющих намерения отстать от злодеяния. Принимавшийся за обучение таких именно, говорит, и за исправление их каким либо способом наставления и за лечение целебными обличениями, совсем не будет иметь успеха в своих заботах; потому что учительныя обличения и обучение они сочтут не уврачеванием своих язв, а напротив ударами для себя и ранами. И конечно им не принесет учитель никакой пользы против их желания, и несомненно навлечет себе от них насмешки и безславие. Таких посему ты, друг, не обличай и не раздражай произвольно испорченных, чтобы они не возненавидели тебя. Ибо хотя Владыка и сказал укоризненно к Ленивому рабу: <i>почему не отдал сребра моего торгующим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> посему надлежало тебе отдать серебро мое торгующим, и я, придя, получил бы мое с прибылью;</span></span>Мф. 25:27</a>)? но и ученикам опять Он же говорит: <i>не давайте святыни псам, и не бросайте жемчуга вашего пред свиньями, чтоб оне не попрали его ногами своими и, обратившись, не растерзали вас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не давайте святыни псам и не бросайте жемчуга вашего перед свиньями, чтобы они не попрали его ногами своими и, обратившись, не растерзали вас.</span></span>Мф. 7:6</a>). И апостол опять в послании к Тимофею говорит: <i>еретика после перваго и второго вразумлении отвращайся, зная, что таковый развратился и грешит, будучи самоосужден</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Еретика, после первого и второго вразумления, отвращайся,</span></span>Тит. 3:10</a>, 11). Да и Христос сам в другой раз, посылая учеников на проповедь прежде крестных страданий, <i>заповедал в каком городе не примут вас, выходя оттуда отрясите и прах от ног ваших, во свидетельство им</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> А если где не примут вас, то, выходя из того города, отрясите и прах от ног ваших во свидетельство на них.</span></span>Лк. 9:5</a>).<br /><b>19</b>. При этом естественно кому нибудь недоумевать, почему Христос, так говоря и заповедуя ученикам, Сам не так, оказывается, поступал на деле, хотя Сам же сказал: <i>кто сотворит и научит, тот великим наречется в царстве небесном</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак, кто нарушит одну из заповедей сих малейших и научит так людей, тот малейшим наречется в Царстве Небесном; а кто сотворит и научит, тот великим наречется в Царстве Небесном.</span></span>Мф. 5:19</a>). И в истории Деяний Апостольских говорится: <i>первую книгу написал я о всем, что Иисус делал и чему учил от начала.</i> Какже так Он почти во все продолжение проповеди Своей сильно во всем обличал преступавших закон и злобных книжников и фарисеев, по чему и навлек на Себя зависть (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> ибо знал, что предали Его из зависти.</span></span>Мф. 27:18</a>), и испытавши от них недоброжелательство и оскорбления невыносимыя и безчестие незаслуженное, претерпел наконец крест и смерть.<br /><b>20</b>. Прежде всего необходимо иметь в виду то, что Христос, будучи Владыкою и Господом всего, не подобно рабам и не одинаково с ними безсомнения подлежал самым требованиям закона. Потому что, если <i>положен закон не для праведника</i>, по слову мудраго Павла (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> зная, что закон положен не для праведника, но для беззаконных и непокоривых, нечестивых и грешников, развратных и оскверненных, для оскорбителей отца и матери, для человекоубийц,</span></span>1 Тим. 1:9</a>), так как праведник<a href="#685794_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> всегда старается пребывать в жительствовать выше закона и заповедей закона, как Законоположник и Владыка праведников станет подчиняться требованиям закона? Но как, тогда как в заповедях закон постановлял <i>не убивай</i>, Христос повелевал даже <i>не гневайся </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Вы слышали, что сказано древним: не убивай, кто же убьет, подлежит суду.</span></span>Мф. 5:21</a>, 22), и когда закон опять справедливо требовал <i>зуб за зуб, и око</i>, худо сделавшее, <i>за око</i>, Христос человеколюбиво сказал тоже: <i>а Я говорю вам не противиться злу, но кто ударит тебя в правую щеку твою, обрати к нему и другую, и отнимающему рубашку отдай и верхнюю одежду </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=38&e=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Вы слышали, что сказано: око за око и зуб за зуб.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> А Я говорю вам: не противься злому. Но кто ударит тебя в правую щеку твою, обрати к нему и другую;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> и кто захочет судиться с тобою и взять у тебя рубашку, отдай ему и верхнюю одежду;</span></span>Мф. 5:38—40</a>), и иное подобное; так и здесь Евангелиe на много превышает Приточное наставление, так как Христос восполняет недостающее в нем и смирение Ибо говорит: <i>не нарушить закон или пророков пришел Я, но исполнить </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не думайте, что Я пришел нарушить закон или пророков: не нарушить пришел Я, но исполнить.</span></span>Мф. 5:17</a>). Затем, хотя выдающееся из иудеев к были людьми дурными и худшими из дурных, всетаки не стояли вне ига законнаго, но и против желания своего подлежали ему. Потому и Христос отсюда весьма часто приводил обличения, главным образом представляя им закон Божий и пророков, и с горечью упрекая в нарушены их. Потому же и креститель Иоанн, посланный Богом в Иудею и на Иордан, таким же образом поступал относительно техже самых Иудеев, то есть — к проповеди покаяния примешивая смелыя обличения. Тоже самое немного после оказал и относительно преступнаго Ирода, как тоже Иудея и подлежавшаго темже законам. А особенно, когда преступность не ограничивается только преступниками закона, а и другим от себя сообщает заразу, и даже иногда становится общественным пороком, что и на Иудеях сбывалось тогда, не должно оставлять без внимания и не должно тогда щадить, но тотчас выступать против волков, облачающихся в львиную кожу, то есть истину, — выступать с сильным негодованием и прекрасным дерзновением. Так и сам Христос с великою стремительностию действовал против них, сдерживая заразу, готовую перейти па весь народ. Так и Павел великий не пощадил Елиму волхва, который старался проконсула совратить с пути истины, но и сильно укорил с приличною ревностию и лишил зрения-до времени (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=13&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И ныне вот, рука Господня на тебя: ты будешь слеп и не увидишь солнца до времени. И вдруг напал на него мрак и тьма, и он, обращаясь туда и сюда, искал вожатого.</span></span>Деян. 13:11</a>), — до времени то есть раскаяния и перемены на лучшее. Между тем сам же он не так наставлял Коринфян относительно подобных случаев. Ибо говорит: <i>писал я вам в послании не сообщаться с блудниками, впрочем не вообще с блудниками мира сего, или лихоимцами, или хищниками, или идолослужителями; ибо иначе надлежало бы вам выйти из мiра сего. Ибо что мне судить и внешних? По я писал вам не сообщаться с тем, кто, называясь братом, остается блудником или лихоимцем, или идолослужителем, или злоречивым, или пьяницею, или хищнисом; с таким далее и не петь вместе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=9&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Я писал вам в послании - не сообщаться с блудниками;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> впрочем не вообще с блудниками мира сего, или лихоимцами, или хищниками, или идолослужителями, ибо иначе надлежало бы вам выйти из мира <i>сего</i>.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Но я писал вам не сообщаться с тем, кто, называясь братом, остается блудником, или лихоимцем, или идолослужителем, или злоречивым, или пьяницею, или хищником; с таким даже и не есть вместе.</span></span>1 Кор. 5:9—11</a>). Цель же та, чтобы, говорит, <i>устыдился таковый </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Если же кто не послушает слова нашего в сем послании, того имейте на замечании и не сообщайтесь с ним, чтобы устыдить его.</span></span>2 Фес. 3:14</a>). И в послании к ученику своему сказавши о врагах (как я уже упомянул): <i>еретика отвращайся </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Еретика, после первого и второго вразумления, отвращайся,</span></span>Тит. 3:10</a>), о друзьях что говорит опять? <i>Настой во время и не во время, обличай, запрещай, увещавай</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> проповедуй слово, настой во время и не во время, обличай, запрещай, увещевай со всяким долготерпением и назиданием.</span></span>2 Тим. 4:2</a>). Найдешь, что и святые всюду так поступали, разумею мучеников, апостолов и учителей. Ибо гонимые, они, согласно божественным предсказаниям (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Когда же будут гнать вас в одном городе, бегите в другой. Ибо истинно говорю вам: не успеете обойти городов Израилевых, как приидет Сын Человеческий.</span></span>Мф. 10:23</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Посему, вот, Я посылаю к вам пророков, и мудрых, и книжников; и вы иных убьете и распнете, а иных будете бить в синагогах ваших и гнать из города в город;</span></span>Мф. 23:34</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=6&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И если кто не примет вас и не будет слушать вас, то, выходя оттуда, отрясите прах от ног ваших, во свидетельство на них. Истинно говорю вам: отраднее будет Содому и Гоморре в день суда, нежели тому городу.</span></span>Мк. 6:11</a>), бегали из города в город, и с места на меcтo; а ведомые подобно преступникам на судилища и к правителям (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Остерегайтесь же людей: ибо они будут отдавать вас в судилища и в синагогах своих будут бить вас,</span></span>Мф. 10:17</a>, 18), они не отрекались, и не отказывались от своего звания подобно каким беглым, но со многим дерзновением противодействовали, применяя приличныя слова и дела, и опять весьма хорошо и во время припоминая заповедь Христову гласящую: <i>когда поведут вас к царям и правителям, не бойтесь; потому что Я дам вам уста и премудрость, которой не возмогут противоречить противящеся вам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и поведут вас к правителям и царям за Меня, для свидетельства перед ними и язычниками.</span></span>Мф. 10:18</a>, 26, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> ибо Я дам вам уста и премудрость, которой не возмогут противоречить ни противостоять все, противящиеся вам.</span></span>Лк. 21:15</a>).<i> И не бойтесь убивающих тело, души ж не могущих убить </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И не бойтесь убивающих тело, души же не могущих убить; а бойтесь более Того, Кто может и душу и тело погубить в геенне.</span></span>Мф. 10:28</a>).<br /><b>21</b>. Таково учение Христово и то, как надлежит нам пользоваться им сообразно с целию и разумом. Потому и нам надлежит не слегка (не мимоходом) относиться к сему, и не пропускать без внимания сего распределения и различия. Христос же, как я сказал, и выше сего. Сам будучи владыкою и законоположником, и по власти несравненно превышая всякую тварь, Он распоряжается всем превыше положенных частных законов, все равно имея в подчинении, во всякое мгновение времен н с великою крепостию ставя себя и Свое xoтениe как судьбу и закон. Посему для других узаконяя все то прекрасное и возвышенное, как я сказал, и ударяющим в правую щеку обращать еще и другую (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> А Я говорю вам: не противься злому. Но кто ударит тебя в правую щеку твою, обрати к нему и другую;</span></span>Мф. 5:39</a>) чтобы отсюда но немногу не доходили до раздражения н убийства, то и не осуждать, и не сопротивляться нисколько, и не мстить обидящим (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> А Я говорю вам: любите врагов ваших, благословляйте проклинающих вас, благотворите ненавидящим вас и молитесь за обижающих вас и гонящих вас,</span></span>Мф. 5:44</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Ибо если вы будете прощать людям согрешения их, то простит и вам Отец ваш Небесный,</span></span>Мф. 6:14</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не судите, да не судимы будете,</span></span>Мф. 7:1</a>), сам Он по требовании времени не одинаково приводил в исполнение Свои слова и дела. Ибо не только не подставил другую щеку дерзнувшему ударить Его во время страдания, но и возражает и осуждаот с подобающим видом и со властию, и изобличает обидчика, несправедливо ударившаго (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Когда Он сказал это, один из служителей, стоявший близко, ударил Иисуса по щеке, сказав: так отвечаешь Ты первосвященнику?</span></span>Ин. 18:22</a>). Потому что конечно не призрачное какое страдание терпел Бесстрастный, и надлежало и поучить, и осудить и исправить дошедшаго в раздражения до совершения чего не подлежащаго, и преступившаго закон; так как сам Он был вместе и Учитель и Судия, и Царь и Бог, и все, и не подобало Ему совсем без внимания оставить того наглеца, что и произошло прекрасно и достойно Лица, сделавшаго то.<br /><b>22</b>. Но об этом довольно сказаннаго; также разсмотрим и дальнейшее. <b>Обличай мудраго</b>, говорит, <b>и он возлюбит тебя. Дай наставление мудрому, и от будет еще мудрее; научи правдиваго, и от пpиyмножит знание</b>. И есть ли соответствие в том, чтобы мудраго и праведнаго обличать и научать? Или в чем таком и к чему имеют нужду они, будучи мудрыми и правдивыми, подобно как если бы кто сказал, что готовит врачебныя средства и лечение ими здороваго? Неразумных и скудоумных основательно побуждает Божественная мудрость обращаться к ученым занятиям и образованию; а мудрых и праведных чего ради? Обрати вниманиe на мудрое намеpeниe Божественной премудрости. Как выше упомянувши о нечестивых и злых, она указывала на грешащих но по неведению или некоему опрометчивому увлеченно злом, а по своему изволению и уклонению от добра, упражняющихся всех сердцем и всеми, что называется, руками подвизающихся в делании зла, которых не сочла достойны е ни вразумлять, ни трудиться напрасно, напевая пред глухими или говоря на ухо мертвому, по поговорке<a href="#685794_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> внешних писателей. Как и предъидущая речь указывала, так и здесь премудрость называет мудрым и праведным человека, который стремится к справедливости и мудрости, каким бы то ни было образом восхваляет добродетель и старается быть участником ея, хотя и хромает и не имеет силы относительно более совершенных подвигов, который еще не посвящен в неизреченныя тайны ея, можно сказать, и еще не безукоризненно вступает на поприще добродетели и не принялся за дела ея нисколько, но сначала едва только уклонился от зла и обратился к проповеди и призыванию мудрости, стал как бы вблизи двери и порога дола и готовится уже войти. И просто говоря, по моему мнению она называет мудрыми и праведными самых тех позванных уже ею самою на пир и трапезу, то есть скудоумнаго, и с ним вместе неразумнаго: одного потому, что уже обладал некоторыми долями мудрости, другого за похвальное и усердное стремление и направление к мудрости, что уже есть начало праведности и мудрости. Ибо как прежде празывала их по недостаткам, обращаясь к скудоумным и неразумным, теперь именует славнее по благонастроeнию, называя праведными и мудрыми по сказанному уже. И мудрость Божественная делает это премудро и превосходно и достойно себя, если можно таквыразиться, вместе и присущее им благо высоко ценя славными сими нанменованиями, и преисполняя их охотою и усердием к последующим подвигам, так как и сами они уже стали участниками ея и удостоены внесения в список мужей мудрых и праведных. Так и Исаия славный, объявляя о имеющей вноследстши возсиять благодати божественнаго крещения во Христе, и ясно и во всеуслышание провозглашая <i>почерпайте воду из источников </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И в радости будете почерпать воду из источников спасения,</span></span>Ис. 12:3</a>), говорит: <i>и у кого нет сребра, идите и покупайте </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=55&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Жаждущие! идите все к водам; даже и вы, у которых нет серебра, идите, покупайте и ешьте; идите, покупайте без серебра и без платы вино и молоко.</span></span>Ис. 55:1</a>) давая в уплату только одно стремление к добру, и оправдывая еще не оказавшаго усердия и не сделаншаго ничего совсем, по обнаружившаго только благое стремление, врою и всем хотеним души шествующаго на призыв благодати, как и здсь произошло. Так и пригаеднпе около одинадцатого часа в хозяйский виноградник удостоены были и подарка и наемной платы гораздо свыше заслуги, нисколько, или весьма непродолжительно п немного поработавши, но за усердие и нехлопотливость о наемной плате одобренные хозяином и награжденные (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=1&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Ибо Царство Небесное подобно хозяину дома, который вышел рано поутру нанять работников в виноградник свой</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и, договорившись с работниками по динарию на день, послал их в виноградник свой;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> выйдя около третьего часа, он увидел других, стоящих на торжище праздно,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и им сказал: идите и вы в виноградник мой, и что следовать будет, дам вам. Они пошли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Опять выйдя около шестого и девятого часа, сделал то же.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Наконец, выйдя около одиннадцатого часа, он нашел других, стоящих праздно, и говорит им: что вы стоите здесь целый день праздно?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Они говорят ему: никто нас не нанял. Он говорит им: идите и вы в виноградник мой, и что следовать будет, получите.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Когда же наступил вечер, говорит господин виноградника управителю своему: позови работников и отдай им плату, начав с последних до первых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И пришедшие около одиннадцатого часа получили по динарию.</span></span>Мф. 20:1—9</a>). Подобно и блудницы и мытари без особеннаго труда с своей стороны удостоились от Владыки величайшей похвалы (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Который из двух исполнил волю отца? Говорят Ему: первый. Иисус говорит им: истинно говорю вам, что мытари и блудницы вперед вас идут в Царство Божие,</span></span>Мф. 21:31</a>, 32), за одно только стремление души и усердие к лучшему уваженные п предпочтенные.<br /><b>23</b>. Поелику же и мудрые и правдивые, хотя такими и кажутся и оказываются, иногда погрешают относительно добра, ошибаясь как люди, то, говорит мудрость, ты обличай их, и они полюбят тебя; указывай им пpeткновeниe их и средство против него, и они весьма охотно приложат принимать вразумление. Так бедняк и простец, в лице обличивши пророка и царя Давида в грехе, не только не навлек на себя гнева и ненависти, но и побудил к исправлению тотчас и с великим превосходством возвратил в прежнее положение. Ибо сойдя с царскаго престола и павши пред обличившие его пророком, сказал: <i>согрешил я пред Господом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=12&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> На седьмой день дитя умерло, и слуги Давидовы боялись донести ему, что умер младенец; ибо, говорили они, когда дитя было еще живо, и мы уговаривали его, и он не слушал голоса нашего, как же мы скажем ему: "умерло дитя"? Он сделает что-нибудь худое.</span></span>2 Цар. 12:18</a>) моим; а Богу опять: <i>помилуй меня, Боже, по великой милости Твоей</i>, и дальнейшее. Затем продолжая говорит: <i>возврати мне радость спасения Твоего, и Духом владычественным утверди меня</i>, чтобы мне <i>научить беззаконников путям Твоим, и нечестивые обратятся к Тебе</i> (Пс. 50).<br /><b>24</b>. Видишь, как этот мудрый муж и обличения принял с удовольствием, и принявши от Нафана некоторый повод, явился мудрее себя самого? Ибо говоривший прежде: <i>не поколеблюсь вовек </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=29&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И я говорил в благоденствии моем: "не поколеблюсь вовек".</span></span>Пс. 29:7</a>), после падения и обличения говорит: <i>благо мне, что Ты смирил меня, чтобы научиться мне оправданиям</i> (уставам) <i>Твоим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> я славил бы Тебя в правоте сердца, поучаясь судам правды Твоей.</span></span>Пс. 118:7</a>). Так и великий Петр, впавши в соблазн отречения, впоследствии одним воззрением Владыки вразумляется и припоминает собственныя обещания, и плачет горько (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=75"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">75</span> И вспомнил Петр слово, сказанное ему Иисусом: прежде нежели пропоет петух, трижды отречешься от Меня. И выйдя вон, плакал горько.</span></span>Мф. 26:75</a>), и делается гораздо мудрее себя и сострадательнее к падающим, научаясь повиноваться во всем и доверяться Владыке, и не надеяться на себя, ни противоречить необдуманно речениям Его и говорить: <i>если и все отрекутся от Тебя, но не я</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=14&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Петр сказал Ему: если и все соблазнятся, но не я.</span></span>Мк. 14:29</a>).<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="685794_1" class="note-item" href="#685794_1">1</a> Златоуст во второй беседе на посл. к Тимофею: "кто выше закона, не доводится законом" — и проч. О н ж е на посл. к <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> кротость, воздержание. На таковых нет закона.</span></span>Гал. 5:23</a>. говорит, что душа, водимая Духом, не имеет нужды в законе;: "как кони благопослушные не требуют бича, так и душа, исполняющая добродетель по любви, не требует грозы закона".<br /></li><li><a id="685794_2" class="note-item" href="#685794_2">2</a> Пословица "петь глухому" встречается у Есхила трагика (Семь под Фивами) и Ливания ритора; а "беседовать на ухо с мертвым" — у Ливания же в Плутарха.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Филофея, патриарха Константинопольского XIV века три речи к епископу Игнатию, с объяснением изречения Притчей: <i>Премудрость созда себе дом</i> и проч. (Перев. еп. Арсений (Иващенко)). Слово второе. </div></div></p></div>