<p ><div>‹…› почему (апостол) в другом месте говорит: «<i>не даст ли им Бог покаяния»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> с кротостью наставлять противников, не даст ли им Бог покаяния к познанию истины,</span></span>2 Тим. 2:25</a>), а здесь: <b>«Еретика, после первого и второго вразумления, отвращайся, зная, что таковой развратился и грешит, будучи самоосужден»</b>? Там он говорит о людях, подающих надежду на исправление и только оказывающих сопротивление; а когда кто-нибудь (держится ереси) явно и открыто перед всеми, то для чего напрасно состязаться с ним, для чего бить воздух? <br />Что значит: "<b>будучи самоосужден</b>"? Он не может сказать, что никто не говорил ему, никто не вразумлял его; и когда после увещания останется таким же, то он — "<b>самоосужден</b>". <br />‹…›<br /> Для чего же (апостол) велит ему заграждать уста противоречащим (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> каковым должно заграждать уста: они развращают целые домы, уча, чему не должно, из постыдной корысти.</span></span>Тит. 1:11</a>), если нужно отступиться от них, когда они сами делают все на свою погибель? Он велит не стараться особенно делать это именно ради их пользы, так как они не могут получить себе никакой пользы, однажды и навсегда развратившись в мыслях. Но если они станут гу­бить других, то нужно восстать против них, бороться с ними и опровергать их с великим мужеством. Когда ты будешь поставлен в необходимость и увидишь, как развращаются другие, то не молчи, но заграждай уста развратителей, заботясь о тех, которые готовы погибнуть.<br /> А вообще человек трудолю­бивый и ведущий правильную жизнь не может предаваться спорам. Следовательно, поступай так, как я сказал, потому что от праздности и излишнего мудрования происходит то, что спорят об одних словах. Подлинно, говорить лишнее — очень вредно, когда нужно или учить, или молиться, или благодарить. Мы не должны беречь больше деньги, чем слова; напротив, (должны беречь) больше слова, чем деньги, и не доверяться всем без разбора.<br />А там, в спорах, дело оканчивается ничем. <br />Таким образом (апостол) разумеет здесь неисправимого еретика. Как не заботиться о тех, которые подают надежду на исправление, свойственно беспечности, так и ухаживать за неизлечимо больными свойственно недогадливости и крайнему безумию, по­тому что этим мы сделаем их только более дерзкими.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Беседы на послание к Титу". Беседа 6. § 1, 2</i></span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /> И еще: «<b>Еретика, после первого и второго вразумления, отвращайся</b>» (Тит. 3:10). Итак, врагов всего священного вооружает против нас не сама святыня, но их доводит до безумия то, что, познав ее, они исполняются гордостью. Вот почему немалая польза оставаться им в неведении: в таком случае они не будут пренебрегать; если узнают, то двойной вред: и сами не получат от того никакой пользы, разве еще больший вред, и тебе причинят бесчисленные беспокойства. Пусть слышат это те, которые без всякого стыда сводятся со всяким без разбору и делают предметом пренебрежения то, что достойно всякого уважения. От того-то и мы, совершая таинства, затворяем двери и возбраняем вход непросвещенным — не потому, будто мы признаем недействительность совершаемых таинств, но потому, что еще многие не довольно к ним приготовлены. От того-то и сам Христос многое говорил иудеям в притчах, что они <i>видя не видели</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> потому говорю им притчами, что они видя не видят, и слыша не слышат, и не разумеют;</span></span>Мф. 13:13</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Беседы на Евангелие от Матфея". Беседа 23. § 3</i></span></div><br /></span></div><br /><br />«<b>Еретика, после первого и второго вразумления, отвращайся</b>»? Это он говорит о человеке неисправимом, о котором известно, что он болен неизлечимо.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на второе послание к Тимофею" Беседа 6</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=630&c=3&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=630&c=3&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
