<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Сия есть заповедь Моя, да любите друг друга, якоже возлюбих вы...</b><br /><br /> чтобы вы друг друга любили так сильно, чтобы готовы были умереть друг за друга, потому что и Я возлюбил вас так, что далее умираю за вас. Часто Иисус Христос повторяет это, желая неизгладимыми буквами запечатлеть в сердцах учеников любовь. Обрати внимание также на удивительную связь мыслей. Выше было показано, что пребывание во Христе происходит из любви к Нему, а любовь к Нему – из соблюдения заповедей Его; заповедь же Его состоит в том, чтобы мы любили друг друга; следовательно, любить друг друга значит то же, что пребывать во Христе, что любить Бога; отсюда также следует, что любовь к Богу и любовь друг к другу имеют между собою тесную связь. Словами – <b>якоже Аз возлюбих вы</b> Иисус Христос показал, что Он добровольно умирает из любви к ним.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Показав таинственный союз Свой с верующими в образе виноградной лозы и ея ветвей, Спаситель раскрыл потом, что сей союз от верующих требует верности к Нему и эта верность спасительна и благотворна для самих же верующих. После сего Спаситель показывает, чего требует таинственный союз Его с верующими в их отношениях друг к другу (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=12&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сия есть заповедь Моя, да любите друг друга, как Я возлюбил вас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Нет больше той любви, как если кто положит душу свою за друзей своих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Вы друзья Мои, если исполняете то, что Я заповедую вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Я уже не называю вас рабами, ибо раб не знает, что делает господин его; но Я назвал вас друзьями, потому что сказал вам все, что слышал от Отца Моего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Не вы Меня избрали, а Я вас избрал и поставил вас, чтобы вы шли и приносили плод, и чтобы плод ваш пребывал, дабы, чего ни попросите от Отца во имя Мое, Он дал вам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Сие заповедаю вам, да любите друг друга.</span></span>Ин. 15:12—17</a>.)<br /><b>Сия есть заповедь Моя, да любите друг друга, яко же возлюбих вы.</b><br />Заповедь о любви к другим Господь называет Своею заповедию. Так Он назвал эту заповедь и прежде, когда назвал ее новою заповедию (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Заповедь новую даю вам, да любите друг друга; как Я возлюбил вас, так и вы да любите друг друга.</span></span>Ин. 13:34</a>.). Иначе эта заповедь называется законом Христовым (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Носите бремена друг друга, и таким образом исполните закон Христов.</span></span>Гал. 6:2</a>). Свято должны хранить сию заповедь последователи Христовы, — исполнение ея должно служить отличительным признаком их (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Заповедь новую даю вам, да любите друг друга; как Я возлюбил вас, так и вы да любите друг друга.</span></span>Ин. 13:34</a>.). Они должны делать все для спасения каждаго и каждый должен делать все для спасения всех и каждаго.<br /><b>Любите друг друга, якоже возлюбих вы,</b> говорит Господь. В каком смысле Господь указывает здесь на любовь Свою к верующим? Как на образец для их взаимной любви и как на побуждение к той же любви. Таинственная связь Его с верующими требует от них любви их друг к другу. Любите друг друга, потому что Я люблю вас. Любовь Его к нам должна служить и образцем для нашей взаимной любви. Апостол Христов писал к верующим: <i>«живите в любви, как и Христос возлюбил нас и предал Себя за нас» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и живите в любви, как и Христос возлюбил нас и предал Себя за нас в приношение и жертву Богу, в благоухание приятное.</span></span>Еф. 5:2</a>.). Какой это высокий образец! <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Беседа 16</i></div></div></p></div>