<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1063">Симеон Новый Богослов прп.</a><div>Как только получит кто благодать, тотчас отвращается от плотских стремлений, начинает ненавидеть мирские похоти и благодатию Божиею становится неподдействен им и мертв для них; от чего божественные заповеди Христовы исполняет со всякою радостию и усердием, а к какой-либо сласти плотской, или к стяжаниям, или к чести и славе не лежит уже у него душа, как бы он находился вне тела и вне мира, как говорит Господь: <b>от мира несте</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Если бы вы были от мира, то мир любил бы свое; а как вы не от мира, но Я избрал вас от мира, потому ненавидит вас мир.</span></span>Ин. 15:19</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово 16-е </i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> Аще от мира бысте были, мир убо свое любил бы</b> <br /><br />подобное, так как подобное подобному радуется.<br /><br /><b> Якоже от мира несте, но Аз избрах вы от мира, сего ради ненавидит вас мир</b> <br /><br />Итак, то, что злые ненавидят вас, служит доказательством вашей добродетели, подобно тому как служило бы доказательством вашей злобы то, если бы вас любили такие люди. Ободрив несколько упавший дух учеников, Иисус Христос опять утешает их в том, что должно случиться с Ним Самим.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>Странствующего человека все чуждаются и удаляются от него, как от не своего и чуже­земца. Так истинного христианина все миро­любцы и сыновья века сего чуждаются, и удаляются, и гонят, как не своего и им непо­требного. Об этом говорит Христос: «<b>Если бы вы были от мира, то мир любил бы свое; а как вы не от мира, но Я избрал вас от мира, потому ненавидит вас мир</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Если бы вы были от мира, то мир любил бы свое; а как вы не от мира, но Я избрал вас от мира, потому ненавидит вас мир.</span></span>Ин 15:19</a>). Говорят, что мо­ре мертвые тела извергает вон, так и мир изго­няет того, кто умер для мира. Всякий же странник и пришелец в мире должен быть мертвым для мира.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br /><i>"Письма посланные."</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Вот и объяснение тому, что причина ненависти мира к последователям Христовым заключается в самом мире. — Слепое самолюбие мира заставляет мир ненавидеть последователей Христовых. Если бы последователи Христовы принадлежали к миру по своим мыслям, по своим расположениям, по своей жизни: мир свое любил бы. Он любит то, в чем находит свое и себя самого. Он любит свои правила, свои обычаи, свой образ мыслей и поступков. Пусть все это недостойно лучших потребностей человеческих: но чтó до того? Мир свое любит и не любит чужаго, гордость его ослепляет его. И гордость же его оскорбляется тем, что жизнь последователей Христовых,.. даже и без слов, обличает и опорочивает то, что выше всего ставит мир: она не терпит, чтобы в виду всех унижали любимый ею образ мыслей и дел, и мстит тем, которые позволяют себе это делать. Последователи Христовы, прежде чем отделены были от мира призванием и учением Христовым, также принадлежали к миру; они также были, как свидетельствует Апостол, несмысленными, не покорными, заблудшими, рабами похотей (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=3&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> не пьяница, не бийца, не сварлив, не корыстолюбив, но тих, миролюбив, не сребролюбив,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> хорошо управляющий домом своим, детей содержащий в послушании со всякою честностью;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> ибо, кто не умеет управлять собственным домом, тот будет ли пещись о Церкви Божией?</span></span>1 Тим. 3:3—5</a>.), и тогда не гнал их мир. Точно также проповедников лжи и разврата мир любит, потому что они его, потому что они проповедуют любимое миром.<i> «Они </i>(ложные учители) <i>от мира, потому и говорят по мирски и мир слушает их» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Они от мира, потому и говорят по-мирски, и мир слушает их.</span></span>1 Ин. 4:5</a>.).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Беседа 18</i></div></div></p>