<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> Поминайте слово, еже Аз рех вам</b> <br /><br /><br />А что это за слово, слушай далее: <br /><br /><b> Несть раб болий господа своего</b> <br /><br /><br />Эти слова Иисус Христос несколько прежде сказал ученикам, и не один раз, а несколько. Итак, Он говорит: вы не лучше Меня. <br /><br /><b> Аще Мене изгнаша, и вас изженут</b> <br /><br /><br />Это следует из того, что вы Мои ученики. Поэтому, с радостью переносите равное с Учителем и следуйте по стопам Моим. <br /><br /><b> Аще слово Мое соблюдоша, и ваше соблюдут</b> <br /><br /><br />И не падайте духом, если вас будут преследовать и отвергать учение ваше. Что делали по отношению ко Мне, то же будут делать и в отношении к вам, и «<i>довлеет ученику, да будет яко учитель его, и раб яко господь его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> довольно для ученика, чтобы он был, как учитель его, и для слуги, чтобы он был, как господин его. Если хозяина дома назвали веельзевулом, не тем ли более домашних его?</span></span>Мф. 10:25</a>) («довольно для ученика, чтобы он был как учитель его, и для слуги его, чтобы он был как господин его.»)</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Неоднократно Спаситель говорил то приточное слово, которое произнес Он теперь (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Ученик не выше учителя, и слуга не выше господина своего:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> довольно для ученика, чтобы он был, как учитель его, и для слуги, чтобы он был, как господин его. Если хозяина дома назвали веельзевулом, не тем ли более домашних его?</span></span>Мф. 10:24—25</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Ученик не бывает выше своего учителя; но, и усовершенствовавшись, будет всякий, как учитель его.</span></span>Лк. 6:40</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Истинно, истинно говорю вам: раб не больше господина своего, и посланник не больше пославшего его.</span></span>Ин. 13:16</a>.). Оно полезно для учеников Его во многих отношениях. Оно объясняет им участь их среди мира. <b>Аще Мене изгнаща,</b> — если гнали Учителя, дивно ли, что гонят учеников? <b>Аще слово Мое соблюдоша, и ваше соблюдут.</b> Как слушали слова Учителя, так будут принимать и слова учеников. — Тяжело встречать невнимание к словам искренней любви, тяжело видеть безплодность усилий обратить людей на путь истины и святости: но ученикам Христовым нельзя быть выше и сильнее Учителя их и Господа, Котораго также не слушали.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Беседа 18</i></div></div></p>