<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Но сия вся творят вам за имя Мое</b><br /><br />т. е. преследуют вас и не исполняют ваших слов. Поэтому, если вы любите Меня, то, конечно, будете радоваться тому, что вы терпите все это за Меня, как Я — за вас; притом же, вы страдаете за Владыку, а Я за рабов. Далее присоединяет и другое утешение. <br /><br /><b>Яко не ведят Пославшаго Мя</b><br /><br />так как они отвергают Пославшего Меня, т. е. оскорбляют и Бога Отца. Радуйтесь же, когда вас оскорбляют вместе с Нами. Затем Иисус Христос говорит, что иудеи не могут иметь никакого извинения в том, что они с намерением поступают худо и причиняют все эти оскорбления.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Немощная природа наша не легко мирится с горькою долею последователей Христовых и тревожно спрашивает: за что такая доля лучшим людям? Глубокий ответ дает Спаситель: <b>сия вся творят вам за имя Мое, яко не ведят Пославшаго Мя</b>. По учению Спасителя, ненависть мира, преследуя лучших людей, преследует собственно самого Господа Иисуса, соединившагося внутренним, таинственным образом с верующими и действующаго в их душах; а Его преследует мир потому, что не знает Бога. Мир говорит на словах, что знает он Бога: но это только слова, а не убеждение сердечное. Глубокое знание Бога соединено с таким же знанием самого себя; а зная себя, свою испорченность, свою виновность, нельзя не признавать нужды в Спасителе мира. Потому кто знает себя и Бога: тот с открытою душею принимает Посланнаго Богом Отцем Спасителя мира (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо так возлюбил Бог мир, что отдал Сына Своего Единородного, дабы всякий верующий в Него, не погиб, но имел жизнь вечную.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо не послал Бог Сына Своего в мир, чтобы судить мир, но чтобы мир спасен был чрез Него.</span></span>Ин. 3:16—17</a>.). Напротив мир не хочет знать об Иисусе Христе. Он говорит: Бог мой! Творец мой! Промыслитель мой! Провидение благое! О Христе Иисусе — ни слова, потому что с именем Иисуса надобно соединить признание себя грешником безответным. При такой холодности мира к Иисусу Христу не терпит мир и тех, которые делом и истиною чтут сие достопокланяемое Имя. <i>Будете ненавидими имени Моего ради, </i>сказал Господь (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и будете ненавидимы всеми за имя Мое; претерпевший же до конца спасется.</span></span>Мф. 10:22</a>.). И это исполняется и будет исполняться. — <i>Вси хотящий благочестно жити о Христе Иисусе гоними будут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Да и все, желающие жить благочестиво во Христе Иисусе, будут гонимы.</span></span>2 Тим. 3:12</a>.).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Беседа 18</i></div></div></p>