<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> Аще не бых пришел и глаголал им, греха не быша имели: ныне же вины не имут о гресе своем</b><br /><br /><br />Если бы Я не учил иудеев, то конечно, они не имели бы греха в том, что преследуют и оскорбляют и Меня, и вас как Моих, как будто Я не говорю им Кто Я, и не доказываю этого Священным Писанием.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Показав, что ненависть мира против последователей Христовых есть собственно ненависть против Него самого, Господь далее показывает, как тяжек грех — ненависть против Христа Иисуса. Грех сей тяжек а) потому, что учение Христово было очень ясно (ст. 22.), б) потому что ненависть против Христа есть ненависть против Отца небеснаго (ст. 23.), в) дела Иисусовы были дела Сына Божия (ст. 24. 25.).<br />Незнание иногда может извинять человека в ошибке его. Но мир который преследует Господа Иисуса, не может указывать на то, чтó ему не сказано, кто таков Христос Иисус. Учение Христа Иисуса ясно и полно возвестило о воле Отца небеснаго. Если б не было столько дивнаго явления Христова, столько высокаго учения Христова; если б не отразился так полно свет пророчеств древних в жизни Иисуса Христа: страшный грех упорства против Бога не лежал бы на Иудеях, как не раз и говорил им Христос Иисус (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Верующий в Сына имеет жизнь вечную, а не верующий в Сына не увидит жизни, но гнев Божий пребывает на нем.</span></span>Ин. 3:36</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Иисус сказал им: если бы вы были слепы, то не имели бы на себе греха; но как вы говорите, что видите, то грех остается на вас.</span></span>Ин. 9:41</a>.). <b>Ныне же вины не имут о гресе своем </b>— теперь же нечем и извиняться им во грехе своем. Тоже самое говорил Апостол и о некоторых христианах. <i>«Если, избегши скверн мира, чрез познание Господа и Спасителя Иисуса Христа, опять запутываются в них и побеждаются ими: то последнее бывает для таковых хуже перваго. Лучше бы им не знать пути правды, нежели познав, возвратиться назад от преданной им святой заповеди»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ибо если, избегнув скверн мира чрез познание Господа и Спасителя нашего Иисуса Христа, опять запутываются в них и <br />побеждаются ими, то последнее бывает для таковых хуже первого.</span></span>2 Пет. 2:20</a>, 21.). Грозное положение!<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Беседа 18</i></div></div></p>