<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Теперь за тобой слово, пусть мечут твои пращи; пусть сплетаются твои умозаключения! «Дух, без сомнения, есть или не рожденное, или рожденное. И если не рожденное, то два безначальных. А если рожденное, то (опять подразделяешь) рожден или от Отца, или от Сына. И если от Отца, то два Сына и Брата (придумай, если хочешь, что они или близнецы, или один старше, а другой моложе, ибо ты крайне плотолюбив!). А если от Сына, то (скажешь) явился у нас Бог-внук? Но может ли что быть страннее этого?» Так рассуждают те, которые «<i>умны на зло</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=4&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Смотрю, и вот, нет человека, и все птицы небесные разлетелись.</span></span>Иер. 4:25</a>), а доброго написать не хотят. Но я, находя деление необходимым, принял бы именуемых, не убоявшись имен. Ибо когда Сын есть Сын в некотором высшем отношении и, кроме этого имени, никаким другим не можем означить того, что от Бога единосущно с Богом, то не должно думать, что уже необходимо переносить на Божество и все дольние наименования даже нашего родства или, может быть, ты предположишь и Бога-мужа на том основании, что Бог именуется и Отцом, и Божество (η θεότης), по силе самого наименования, признаешь чем-то женским. Духа же – ни мужем, ни женой, потому что не рождает. А если еще дашь волю своему воображению и скажешь по старым бредням и басням, что Бог родил Сына от хотения Своего, то вот уже у нас введен Бог – вместе муж и жена, как у Маркиана и Валентина, выдумавшего новых Эонов. Но поскольку мы не принимаем первого твоего деления, по которому не допускается ничего среднего между нерожденным и рожденным, то твои братья и внуки тотчас исчезают вместе с этим пресловутым делением, и подобно многосложному узлу, у которого распущена первая петля, сами собой распадаются и удаляются из богословия. Ибо скажи мне, где поместить Исходящее, Которое в твоем делении оказывается средним членом, и введено лучшим Богословом – нашим Спасителем, если только, чем ты, следуя третьему своему завету, не исключил уже ты из Евангелия и этого выражение: Дух Святой. <b>«Который от отца исходит»</b>? Поскольку Он от Отца исходит, то не тварь. Поскольку не есть рожденное, то не Сын. Поскольку есть среднее между Нерожденным и Рожденным, то Бог. Так, избежав сетей твоих умозаключений, оказывается Он Богом, Который крепче твоих делений!<br />«Поэтому что же есть исхождение?» Объясни ты мне нерожденность Отца, тогда и я отважусь естествословить о рождении Сына и об исхождении Духа, тогда, проникнув в тайны Божии, оба мы придем в изумление, – мы, которые не могут видеть у себя под ногами и «<i>исчислить песок морей и капли дождя и дни вечности</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Песок морей и капли дождя и дни вечности кто исчислит?</span></span>Сир. 1:2</a>), не только что вдаваться в глубины Божии и судить о естестве столь невысказанном и неизъяснимом.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово 31, о Святом Духе</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1348">Леонтий Византийский</a><div>Сам Господь говорит в Евангелии: «<b>Дух истины, Который от Отца исходит</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Когда же приидет Утешитель, Которого Я пошлю вам от Отца, Дух истины, Который от Отца исходит, Он будет свидетельствовать о Мне;</span></span>Ин. 15:26</a>), [то есть] является порождением сущности Отца, ибо, <b>1220С</b> кажется, что Священное Писание нигде не употребляет этот глагол по отношению к тварям. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"О сектах". Деяние четвертое. </i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1082">Фотий Константинопольский свт.</a><div>‹…› острое и неизбежное оружие и важнейшее всех других: Господнее изречение, оглушающее и истребляющее всякого дикого зверя и всякую лисицу. Какое это? То, которое гласит, что Дух «<b>от Отца исходит</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Когда же приидет Утешитель, Которого Я пошлю вам от Отца, Дух истины, Который от Отца исходит, Он будет свидетельствовать о Мне;</span></span>Ин. 15:26</a>). Сын учит, что Дух исходит от Отца, а ты ищешь другого руководителя, чрез которого бы ввести, или лучше, подтвердить нечестие, и баснословишь, что Дух исходит от Сына? Если ты не побоялся принять намерение бороться своим безумием против учения общего Спасителя, Создателя и Законодателя, то что другое может кто-либо найти такое, чем бы совершенно опровергнуть твое нечестивое усилие? Если ты презираешь заповеди Господни, то кто из благочестивых не отвратится от твоего мнения? И что другое восстановит тебя падшего? Какое врачебное искусство исцелит рану, заразившую все тело, – не ту, которую наносит слово Спасителя, но ту, которую глубоко внедрил добровольный недуг, старающийся по неверию обратить врачевство Господнего учения в неисцелимую заразу, особенно у такого человека, который коварно преклоняет победоносный и данный против врагов меч на их защиту? Посему, хотя ты уже и поражен обоюдоострым мечом Духа, однако и мы, побуждаемые любовию и усердием к общему Владыке, постараемся, чтобы ты не избег и тех ран, которые наносят рассуждения священного нашего, вооружающего нас к борьбе, воинства.<br /><br />3. Если от одного виновника, Отца, происходят и Сын и Дух, один – рождением, а другой – исхождением, и если Сын также есть изводитель Духа, как говорит богохульство, то последовательно ли будет не баснословить вместе с тем, что и Дух есть изводитель Сына? Ибо, если они оба равночестно происходят от Виновника, и если один из них для другого восполняет нужду в виновнике, то соблюдение неизменного порядка не требует ли, чтобы и другой был Ему виновником, воздавая Ему такую же благодать?<br /><br />4. С другой стороны, если Сын не чужд отческой неизреченной простоты (ὰπλότης), а Дух относится к двум виновникам и происходит чрез двоякое исхождение, то не следует ли отсюда сложность (τὸ σύvφετοv)? Не будет ли также богохульно утверждаемо, что равночестный Сыну Дух имеет меньше Его? Не потерпит ли простота Троицы – о, дерзкий на нечестие язык! – искажения собственного достоинства?<br /><br />5. Кто из святых и славных отцов наших говорил, что Дух исходит от Сына? Какой собор, утверждающийся и украшающийся вселенскими исповеданиями? Или лучше, какой богоизбранный собор иереев и архиерев не осудил, по внушению Всесвятого Духа, эту мысль, прежде нежели она появилась? Ибо и они, руководимые учением Господа, ясно и громогласно возвещали, что Дух Отца исходит от Отца, и рассуждающих иначе подвергли анафеме, как противников кафолической и апостольской Церкви; а нововводное нечестие предвидя с древних времен пророческими очами, они с предварительным многообразным опровержением осудили и писанием, и словом, и мыслию. Так, из вселенских и святых семи Соборов второй постановил догмат, что Дух Святый исходит от Отца, третий принял за ним это, четвертый подтвердил, пятый выразил согласие, шестой также провозгласил, седьмой запечатлел это с блистательными подвигами; на каждом из них ясно можно видеть открыто действующее благочестие и богословское учение о том, что Дух исходит от Отца, а не от Сына. А тебя какая нечестивая тьма переучила, кто из законодательствующих вопреки Господу расположил впасть в неправые мнения?<br /><br />6. Нечестие их и богоборство можно обличить и следующим образом: если все, чтo есть общего (у трех лиц Божества) по безразличному, нераздельному, простому и единичному общению их, если все такое, принадлежа Духу и Отцу, принадлежит и Сыну; равным образом все, что приписывается Духу и Сыну, нельзя не полагать принадлежащим и Отцу: то и из всего, принадлежащего Сыну и Отцу, ничто не может быть чуждо Духу, как то: царство, благость, превосходство естества, непостижимая сила, вечность, бестелесность и бесчисленные подобные выражения, которыми у благочестивых издревле изображается в богословии высочайшее Божество. Посему, если это так признается и нет никого из христиан, кто бы увлекался в противоположное суждение, и если, при этом, как дерзает учить еретическое мнение, исхождение Духа обще Отцу и Сыну: то выходит, что и сам Дух участвует в исхождении Духа, – какое нечестие может быть дерзновеннее этого? – и таким образом Он есть и изводящий и изводимый, и виновник и происходящий от виновника, и много других (следует отсюда) попыток богоборства.<br /><br />7. Дух, (говорят), исходит от Сына. Что же Он получает отсюда такое, чего бы не имел, исходя от Отца? Если Он получил что-нибудь и можно сказать, чтo получил, то не был ли Он существом несовершенным прежде получения, или даже не есть ли таков и после получения? Если же Он ничего не получил, иначе отсюда следует другое, и двойство и сложность, противоположные простому и несложному естеству, то какая надобность в исхождении (от Сына), не могущем доставить ничего?<br /><br />8. Притом прими во внимание и следующее: если Сын рождается от Отца, а Дух исходит от Сына, то не следует ли измыслить какое-либо другое отношение, по которому и Дух имел бы в себе свойство изводить из себя другого, чтобы не унизилось Его достоинство единосущия (с Ними)?<br /><br />9. Обрати внимание и на следующее: если Дух, исходя от Отца, исходит и от Сына, то каким образом избежим, чтобы по необходимости не нарушилась раздельность их личных свойств, – о, разум, упивающийся вином нечестия! – и не останется ли Отец, – да помилует Он нас и да обратится это богохульство на головы виновников! – только пустым именем, как скоро отличительное Его свойство уже сообщилось другому и две богоначальные ипостаси слились в одно лицо? И явится у нас опять Савеллий, или лучше, какое-то новое чудовище – полусавеллий.<br /><br />10. Хотя для устранения указанной нелепости (слияния ипостасей) представляют рождение Сына от Отца, однако это нисколько не может уменьшить унижения Отческого личного свойства, т. е. состоящего в том, что Он есть вина исхождения. Когда это (исхождение), по басням нечестивых, относится и к Сыну и сливается с Его личным свойством, то опять делается рассечение, разделение и разъединение нераздельного. Ибо если одно из своих свойств (извождение Святаго Духа) Отец сообщает Сыну и в этом отношении теряет отличительное свое свойство, а другое (рождение Сына) сохраняет неприкосновенным: то как они (латиняне) устранят несообразность, что одну часть свойства приходится признавать во Отце – нераздельно, а другую часть свойства делить между Ним и Сыном, если допустим латинское нововведение?<a href="#610117_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Впрочем, нужно трепетать, что мы довели богохульство их до таких выводов.<br /><br />11. Кроме того, если в Богоначальной и Всевышней Троице будут представляемы два начала (αῖτια), то где будет многопрославляемая и богоприличная держава единоначалия? Не явится ли и теперь безбожие многобожия? Не выступит ли, вместе с дерзающими говорить это, под видом христианства, суеверие языческого заблуждения?<br /><br />12. Еще: если допустим два начала в единоначальной Троице, то не следует ли поэтому допустить и третье начало? Ибо, как скоро безначальное и всевышнее Начало низложено нечестивыми с Своего престола и разделено надвое, то разделение начала легко дойдет и до утроения, так как троичность более, нежели двоичность, представляется свойственною всевышнему, нераздельному и единичному естеству Божества, равно как и сообразною с личными Их свойствами.<br /><br />13. Выносимо ли это для слуха христиан? Не возбуждают ли против себя дерзающие так нечествовать в одно время и гнев и плач, – эти совершенно несовместные страсти, – гнев на то, что они оказали такое высокомерие, а плач о том, что они стремятся к неизбежной погибели? Ибо благочестие, и гневаясь, не оставляет сострадания к однородным.<br /><br />14. Величие этого нечестия нетрудно усмотреть и из следующего: если вместе с безначальным и Отеческим началом и виною Единосущного есть еще начало и вина – Сын, то как избегнуть, чтобы не допустить в Троице различные начала: одно безначальное и основывающееся на самом себе, а другое подначальное и вместе служащее началом и колеблющееся по такому различию отношений?<br /><br />15. Если Отец есть виновник происходящих от Него не по отношению к естеству (единому у Трех лиц), но по своей Ипостаси, а свойство Отческой Ипостаси доныне еще никто не нечествовал относить к свойству Ипостаси Сына, ибо и Савеллий, выдумавший сыноотчество, не произносил такой хулы, то Сын никаким образом не может быть виновником никого из лиц Троицы.<br /><br />16. Не нужно оставлять без внимания и того, что это нечестие расторгает и самую Ипостась Отца: оно явно утверждает, что лицо Сына принято, как часть, в состав Отчей Ипостаси; ибо если, как сказано, Отец есть виновник происходящих от Него не со стороны естества, но со стороны Ипостаси, а Сын есть также виновник Духа, как говорит богоборное учение, то окажется, что или Сын входит в состав Отческой Ипостаси, от которой он получил и способность быть виною, или Сын дополняет лицо Отца, которое вместе с тем дерзновенно признается недостаточным прежде этого дополнения; и таким образом Сын получает часть Отческую, и страшное таинство Троицы разделяется на двоицу.<br /><br />17. И многое множество других плевел может произрасти от брошенного в начале злого семени, которое, кажется, не тогда, когда безумные спали, но когда они бодрствовали в душевной смерти своей и старались, как бы повредить вышнее, благородное и спасительное семя, враг рода (человеческого) пришедши посеял в их несчастные души. Так, все собственно принадлежащее кому-нибудь, быв действительно отнесено от него к двоим другим, но к одному в истинном смысле, а к другому не в истинном, доказывает, что означенные лица – различного естества; например, если способность смеяться, собственно принадлежащая человеку, принадлежит Иисусу, вождю Израиля, а представшему пред ним Архистратигу силы Господни (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Он сказал: нет; я вождь воинства Господня, теперь пришел [сюда]. Иисус пал лицем своим на землю, и поклонился и сказал ему: что господин мой скажет рабу своему?</span></span>Нав. 5:14</a>) вовсе не принадлежит, то очевидно, что нельзя считать вождя одноестественным или единосущным с Архангелом. Так и во всем прочем: шествующий тем же путем ясно и несомненно встретит то же самое заключение. Если же это везде имеет силу и сохраняет тот же самый смысл, и если исхождение Духа от Отца, выражающее собственную принадлежность Отца, относится пустословием ереси к Сыну, а к Духу нет, – ибо еще никто не измыслил такой хулы, – то следующее отсюда изобретатели таких нелепостей пусть примут сами на свою голову. Если же они скажут, что исхождение не есть собственная принадлежность Отца, а следовательно и не Сына, равно и не Духа, то пусть дерзающие говорить все скажут, каким образом то, что не составляет ни собственную принадлежность никого из троих, ни общую, вообще может быть созерцаемо в какой-либо одной из богоначальных Ипостасей?<br /><br />18. Близко к вышесказанному и следующее: если собственная принадлежность Отца обращается в принадлежность Сына, то и собственная принадлежность Сына может быть обращена в принадлежность Отца. Ибо, как скоро проложило себе путь нечестивое суесловие, которое хочет изменить и перемешать отличительные свойства Ипостасей, то и Отец у них – о, глубина нечестия! – получит рождение, потому что Сын рожден; дерзающим на все следует, кажется, не оставлять неиспытанным и этого способа богоборства.<br /><br />19. Вообще, когда какая-нибудь из всех собственных принадлежностей какой-либо Ипостаси действительно может быть относима от первой, владеющей ею, к другим, и достоинство ее от этого не терпит извращения, то эту принадлежность, в которой может участвовать другой, мы созерцаем относящейся к естеству. Таким образом, если то, что от начала признается собственной принадлежностью Отца, дерзость приписывает и Сыну, то пусть же она невольно усмотрит, к какому заключению приводит ее противление Богу. Следствие у любителей лжи, однажды восставших против собственных принадлежностей (лиц Божества), выходит то, что они и самую Ипостась Отца совершенно разрешают в естество и вовсе уничтожают вину богоначальных Ипостасей.<br /><br />20. Так говорят, но Спаситель, наставляя учеников, сказал: «<b>Дух... от Моего приимет и возвестит вам</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Когда же приидет Он, Дух истины, то наставит вас на всякую истину: ибо не от Себя говорить будет, но будет говорить, что услышит, и будущее возвестит вам.</span></span>Ин. 16:13</a>, 14). Но от кого может скрыться, что ты прибегаешь к изречению Спасителя не для того, чтобы найти в нем подтверждение, а чтобы и самого Господа, вечный источник истины, оскорбить разногласием? Так твой язык дерзок на все и склонен составлять и изобретать козни и касательно предметов непостижимых! Если один и тот же Создатель и Промыслитель рода (нашего) иногда учит, что <b>Дух исходит от Отца</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Когда же приидет Утешитель, Которого Я пошлю вам от Отца, Дух истины, Который от Отца исходит, Он будет свидетельствовать о Мне;</span></span>Ин. 15:26</a>), не прибавляя, что и от Него, но внушает богословствовать, что Отец есть единый виновник как Его рождения, так и исхождения Духа; а иногда, как ты говоришь, Он изрекает: «<b>от Моего приимет</b>», но при этом проходит совершенным молчанием первое учение, хотя, приступая ко второму наставлению, Ему надлежало бы упомянуть и о первом и согласить предметы столь различные один от другого по смыслу; однако Он не делает этого, хотя и следовало бы сделать, но вместо того, чтобы сказать об исхождении Духа от Отца, относит и исхождение Духа к Себе Самому, то как ты не перестанешь продолжать свое преступное противоречие ипостасной и неизменной Истине, подлежа за это осуждению?<br /><br />21. Так дерзость посягать на невозможное лишила тебя способности знать и доступное детям; но по крайней мере теперь, если не прежде, тебе нужно узнать, что ничто так ясно не противоречит твоему мнению, как это Господнее и спасительное изречение. Если бы Он сказал: «от Меня приимет», – то и тогда усилие твое не достигло бы цели, хотя заблуждение твое имело бы некоторый предлог. Ибо принимать от кого-нибудь, ради иной какой-либо нужды, и исходить по существу от кого-нибудь – по смыслу не одно и то же, и далеко не то же. Но так как Спаситель, предвидя величие такого римского нечестия, не употребил и этого выражения, чтобы злоба лукавого чрез тебя не овладела многими, то почему ты, вместо того, чтобы клеветать на Господа, не прибегаешь с раскаянием к человеколюбию Господа и не отверзаешь ушей сердца для Его учения?<br /><br />22. Спаситель сказал не: от Меня (έξ έμοῦ) приимет; но: <b>от Моего</b> (έχ τοῦ έμοῦ) <b>приимет</b>; ибо пришедший научить всех истине умел быть согласным, тем более соблюдать безукоризненное согласие с Самим Собою. От Моего приимет. Это выражение – «<b>от Моего</b>» – имеет великое и важное отличие от выражения «от Меня», хотя и различается краткой частицей; ибо «от Меня» указывает на Самого произнесшего изречение, а «<b>от Моего</b>» – непременно на другое лицо, кроме произнесшего; а этим кто может быть, от которого Дух получает (исхождение), кроме Отца? Ибо и сами богоборцы ничего иного не выдумывают, не говорят, что от другого Сына, или от Самого Духа, получающего (исхождение). Видишь, как и доступное детям не доступно для тебя; ибо и дети, сколько-нибудь научившиеся грамматике, знают, что выражение «от Меня» указывает на самого произносящего изречение, а выражение «<b>от Моего</b>» указывает на другое лицо, соединенное с произнесшим узами общения, но непременно отличное от него по ипостаси, к которому неуклонно и устремляет оно мысли слушателей; так что это прибежище твое, если бы ты вполне решился вместо нечестия предаться благочестию, сделалось бы для тебя прибежищем к покаянию, а отнюдь не поводом к богоборству.<br />23. Что же? Не следовало ли тебе, прежде нежели богохульствовать, постараться узнать, если не что другое, хотя то, чтo знают и дети? Как же не устрашился ты, хотя и искусный в сокрытии лукавства, столь бесстыдно лгать и клеветать на слова Господни? Чего не допускают ни связь речи, ни прямой смысл изречения, ты не стыдишься говорить, будто это утверждает Господь? Известно, что Он не говорил: «от Меня»; а ты, если не словом, то хитростью лукавства изменив выражение «<b>от Моего</b>» в «от Меня», и клевеща, будто Спаситель учил тому, что ты разумеешь под этим искаженным выражением, в одно и то же время открыто произносишь три клеветы: будто Он сказал то, чего не говорил; будто Он не сказал того, чтo сказал; и будто Он придал этому такой смысл, которого Он не только не выразил словом, но который ясно оказывается противоречащим Его учению; и, в-четвертых, ты представляешь Его законополагающим вопреки Самому Себе. Как и каким образом? Он сказал: «<b>от Моего приимет</b>», а не «от Меня»; а ты усиливаешься доказать, будто Он учит тому, что кажется тебе выраженным в слове «от Меня»; таким образом то, что Он сказал, ты отвергаешь; а чего Он не сказал, тo составляешь, как бы сказанное Им. Ты говоришь, будто Он внушал ученикам такой смысл этого выражения, какого Он не внушал, и представляешь, будто этим выражением Он учил тому, чего совершенно не было произносимо пречистыми устами. Ипостасная Премудрость Божия учит, что Дух исходит от Отца, а ты, как бы решившись всячески обличить Его в противоречии Самому Себе, утверждаешь, будто Он учит, что Дух исходит от Него, и будто Он отступает от прежнего учения о Боге, делает его неправильным посредством этого второго и не оставляет за ним истинности; ибо, как скоро богословствование касательно благодати отступит от благодати, то убеждение никогда не может иметь твердости.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="610117_1" class="note-item" href="#610117_1">1</a> Глава эта, по причине чрезвычайной сжатости выражения, очень темна в буквальном переводе; мы нашли необходимым вставить некоторые слова (прим. – Ред.).</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Слово тайноводственное о Святом Духе"<br />(перевод с греческого проф. Е. И. Ловягина)</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Он будет свидетельствовать о Мне...,</b> о Моем Божестве. Если Отец различными способами свидетельствовал о Мне, то, конечно, и Дух Святой различными способами будет свидетельствовать о Мне. Свидетельствовать же Он будет тем, что просветит души ваши для более совершенного знания и будет творить чудеса во имя Мое. Обрати внимание, что посылает Духа Святого и Сын, как равночестный Богу Отцу, но посылает от Отца, потому что Дух Святой от Отца исходит; а от Отца исходит Он, потому что происходит из существа Его. Поэтому и Дух Святой, подобно Сыну, знает все, что знает Отец. Если же кто-либо спросит, почему же и Дух Святой не называется Сыном, если Он происходит от одного и того же Отца, то мы скажем: потому что Он не рождается так, как Сын, но исходит из Него другим образом; а рожденному прилично имя Сын, исходящему же — Дух. А если он все-таки будет продолжать спрашивать: что это за исхождение, то мы в ответ ему скажем то, что говорил <i>Григорий Богослов</i>, несколько изменив его слова: скажи нам, что такое рождение Сына и мы объясним тебе, что значит исхождение Духа Святого, — и, как сумасшедшие, вместе попытаемся вторгнуться в тайны Божий. Почему же Сын и Дух Святой не называются братьями, если Они имеют одного и того же Отца? Потому что Они не одинаковым образом происходят из Него: Сын рождается, а Дух Святой исходит.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1023">Григорий Палама свт.</a><div>Вознесыйся к Отцу, Он <b>послал</b> на Своих святых учеников и апостолов Духа Святого, Который исходит от Отца, Он собезначальный Отцу и Сыну как безвременный, но не безначальный же, как и имеющий и Он корнем и источником и причиной Отца, не как рожденный, но как исшедший; ибо и Он исходил прежде всех век от Отца, не истекая и бесстрастен, не через рождение, но через исхождение. Неразделен сый от Отца и от Сына как от Отца происшедший и в Сыне почивающий, имеющий вкупе соединение неслиянное и различение нераздельное, Бог сый и Он от Бога, не другой как Бог, но другой как Утешитель; Дух Самоипостасный, от Отца исходящий и через Сына <b>посылаемый</b>, то есть: являемый, причина и Он всего созданного, как в нем совершаемого, Тот же Самый как Отец и Сын и равночестен, кроме нерожденности и рожденности. Он был <b>послан</b> от Сына к Своим ученикам, значит, был являем; ибо каким другим образом был бы <b>послан</b> Тот, Который вездесущий? Итак, не только от Сына, но тоже от Отца и через Сына <b>посылается</b>, и придет являемый от Себя Самого, потому что <b>послание</b>, то есть явление Духа, есть общее дело. Является же не по сущности, ибо никто никогда не видел или же объяснил Божию Сущность, но по благодати и силе и энергии, которые общие Отцу и Сыну и Святому Духу. Свойственна каждому из Них Его собственная Ипостась и все, что стремится к ней.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Исповедание Православной веры</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1064">Симеон Солунский свт.</a><div><b>Иже от Отца исходящаго.</b> <br /><br /> <br />Так богословствуют Отцы, как изрек Бог-Слово; они не позволяют себе какой либо дерзости, или самовластия, или высокомерия помыслов; не выдумывают от себя, но говорят только то, что наперед узнали от Учителя. Слово Отчее говорит: <b> <i>«Дух....</b> не от Меня ....<b> исходит...,</b> но <b> ...от Отца»</i></b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Когда же приидет Утешитель, Которого Я пошлю вам от Отца, Дух истины, Который от Отца исходит, Он будет свидетельствовать о Мне;</span></span>Ин. 15:26</a>). А ты, нововводитель, дерзаешь усвоять Ему то, чего Он не говорит о Себе! И кто бы лучше мог знать – ты, или Он, безначальное исхождение Божественного Духа? Но, конечно, и ты, если бы имел в целости ум, знал бы то, что знало касательно Духа собезначальное Духу Слово, (рожденное) от безначального Отца. Оно учит яснее и вернее тебя. А ты, не последуя Спасителю, являешься Его противником, говоришь, что не истину глаголет сущая Истина, и становишься иным толкователем слов Его, вводя новости в противность Отцам. Ибо, если они не дерзают говорить противного тому, что Он сказал, и, почитая слова Его, обратили их в определение; если и преемники их не составляли другого, противного сему определения: то смотри, до какой дошел ты, человек, дерзости, говоря о Непостижимом то, чего Он сам не открывал, и отвергая Его таинников и богословов. Если же ты думаешь основать свое нововведение на каких-то речениях из божественных и отеческих писаний: то (знай, что) этого вовсе нет: ибо они (Отцы) не говорили противного себе самим и не (могли) одно исповедывать в символе, в котором приняли и крещение, и священство, и конец жизни, а другое говорить в своих сочинениях. Но их ум не кривил в отношении к символу, который есть основа благочестия; ты же (напротив) говоришь одно при другом, а таким образом и свидетельствуешь о своем высокомерии, и являешься лжесвидетелем на Святых, прелагая вечные пределы, положенные твоими Отцами. Ибо, если бы знали они, что (символ) искажает их понятия, то, конечно, внесли бы в определение истину, не желая быть лжесвидетелями, Но если они соблюли символ, который предали нам, и, соблюдая его, спаслись и прославлены Божественным Духом: то явно, что и все, написанное ими, сообразно с изложением определения. И смотри, как много зла ты делаешь: ты низвращаешь своим прибавлением общее определение благочестия, символ веры, печать отеческого богословия; ты отчуждаешь себя от согласия с священными соборами, являешься превозносящимся над многими божественными мужами, покушаешься разрушить богословие Спасителя о Духе, поправляешь духоносных Отцев в том, что они истолковали и постановили, ниспровергаешь непрерывное учение богословия от Апостолов до нас и древнее предание веры; ты дерзнул нарушить мир Церкви, завещанный нам Спасителем, сделался виновником соблазнов и ересей для церквей; ты возстаешь против Духа, который, по твоим нововведениям и в твоих словах, является меньшим Сына и Отца; омрачаешь таинство Троицы, вводя в Нее два начала; ставишь самого себя единственным судьею всего, тогда как этого не допускали Отцы: ибо они в разсуждении (предметов) божественных постановляли решения сообща; думаешь иметь власть над всем, что принадлежит только одному Спасителю. А Петр говорит о себе, как о рабе, равном Корнилию (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Петр же поднял его, говоря: встань; я тоже человек.</span></span>Деян. 10:26</a>), и разсуждает вместе с Иаковом и прочими Апостолами (15 гл.); Павел также страшится пременить благовестие (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ходил же по откровению, и предложил там, и особо знаменитейшим, благовествование, проповедуемое мною язычникам, не напрасно ли я подвизаюсь или подвизался.</span></span>Гал. 2:2</a>); точно также и другие: ибо они узнали от Спасителя и соблюдали (слово Его): <i>«иже аще хощет в вас вящший быти, да будет вам слуга»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=10&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Но между вами да не будет так: а кто хочет быть большим между вами, да будем вам слугою;</span></span>Мк. 10:43</a>). Тоже открывается и в (поведении) блаженных архиереев самого Рима во времена соборов: ибо они, смиряясь, как истинные рабы и ученики Христа, не на себя полагались в (делах) благочестия, но на общее суждение братий; и они вместе с другими запечатлевали (определения), последуя согласию Церкви: потому что они знали слово Спасителя: <i>«идеже еста два или трие собрани во имя Мое, ту есмь посреде их»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> ибо, где двое или трое собраны во имя Мое, там Я посреди них.</span></span>Мф. 18:20</a>). Но ты, идущий наперекор всему, ты возстал не только против символа, но и против крещения и других обычаев Церкви: ибо совершаешь крещение отдельно от миропомазания и миропомазание даруешь не во время, так что многие из крещаемых умирают без помазания и без причастия Таин. Не так пишет равноапостольный Дионисий; не так: не на опресноках (заповедует) священнодействовать; не так, не елеем помазания хиротонисать епископов и священников, и не одному епископу рукополагать епископа, но так, как предписывает апостольский канон чрез Климента, как сохраняет это доныне, приявши свыше, Церковь и как свидетельствуют о сем вместе с Церковию богопоставленные ее пастыри, и в особенности Дионисий и Максим, – первый, явившийся преемником Апостолов, свидетельствовавший на западе и писавший об обычаях и таинствах Церкви, – последний, явившийся великим во исповедниках и богомудрым, обращавщийся более в Риме, изъясняющий и описывающий в особенности таинства Церкви и священнодействие так, как они совершаются у нас, с удивлением притом превозносящий книгу божественного Дионисия. Не служит ли также это величайшим обвинением против вас, изменяющих (принятые) от начала божественные предания? <i>«Держите,</i> – говорит Апостол, – <i>предания, имже научистеся или словом, или посланием нашим»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Итак, братия, стойте и держите предания, которым вы научены или словом или посланием нашим.</span></span>2 Фес. 2:15</a>). О вере и священных преданиях так говорит он: <i>«аще кто вам благовестит паче, еже приясте, анафема да будет»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Как прежде мы сказали, <i>так</i> и теперь еще говорю: кто благовествует вам не то, что вы приняли, да будет анафема.</span></span>Гал. 1:9</a>). Не к вам ли относится это страшное слово об изменяющих нововведениями веру и обычаи Церкви? Против вас также (направлены) и определения святых соборов, как первого и второго, изложивших символ, так и пяти, бывших после них, которые последовали первым и предали анафеме всех, покушавшихся что либо прибавить к символу, или убавить от него. И ты не краснеешь при этом, не закрываешься? Знай же, что Троица предвечна, и что один Отец есть источное Божество, как говорит Дионисий, и что (Он есть) <i>«Отец светов»,</i> – как говорит брат Божий (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Всякое даяние доброе и всякий дар совершенный нисходит свыше, от Отца светов, у Которого нет изменения и ни тени перемены.</span></span>Иак. 1:17</a>). А светы суть Сын и Дух, совечно (происходящие) от Него по естеству. Если же Дух был собезначально в Отце и есть от Отца, то Он соединен был с Сыном и не разлучен от Него: потому что Троица нераздельна; и значит, исхождение Его (Духа) безначально. А выражения: <i>«от Моего приимет»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Он прославит Меня, потому что от Моего возьмет и возвестит вам.</span></span>Ин. 16:14</a>), <i>«Дух Христов»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы не по плоти живете, а по духу, если только Дух Божий живет в вас. Если же кто Духа Христова не имеет, тот <i>и</i> не Его.</span></span>Рим. 8:9</a>), <i>«посла Бог»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> А как вы - сыны, то Бог послал в сердца ваши Духа Сына Своего, вопиющего: "Авва, Отче!"</span></span>Гал. 4:6</a>), <i>«дуну»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Сказав это, дунул, и говорит им: примите Духа Святаго.</span></span>Ин. 20:22</a>)), <i>«вдуну»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И создал Господь Бог человека из праха земного, и вдунул в лице его дыхание жизни, и стал человек душею живою.</span></span>Быт. 2:7</a>), изливает, преизливает и подобные (означают нечто совершившееся) впоследствии ради нас: но сам Дух ничего не приемлет впоследствии и есть совершенный от начала. Эти же дары, временно нам сообщаемые, суть дарования единой Троицы, подаваемые от Отца чрез Сына в Духе, подобно тому, как небо и земля утверждены Словом Божиим и Духом – зиждительною силою: ибо едино действие в Троице. Один Отец есть виновник Слова и Духа по естеству; вместе с Словом и Духом Он по творению есть вина тварей. Подобным образом сообщаются и другие дары, так что Исаия говорит о числе дарований Духа (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и почиет на нем Дух Господень, дух премудрости и разума, дух совета и крепости, дух ведения и благочестия;</span></span>Ис. 11:2</a>), равно как и Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=8&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Одному дается Духом слово мудрости, другому слово знания, тем же Духом;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> иному вера, тем же Духом; иному дары исцелений, тем же Духом;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> иному чудотворения, иному пророчество, иному различение духов, иному разные языки, иному истолкование языков.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Все же сие производит один и тот же Дух, разделяя каждому особо, как Ему угодно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо, как тело одно, но имеет многие члены, и все члены одного тела, хотя их и много, составляют одно тело, - так и Христос.</span></span>1 Кор. 12:8-12</a>), который притом говорит о Христе: «<i>в Том живет всяко исполнение Божества телесне</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо в Нем обитает вся полнота Божества телесно,</span></span>Кол. 2:9</a>), – говоря здесь не только об ипостаси Слова, но и о тех естественных Божиих дарованиях, которые, имея от Отца, Он дает вместе с Духом. Посему-то Дух и явился нисходящим на Него и пребыл на Нем: это не значит, что сам Он (Дух) воплотился, или ипостасно вселился в сем божественном теле, но что все, какие имеет, дарования Он положил в сем божественном храме, как и Отец, благоволивший о Нем равным образом и именовавший Его возлюбленным Сыном, как говорит Пророк: <i>«возлюбленный Мой, Наньже благоволи душа моя: положу Дух мой на Нем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Се, Отрок Мой, Которого Я избрал, Возлюбленный Мой, Которому благоволит душа Моя. Положу дух Мой на Него, и возвестит народам суд;</span></span>Мф. 12:18</a>; сн. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=42&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот, Отрок Мой, Которого Я держу за руку, избранный Мой, к которому благоволит душа Моя. Положу дух Мой на Него, и возвестит народам суд;</span></span>Ис. 42:1</a>). Итак Слово ипостасно соединено с божественным восприятием (телом), но не ипостасно (пребывают) в Нем Отец и Дух: ибо воплотилось одно Слово. Посему, если (сказано, что) <i>«в том всяко исполнение Божества телесне»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо в Нем обитает вся полнота Божества телесно,</span></span>Кол. 2:9</a>), и что Дух низшел (на Него) и пребыл на Нем, то (это значит), что Дух пребыл действиями и дарами, содействием Сыну. Следовательно Он исходит от Сына не по ипостаси. И то, что мы получаем, как дарование получаем; ибо сказано: <i>«и от исполнения Его мы вси прияхом и благодать возблагодать»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И от полноты Его все мы приняли и благодать на благодать,</span></span>Ин. 1:16</a>). Много нас, и различные получаем мы дарования. Но святые (Отцы) предложили также объяснение и следующим местам (Писания): <i>«от Моего приимет и возвестит вам»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Он прославит Меня, потому что от Моего возьмет и возвестит вам.</span></span>Ин. 16:14</a>), т. е., от Моих слов и моей премудрости. <i>«И дуну и глагола им: приимите Дух Свят»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Сказав это, дунул, и говорит им: примите Духа Святаго.</span></span>Ин. 20:22</a>), – говоря это об одном только даровании решить и вязать. Иже «<i>Духа Христова не имать</i>» (сказано – <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы не по плоти живете, а по духу, если только Дух Божий живет в вас. Если же кто Духа Христова не имеет, тот <i>и</i> не Его.</span></span>Рим. 8:9</a>) потому, что Он обитает во Христе дарованиями и телесне. <i>«Посла (Бог) Духа Сына Своего»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> А как вы - сыны, то Бог послал в сердца ваши Духа Сына Своего, вопиющего: "Авва, Отче!"</span></span>Гал. 4:6</a>): поелику Дух в Нем есть, как единоестественный, и пребывает нераздельно от Него; говорится (здесь) также о низпослании даров. Вот то, в чем, по словам твоим, открывается исхождение Духа (и от Сына)! <i>«Послю вам от Отца»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Когда же приидет Утешитель, Которого Я пошлю вам от Отца, Дух истины, Который от Отца исходит, Он будет свидетельствовать о Мне;</span></span>Ин. 15:26</a>), говорит (Христос), показывая и здесь, что (Дух) есть от Отца и приходит ради нас, как по Его, так и по собственному хотению, для сообщения нам благодати и мудрости, превосходящей ум, к постижению Отца, Сына и самого Духа, и к общению (с Ними), сколько возможно, что и сделалось, когда все народы в мире уверовали и приобщились благодати Троицы. Ясно это из крещения, совершаемого во имя Троицы, и из других священных таинств. Итак Дух есть безначальный от Отца, как и Сын; Он неразделен от Отца и от Сына, как соестественный, и по временам является Ангелам и нам. Но от Сына Он не имеет происхождения, как пишет и божественный Дамаскин: ибо один Отец есть Виновник (происходящих) от Него. В самом деле, если Спаситель признавал, что Дух и в Нем имеет причину бытия, то не умолчал бы об этом, будучи благ <i>«и на сие... пришедши, да свидетельствует истину»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Пилат сказал Ему: итак Ты Царь? Иисус отвечал: ты говоришь, что Я Царь. Я на то родился и на то пришел в мир, чтобы свидетельствовать о истине; всякий, кто от истины, слушает гласа Моего.</span></span>Ин. 18:37</a>). Итак Дух есть от Отца, как сказало Слово, рожденное от Отца; поелику Отец есть единый Виновник и Начало вечных, от Него (происходящих), единородного Сына и Духа; но вместе с Словом и Духом для тварей Он же опять есть Владыка и зиждительная причина всего, составившая все из ничего, то есть, Отец с Словом и Духом. Посему Дух и не бывает когда либо разлучен от Сына, но, как безначально существует Отец, также безначально по естеству (происходят) от Него Сын и Дух; и так как Они – от Него, то (пребывают) в Нем естественно: ибо Отец, как безстрастный, безтелесный и совершенный, есть также Источник совершенных. Посему-то, если Сын и Дух, как сказано, по естеству происходят от Него собезначально, то Они нераздельно (пребывают) и один в другом, и познаются в одной силе, изволении и действии; и, как говорит божественный Максим, Отец есть в Сыне и Духе, Сын во Отце и Духе, а Дух Святый во Отце и Сыне. Хорошо и богомудро богословствуют Отцы, последуя Христу…<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толкование на божественный и священный Символ православной и непорочной нашей веры христианской".</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Господь Иисус показал ученикам Своим, что ненависть, какою встретит их мир, составляет славу для них, как верных последователей Его. Утешение подлинно высокое! Но в том положении, в каком находились тогда ученики, это утешение не казалось им достаточным. Они могли говорить и, конечно, в сердце говорили: если Иудеи не слушали Господа нашего: чтó может сделать проповедь наша! В ответ на это Господь указывает а) кто будет действовать, чтобы учение Его принесло свой плод (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Когда же приидет Утешитель, Которого Я пошлю вам от Отца, Дух истины, Который от Отца исходит, Он будет свидетельствовать о Мне;</span></span>Ин. 15:26</a>, 27.), и б) чтобы при встрече с близкими искушениями они не поколебались самою нечаянностию их, изобразил в точном виде, до чего прострется ненависть мира против них (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Сие сказал Я вам, чтобы вы не соблазнились.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Изгонят вас из синагог; даже наступает время, когда всякий, убивающий вас, будет думать, что он тем служит Богу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Так будут поступать, потому что не познали ни Отца, ни Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Но Я сказал вам сие для того, чтобы вы, когда придет то время вспомнили, что Я сказывал вам о том; не говорил же сего вам сначала, потому что был с вами.</span></span>Ин. 16:1-4</a>.).<br /><b>Егда же приидет Утешитель, Его же аз послю вам от Отца, Дух истины, Иже от Отца исходит, Той свидетельствует о Мне.</b><br />Слова в высшей степени важныя! О ком говорит Спаситель?<br />Тот, о Ком говорил Спаситель, есть Утешитель Дух. Два раза пред тем упоминал о Нем Спаситель и в оба раза показывает в Нем лице Божественное. Значит — личность Его несомненна.<br />Какия личныя черты Его показываются здесь? Спаситель говорит: <b>Его же Аз послю вам от Отца.</b> В послании Духа Святаго, без сомнения, указуется Он, как Лице: но самое послание не таково, чтобы относилось к вечной сущности Духа. Для Божества нет времени будущаго, или прошедшаго, тогда как Спасатель говорит о Духе: Его же послю. Бог-Сын пошлет Святаго Духа, потому что приобретает право на то Своими заслугами крестными. <i>«Он, быв вознесен Десницею Божиею и приняв от Отца обещаннаго Святаго Духа, излил то, что вы ныне видите и слышите</i>». Так говорил Апостол Петр Иудеям, изъясняя им дивное явление Духа в день Пятьдесятницы (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Итак Он, быв вознесен десницею Божиею и приняв от Отца обетование Святаго Духа, излил то, что вы ныне видите и слышите.</span></span>Деян. 2:33</a>.). Итак послание Духа Сыном означает послание временное, то, которое было по Вознесении Спасителя на небо.<br /><b>Дух истины, Иже от Отца исходит</b>. Что значит <b>исходит</b>? То же ли это, что посылается? Нет: ибо а) иначе было бы в словах Спасителя тождесловие, тогда как видно восхождение к более важной мысли; б) прежде сказано <b>послю</b>, теперь говорится — <b>исходит</b>: разность времени указывает на разность действия; первое говорит об Утешителе, последнее о Духе; сколько первое, как выражение временнаго положения, прилично Утешителю, Тому, Кто самым именем показывает Свое отношение к людям, столько второе — исходит прилично Духу Святому, как вечному, изображая всегдашнее отношение Его к Отцу. Таким образом в словах: <b>Иже от Отца исходит, </b>выражается личное свойство Бога Духа Святаго и личное свойство показывается нам в Духе святом то, что Он от Отца исходит. Так понимали слова Спасителя все отцы Церкви. В прежнее время учители запада, в защиту измышленнаго западом учения о происхождении Духа Святаго от Отца и Сына, указывали на слова Спасителя: <b>Его же nocлю вам от Отца</b>. Теперь учители запада признают несправедливым такое толкование Слов Спасителя; теперь все повторяют, что здесь говорится о временном послании Духа Святаго Сыном Божиим. Но в настоящее время употребляют другой оборот в защиту своего учения. Говорят: «в словах: <b>Иже от Отца исходит</b>, показывается вечное «схождение Духа Святаго, но не исключительно исхождение Его от одного Отца». Откуда же знают об этом? Откуда же знают, что Дух Святый исходит не от одного Отца? Где говорится, что Дух Святый исходит и от Сына? Нигде. Известно, что разсматриваемыя нами слова Спасителя суть единственныя слова откровения Божия, где говорится о вечном исхождении Духа Святаго. Другия места, где только говорится об отношении Духа Святаго к Богу-Отцу или Богу-Сыну, говорят о временном Его отношении к сим лицам Святыя Троицы. Ясно, что западному мудрованию нет никакого оправдания в слове Божием.<br /><b>Той свидетельствует о Мне.</b> Кто будет свидетельствовать об Иисусе Христе? Утешитель — Дух истины. Итак нет сомнения, что все сказанное Сыном о мире, об Отце, о временной и вечной участи людей — будет оправдано новым Свидетелем, и если кроме истины ничего не слышали от Сына, то и Тот, Кто будет послан вместо Сына от Бога-Отца, будет верным Свидетелем истины. Сей Свидетель есть Тот Дух, Который исходит от Отца. Ясно, что все известно Ему, как Богу; Он всесилен, так как Он есть Бог. Следовательно никакие враги истины не устоят против Него, — никакое могущество мира не в силах остановить дело Его. И сердца людей в Его власти и вселенная — исполнитель воли Его. В день Пятьдесятницы мир увидел исполнение сего обещания Спасителева. Тогда многие из тех самых, которые с таким упорством преследовали Христа Иисуса и возвели Его на крест, в сокрушении сердца признали в Нем Спасителя и Господа своего. По опытам действий Духа Утешителя видим, что свидетельствование Его состоит частию в незримом просвещении сердца светом истины, частию же в видимых чудесах и знамениях, славных для имени Христова.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Беседа 19</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div> Бог Сын посылает в мир Бога Духа Святого, чтобы свидетельствовать о Нем <i>[то есть о Боге Сыне. — Пер.]</i> до конца времен. Он будет свидетельствовать о Мне.<br /> <b>Как будет свидетельствовать Бог Дух о Боге Сыне?</b> Будет Он свидетельствовать различными способами, как то:<br />— привлекая людские души в Христову Церковь;<br />— открывая им смысл Священного Писания;<br />— приводя им на память Христовы заповеди;<br />— подавая Христовым словам теплоту, свежесть, силу и притягательность;<br />— обращая раскаявшихся грешников в праведников;<br />— исполняя все Христовы обетования и пророчества на людях, на народах и на Церкви Божией;<br />— утверждая Христову Церковь и из века в век соблюдая ее твердой, способной противостоять всем бурям времени и всякой злобе: адской и человеческой.<br /> Дух, действующий такими и многими подобными им способами, есть Дух Божий, Дух истины, Дух благий, животворящий, всесильный.<br /> Ни одно Христово слово не противится Божиему Духу, равно как и Дух Божий не противоречит ни одному Христову слову. Посему когда Дух Божий благоизволит войти в сердце человека, то бывает живым и неложным свидетелем всего [того], что сказал и сделал Христос. И человек тогда верует радостно и непоколебимо. Ибо как не веровать величайшему и непреложнейшему Очевидцу и Соучастнику всех слов, всех чудес и всех дел Христовых?<br /> Поэтому, братья мои, будем прежде всего молиться [о том], чтобы Сей Очевидец и Соучастник, Дух Святой и всесильный, вселился в наши сердца, дабы вера наша стала живой, непоколебимой и радостнотворной.<br /> О Боже Душе Святый, Душе истины, прииди и вселися в ны. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 31 (18) мая</div></div></p></div>