<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> И вы сами, говорит Иисус Христос ученикам, достоверные свидетели Моего учения, Моих чудес и Моей Божественной силы, потому что вы находитесь со Мною от начала Моей проповеди и совершения Мною чудес, и конечно, многих вы приведете к вере, потому что не все же одинаково лукавы.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>За Христа Иисуса есть свидетели на небе и на земле. Апостолы были с Гоcподом Иисусом с самаго начала Его служения человеческому роду; они видели, слышали, осязали, что совершал Господь между Иудеями (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> О том, что было от начала, что мы слышали, что видели своими очами, что рассматривали и что осязали руки наши, о Слове жизни, -</span></span>1 Ин. 1:1</a>.), видели чудеса, слышали учение Его, знали святую жизнь Его (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Первую книгу написал я <i>к тебе</i>, Феофил, о всем, что Иисус делал и чему учил от начала</span></span>Деян. 1:1</a>, 8, 20, 22. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Начало Евангелия Иисуса Христа, Сына Божия,</span></span>Мк. 1:1</a>.). Потому были такими свидетелями об Иисусе, достовернее которых желать нельзя.<i> Еже слышахом, еже видехом очима нашила, еже узрехом и руки наша осязаша, о Словеси животнем повидаем вам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> ибо жизнь явилась, и мы видели и свидетельствуем, и возвещаем вам сию вечную жизнь, которая была у Отца и явилась нам, -</span></span>1 Ин. 1:2</a>, 3.), говорили Апостолы миру. Так свидетельство их сильно было уже и потому, что они были вполне достоверные свидетели. Поелику же они действовали под влиянием Духа истины, были исполнены им в такой степени, в какой не был исполнен ни один Пророк: то свидетельство их столько же было верно истине, сколько могущественно по Божественной силе своей. Таким образом, чтобы быть верным свидетелем о Христе Иисусе, для того надобно учиться не мудрости плотской, а писаниям откровения Божия, и упражняться в делах жизни христианской (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Смотрите, братия, чтобы кто не увлек вас философиею и пустым обольщением, по преданию человеческому, по стихиям мира, а не по Христу;</span></span>Кол. 2:8</a>.).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Беседа 19</i></div></div></p></div>