<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Уже вы чисти есте за слово, еже глаголах вам</b><br /><br />Вы очищены уже словом Моего учения. Обрати внимание на то, что Иисус Христос, будучи виноградной лозой, вместе с тем есть и делатель виноградника, потому что это делание общее у Бога Отца и Сына, как и многие другие. А чтобы ученики вследствие большего страха не отпали от веры и не потеряли связи с виноградной лозой, Иисус Христос укрепляет ослабевшие их души и связывает с Собою, говоря: см. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Пребудьте во Мне, и Я в вас. Как ветвь не может приносить плода сама собою, если не будет на лозе: так и вы, если не будете во Мне.</span></span>Ин. 15:4</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div> Спаситель прежде говорил ученикам: <i>вы чисти есте, но не вси </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Иисус говорит ему: омытому нужно только ноги умыть, потому что чист весь; и вы чисты, но не все.</span></span>Ин. 13:10</a>.). Это было тогда, как был с ними Иуда. Теперь предателя не было между ними, и Он говорит просто:<b> уже вы чисти есте.</b> Чистота, какую имели теперь Апостолы, зависела собственно от слова Его: иначе и они были нечисты. Это есть чистота не только мыслей, но и сердца. Это есть готовность душ проносить лучшие и обильные плоды по ожиданию Отца небеснаго (ст. 2.): но только пока готовность на дела высокия и следовательно это еще не то совершенство, какое могли иметь искренние ученики Христовы в последствии, при более обильном излиянии на них даров благодати. <b>Вы чисти есте за слово, еже глаголах вам</b>. Прежде того Вертоградарем, очищающим розги, назван Отец небесный; здесь очищает души словом Своим Спаситель мира. Это потому, что как Отец доселе делает, так делает и Сын (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Вор приходит только для того, чтобы украсть, убить и погубить. Я пришел для того, чтобы имели жизнь и имели с избытком.</span></span>Ин. 10:10</a>.). Что это за слово, которым очищены ученики! Без сомнения учение Спасителя, столько высокое, столько отличное от ошибочнаго учения книжников, много очистило мысли учеников от разных предразсудков и заблуждений иудейских. Но Спаситель, повторяя слова, сказанныя при омовении ног, дает видеть, что сего очищения не последовало бы, если бы учение Его не соединено было с тайною благодатною силою, без которой, по Его же слову, нельзя было иметь им части с Ним (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=13&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Петр говорит Ему: не умоешь ног моих вовек. Иисус отвечал ему: если не умою тебя, не имеешь части со Мною.</span></span>Ин. 13:8</a>.).<br />Итак вот общия отношения благодати к душам верующим! Верующие по жизни духовной находятся в такой же зависимости от Господа Иисуса, в какой находятся виноградныя ветви от винограднаго ствола: духовныя силы, как соки из корня в ветви, переходят в верующих из Христа Иисуса. Сам Отец небесный есть Делатель, Который возращает каждую духовную розгу, верующую душу, если только сама она не противится благому попечению о ней небеснаго Вертоградаря.<br />О! когда бы твердо помнили вы сей урок Спасителя! О! когда бы наставление небеснаго Учителя было постоянным стражем души нашей! Господи Иисусе! Ты сего желаешь. — Да будет с нами Твоею силою то, чего желаешь Ты для нас. Аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Беседа 14</i></div></div></p>