<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Конечно, тот, кто живет по заповедям Божиим, не попросит ничего недостойного. Смотри, что пребывание слов Иисуса Христа в учениках, или соблюдение, исполнение их, значит здесь то же, что пребывание Самого Иисуса Христа в учениках.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>От страшной участи грешников Спаситель поспешно обращает взор учеников опять на светлый образ искренно верующих в Его имя.<br />Новое преимущество их то, что о чем бы ни попросили они, всякая молитва их будет выполнена. Какое преимущество дивное! Какое могущество чудное! Но не слишком ли много сказано? Или вернее, так ли поняты нами слова Господа? «<b>Чего бы ни просили, будет вам</b>», говорит Господь. Слова ясныя! Мысль незакрытая ни чем! Да и от чего бы не быть тому? Для Бога все возможно. Для людей? «Если пребывают во Христе, говорит блаженный Августин, то чего могут желать, как не угоднаго Христу? О чем станут просить, как не о том, чтó невредно душевному спасению?... Если просим, и не бывает нам: то не того просим, чего требует пребывание в Нем, что предписывают слова Его пребывающия в нас, но чего хочет похоть и немощь плоти, не пребывающей в Нем и не соблюдающей слов Его»<a href="#610090_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Так по сему объяснению блаженнаго учителя, молитва может получить все, чего бы ни попросила, но молитва тех, которые пребывают верою и любовию в Господе Иисусе. — Обетование об услышании всякой молитвы дано тем, которые пребудут во Христе, пребудут после долгой борьбы с самолюбием. Господь слышит все, слышит и молитвы юношей духовных: но исполняет те желания, которыя сообразны с Его волею (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> С великою радостью принимайте, братия мои, когда впадаете в различные искушения,</span></span>Иак. 1:2</a>, 3.). А скоро ли дойдешь до того, чтобы верно видеть, не желает ли лукавое сердце угоднаго страстям? От того-то так не редко не исполняются молитвы наши.<br />Господи Иисусе! Сохрани нас немощных Твоею силою в вере и любви к Тебе. Аминь.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="610090_1" class="note-item" href="#610090_1">1</a> In Iohan. tract. 81. n.4</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Беседы о страданиях Господа нашего Иисуса Христа. Беседа 15</i></div></div></p>