<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Чтобы не подумали, будто лишь сначала он так сказал для выгодного представления о себе, а затем захочет принять награду за проповедование евангельское, апостол показывает твердость в этой своей воле: говорит не для приукрашивания дел своих, что могло бы вызвать нападки клеветников. <b>Ибо я ищу не вашего, а вас.</b> Показывает коринфянам, что оттого не хочет принимать мзду от них, что в них самих видит себе награду; чтобы, понимая, почему он отказался принять деньги, познали его любовь к ним. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На Послания к Коринфянам.<br />PL 17:332cd. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > <em>"</em><em>Я</em> <em>ищу не вашего, а вас"</em>: в этих словах, которые могла высказать только пламенная апостольская любовь к ближним, выражена [вся] суть отношения <strong>христианина к</strong> <strong>Богу</strong> и <strong>Бога</strong> <strong>к христианину</strong>.<p ><strong><br/></strong><p ><strong>Любовь</strong> <strong>Божия</strong> <strong>могла бы сказать:</strong><p ><em>«Ты, христианин, ради</em> <em>Меня</em> <em>постишься, ради</em> <em>Меня</em> <em>раздаешь милостыню, ради</em> <em>Меня </em><em>возносишь усердные молитвы, ради</em> <em>Меня</em> <em>строишь храмы, ради</em> <em>Меня</em> <em>приносишь жертвы и творишь много других добрых дел. Всё это хорошо и</em> <em>Мне</em> <em>угодно, но</em> <em><strong>сам ты - дороже для</strong></em> <em><strong>Меня, чем всё это</strong></em><em>. В конце концов, не требую</em> <em>Я</em> <em>ничего из всего этого; <strong>нужен мне ты, только ты</strong>»</em>.<p ><br/><p ><strong>Любовь же христианина могла бы ответить:</strong><br/><p ><em>«</em><em>Ты</em> <em>мне,</em> <em>Господи</em><em>, здравие подаешь - это хорошо.</em> <em>Ты</em> <em>возжигаешь свет, ниспосылаешь дождь, освежаешь громом воздух - и это хорошо.</em> <em>Ты</em> <em>подаешь достаток, и мудрость, и долгие лета жизни, и потомство, и несметное число других благ поставляешь</em> <em>Ты</em> <em>на трапезу века сего. И всё это хорошо и прекрасно. Всё это принимаю я с благодарением. Но в конце концов, это лишь край ризы</em> <em>Твоей</em><em>; и в конце концов, <strong>не требую я ничего из всего этого, а только</strong></em><strong> </strong><em><strong>Тебя</strong></em><em>,</em> <em><strong>Господи</strong></em><em>:</em> <em><strong>Тебя</strong></em> <em><strong>единого я ищу</strong></em><em>»</em>.<p ><br/><p > О братья мои, Бог - не то, что зримо телесными очами; таков и человек: ведь в душу человека телесными очами не заглянешь. <strong>Наблюдаемое во всей природе - это лишь нечто от</strong> <strong>Бога</strong>; и видимое в телесной оболочке и одежде - это лишь нечто от того, во что облечен человек. Бог - любовь, братья, ибо <strong>приклоняет</strong> <strong>Он</strong> <strong>небо к земле</strong>; и человек [также] есть любовь, братья, <strong>ибо воздвигает он землю к небу</strong>.<br/><p ><br/><p >О Господи человеколюбивый, Творче и Вседержителю, вселись в нас - Духом Твоим Животворящим - еще паче и с преизбытком, да живем мы и живы будем в Царстве без смерти. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<br/><p ><br/><p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 25 (12) января</div></p></div></p>