<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Павел произносит этот ответ себе, чтобы хватило ему благодати Божией, которою либо силы терпения умножались, либо срок притеснения сокращался; чтобы его преданность Богу, в немощи перед искушением не сломленная, подтвердилась. <b>И потому я гораздо охотнее буду хвалиться своими немощами, чтобы обитала во мне сила Христова.</b> Здесь он явно учит христианина прославлять то время, когда тот терпит унизительные и несправедливые притеснения. Ибо от Христа сила терпения приходит, и то, что раньше казалось отвратительным и несносным, впоследствии будет радостно воспринято.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На Послания к Коринфянам.<br />PL 17:331b.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div><i>Сила Божия в немощи совершается</i>, как сказал <i>сосуд избран </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но Господь сказал ему: иди, ибо он есть Мой избранный сосуд, чтобы возвещать имя Мое перед народами и царями и сынами Израилевыми.</span></span>Деян. 9:15</a>), потому что люди некнижные преодолевают витий, и мытари благовествуют нестяжательность. Да и Сам Господь в неизреченном домостроительстве, употребив в дело не царское полновластие, но рабское уничижение, изменил наше ничтожество в небесное жительство.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Письма". 428. Киру.<br />О том, как сила Божия в немощи совершается (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но <i>Господь</i> сказал мне: "довольно для тебя благодати Моей, ибо сила Моя совершается в немощи". И потому я гораздо охотнее буду хвалиться своими немощами, чтобы обитала во мне сила Христова.</span></span>2 Кор. 12:9</a>).<br /></i></div><br /><br />***<br /><br /><b>Как сила Божия в немощи совершается</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но <i>Господь</i> сказал мне: "довольно для тебя благодати Моей, ибо сила Моя совершается в немощи". И потому я гораздо охотнее буду хвалиться своими немощами, чтобы обитала во мне сила Христова.</span></span>2 Кор. 12:9</a>)?<br /><br />Как сила в немощи совершалась, скажу об этом кратко. Поскольку Апостолы бичуемые побеждали бичующих, гонимые овладевали гонителями и, умирая, обращали к вере живых, то посему и сказал это Апостол. Нов был сей способ победы — овладевать через противоположное и ничем никогда не быть побеждаемым, но так устремляться на подвиги, как бы действительно имея в своей власти исход оных.<br /><br />А чтобы яснее узнать тебе это, посмотри на сих ненавистных (иудеев, у которых Апостолы были как бы в сетях, но которые недоумевали и говорили: <i> что сотворим человекома сима</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> говоря: что нам делать с этими людьми? Ибо всем, живущим в Иерусалиме, известно, что ими сделано явное чудо, и мы не можем отвергнуть <i>сего</i>;</span></span>Деян. 4:16</a>)? Ибо подлинно удивительно и странно, и всего изумительнее было то, что имеют Апостолов в своих руках, содержат их в узах, бьют, а между тем находятся в затруднении и говорят голосом побежденных, и побежденных теми самыми, которые, казалось бы, были в их власти.<br /><br />Ибо то, что придумывали к их бесславию, видели обращавшимся к славе их. Итак, подлинно сила Божия в немощи Апостолов более просиявала. Ибо не стойкостью в делах, не тем, что ополчались на брань, ковали оружие, собирали воинов, но тем, что добровольно уготовлялись злострадать, — этим одним воздвигали они повсюду победные памятники.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Письма". Книга I. <br />272. Епископу Лампетию. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1269">Севериан Гавальский еп.</a><div>«<b>Ибо сила Моя</b> укрепляется в гонениях и скорбях».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Фрагменты.<br />TLG 4139.041, 298.2. <br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1210">Антиох Палестинский прп.</a><div>Немного прежде побеседовав с вами о покаянии, при Божием содействии скажем и о спасительном для человеков терпении, насколько позволит Его человеколюбие. Ибо нуждается покаяние в терпении и без него совершаться не может, как однокрылый орел не может воспарять ввысь. Терпение усовершает покаяние и увенчанным его являет. Однако терпение полезно не только для содействия покаянию: без него не можем совершить вообще ни добродетель, ни заповедь Божию. Посему главным из наших благ является терпение. И чтобы нам наследовать землю обетованную, следует всякие искушение и скорбь принимать с трепением и благодарением. Посему хорошо не переходить с места на место, ибо <i>каждый в чем призван, в том пусть и пребывает </i>(ср. <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=7&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> В каком <i>звании</i> кто призван, братия, в том каждый и оставайся пред Богом.</span></span>1 Кор. 7:24</a>). Терпение научает труду и внешние искушения, направленные против воздержания, твердо переносит. Ибо как воск, не разогретый и хорошо не размягченный, не может воспринять налагаемую на него печать, так и человек, если не будет испытан через труды и немощи, не может вместить печать Божией добродетели. Поэтому и говорит Господь Павлу: <b>довольно для тебя благодати Моей, ибо сила Моя совершается в немощи </b>. Когда же <i>отступил диавол от Господа, тогда Ангелы приступили и служили Ему </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Тогда оставляет Его диавол, и се, Ангелы приступили и служили Ему.</span></span>Мф. 4:11</a>). И как во время Его искушения не присутствовали Ангелы, так и когда мы искушаемся, Ангелы Божии на некоторое время отходят от нас, а после ухода искусителей [вновь] приходят к нам, служа нам [дарованием нам] Божественных помышлений, просвещения, сокрушения, услаждения и терпения. И тогда душа, как потрудившаяся, восстанавливает силы. Поэтому и Исаия говорит: <i>Терпящии же Господа изменят крепость, окрылатеют аки орли, потекут и не утрудятся, пойдут и не взалчут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> а надеющиеся на Господа обновятся в силе: поднимут крылья, как орлы, потекут - и не устанут, пойдут - и не утомятся.</span></span>Ис. 40:31</a>). Также говорит и Моисей народу:<i> да искусит тя и озлобит тя, питая тя манною в пустыни, и уразумеются яже в сердцы твоем… яко имже образом аще кий человек накажет сына своего, тако Господь Бог твой накажет тя </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=8&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И помни весь путь, которым вел тебя Господь, Бог твой, по пустыне, вот уже сорок лет, чтобы смирить тебя, чтобы испытать тебя и узнать, что в сердце твоем, будешь ли хранить заповеди Его, или нет;</span></span>Втор. 8:2</a>, 5, 16). И прибавляет: <i>да озлобит тя и да искусит тя, и благо тебе сотворит на последок </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=8&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> питал тебя в пустыне манною, которой [не знал ты и] не знали отцы твои, дабы смирить тебя и испытать тебя, чтобы впоследствии сделать тебе добро,</span></span>Втор. 8:16</a>). Говорит же и пророк Наум: Благ Господь терпящим его в день скорбения (<a href="/bible-index/bible/?b=410&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Благ Господь, убежище в день скорби, и знает надеющихся на Него.</span></span>Наум. 1:7</a>). Другой же: <i>Не рцы: отмщу врагу: но потерпи Господа, да ти поможет </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=20&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Не говори: "я отплачу за зло"; предоставь Господу, и Он сохранит тебя.</span></span>Притч. 20:22</a>), ибо не оскудеет терпение благочестивых. Так же терпел и кротчайший Давид: когда он лежал ниц, а в него бросал камни Семей и говорил:<i> изыди… мужу беззаконный!</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=16&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Так говорил Семей, злословя его: уходи, уходи, убийца и беззаконник!</span></span>2 Цар. 16:7</a>), то он не негодовал на него. Когда же племянник его рассердился на того и сказал: <i>почто проклинает пес умерший сей господина моего царя; ныне пойду, и отыму главу его </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=16&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал Авесса, сын Саруин, царю: зачем злословит этот мертвый пес господина моего царя? пойду я и сниму с него голову.</span></span>2 Цар. 16:9</a>), [то Давид] запретил ему, сказав: <i>оставите его, и тако да проклинает… и возвратит ми Господь благая </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=16&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И сказал царь: что мне и вам, сыны Саруины? [оставьте его,] пусть он злословит, ибо Господь повелел ему злословить Давида. Кто же может сказать: зачем ты так делаешь?</span></span>2 Цар. 16:10</a>, 12). Посему он справедливо пел: <i>Терпя потерпех Господа, и внят ми и услыша молитву мою</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=39&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Начальнику хора. Псалом Давида.</i></span></span>Пс. 39:1</a>). Увещевая же нас, говорит: <i>мужайся, и да крепится сердце твое, и потерпи Господа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=26&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Надейся на Господа, мужайся, и да укрепляется сердце твое, и надейся на Господа.</span></span>Пс. 26:14</a>); <i>терпящии же Господа, тии наследят землю живых</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> ибо делающие зло истребятся, уповающие же на Господа наследуют землю.</span></span>Пс. 36:9</a>). И: <i>да не постыдятся о мне терпящии Тебе, Господи, Господи сил</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Да не постыдятся во мне все, надеющиеся на Тебя, Господи, Боже сил. Да не посрамятся во мне ищущие Тебя, Боже Израилев,</span></span>Пс. 68:7</a>); <i>Сосуды скудельничи искушает пещь и искушение человека в помышлении его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=27&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Глиняные сосуды испытываются в печи, а испытание человека - в разговоре его.</span></span>Сир. 27:5</a>); и:<i> Горе погубльшим терпение, и что сотворят, егда посетит их Господь?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Горе вам, потерявшим терпение! что будете вы делать, когда Господь посетит?</span></span>Сир. 2:14</a>), <i>ибо терпение убогих не погибнет до конца </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=9&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ибо не навсегда забыт будет нищий, и надежда бедных не до конца погибнет.</span></span>Пс. 9:19</a>). И Софония: <i>аще умедлит, потерпи ему, яко идый придет и не умедлит</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> ибо видение относится еще к определенному времени и говорит о конце и не обманет; и хотя бы и замедлило, жди его, ибо непременно сбудется, не отменится.</span></span>Авв. 2:3</a>), <i>а если кто поколеблется, не благоволит к тому душа Моя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Праведный верою жив будет; а если <i>кто</i> поколеблется, не благоволит к тому душа Моя.</span></span>Евр. 10:38</a>). И Павел:<i> Если терпим, то с Ним и царствовать будем </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> если терпим, то с Ним и царствовать будем; если отречемся, и Он отречется от нас;</span></span>2 Тим. 2:12</a>). И опять-таки: <i>Терпение нужно вам, чтобы, исполнив волю Божию, получить обещанное</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Терпение нужно вам, чтобы, исполнив волю Божию, получить обещанное;</span></span>Евр. 10:36</a>). И Иаков: <i>С великою радостью принимайте, братия мои, когда впадаете в различные искушения, зная, что испытание вашей веры производит терпение; терпение же должно иметь совершенное действие.</i> И прибавляет: <i>Блажен человек, который переносит искушение, потому что, быв испытан, он получит венец жизни</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=2&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> С великою радостью принимайте, братия мои, когда впадаете в различные искушения,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> зная, что испытание вашей веры производит терпение;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> терпение же должно иметь совершенное действие, чтобы вы были совершенны во всей полноте, без всякого недостатка.</span></span>Иак. 1:2—4</a>, 12). И Господь говорит: <i>претерпевший же до конца спасется</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=13&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И будете ненавидимы всеми за имя Мое; претерпевший же до конца спасется.</span></span>Мк. 13:13</a>) и: <i>Терпением вашим спасайте души ваши</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> терпением вашим спасайте души ваши.</span></span>Лк. 21:19</a>). Ему же слава во веки. Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово 78, о терпении</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div> Даже от Своих святых Апостолов Господь не устранял искушения. Ведь для их преодоления Он предварительно ниспослал им благодать! Когда сам сатана начал сильно докучать апостолу Павлу, Павел молился Богу, чтобы сатана отступил от него. На это Господь ему ответил:<br /><i>Довольно для тебя благодати Моей!</i> <br /> Иными словами, если надлежит тебе [пре]терпеть от сатаны, для терпения довольно тебе Моей благодати! Если же надлежит тебе сразиться с сатаной, то для этого опять же Моей благодати тебе достаточно! <b>Благодать — это всеоружие.</b> Благодать сильнее всех препятствий, всех напастей, всех темных сил. Благодать неодолима и победоносна.<br /> Посему, братья, должны мы молиться Господу о ниспослании нам Его всесильной благодати. <b>Благодать — [это] Бог в нас.</b> Благодать — [это] Царство Божие в нас. Если Божия благодать в нас, то в душах наших день. А день означает свет, знание и неустрашимость.<br /> Не можем мы, братья, здесь на земле испросить от Бога блага большего, нежели Божия благодать. <b>Ведь если бы и всю вселенную получили мы в дар, то дар сей оказался бы меньшим, чем благодать от Бога.</b><br /> О Господи пребогатый, неиссякаемый Источник всесильной благодати, ороси Своей благодатью наши застывшие сердца, дабы возрыдали они при виде Твоей превеликой благости и донельзя ужасной нашей неблагодарности. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 8 июня (26 мая)</div></div></p>