Иосия вступил на престол в 8 лет и царствовал 31 год (641–610).<p/>После Иосии царствовал только три месяца сын его Иоахаз, царь нечестивый, которого воцарил <i>«народ земли»</i> (<a href='B:120 23:30'>4Цар 23:30</a>). Но его низложил царь египетский. Так как Иоахаз не был в числе предков Спасителя, то евангелист о нем не упоминает. Вместо Иоахаза был возведен на престол брат его Елиаким, 25 лет, и 11 лет царствовал в Иерусалиме (610–599). Царь вавилонский, Навуходоносор, подчинил себе Елиакима и изменил его имя на Иоакима.<p/>После него воцарился сын его Иехония (или Иоахин), 18 лет, и царствовал только три месяца (в 599 г.). В его царствование Навуходоносор, царь вавилонский, подступил к Иерусалиму, осадил город, а Иехония вышел к царю вавилонскому со своей матерью, слугами и князьями. Царь вавилонский взял его и переселил в Вавилон, а на его место посадил Матфанию, дядю Иехонии, и сменил имя Матфании на Седекию. Так как дальнейшую линию евангелист ведет от Иехонии и уже после переселения в Вавилон, то упоминать о Седекии не было надобности. По переселении в Вавилон Иехония был посажен в тюрьму и пробыл в ней 37 лет. После этого Евилмеродах, новый царь вавилонский, в год своего воцарения вывел Иехонию из дома темничного, говорил с ним дружелюбно и поставил престол его выше престола царей, которые были у него в Вавилоне. Иехонией закончился период царей Иудейских, продолжавшийся более 450 лет.<p/>Как ни прост 11-й стих, толкование его представляет непреодолимые и почти неразрешимые трудности. В греческом тексте, и именно в лучших рукописях не так, как в русском: «Иосия родил Иехонию (а не Иоакима)... при (во время) переселении вавилонском», т. е. в Вавилон. Далее в 12-м стихе так же, как в русском. Предполагают, что слова русского перевода: <i>«Иосия <i>родил Иоакима; Иоаким</i> родил Иехонию»</i> (курсивом) - вставка в подлинные слова Матфея, правда, очень древняя, известная уже Иринею во II веке по Р.X., но все-таки вставка, первоначально сделанная на полях в целях соглашения родословия Матфея с ветхозаветным писанием, а потом и ответа язычникам, упрекавшим христиан в том, что в Евангелии пропущено имя Иоакима. Если упоминание об Иоакиме подлинно, то легко видеть (из русского перевода), что от Соломона до Иехонии было не 14 родов или поколений, а 15, что противоречит показанию евангелиста в 17-м стихе. Для объяснения этого пропуска и восстановления правильного чтения 11-го стиха следует обратить внимание на следующее. В <a href='B:130 3:15-17'>1Пар 3:15-17</a> сыновья царя Иосии перечисляются так: <i>«первенец Иоахаз, второй Иоаким, третий Седекия, четвертый Селлум»</i>. Отсюда видно, что у Иоакима было три брата. Далее: <i>«сыновья Иоакима: Иехония, сын его, Седекия, сын его»</i>. Отсюда видно, что у Иехонии был только один брат. Наконец: <i>«сыновья Иехонии: Асир, Салафиил»</i> и др. Здесь евангельское родословие почти совпадает с родословием 1-й книги Паралипоменон. В <a href='B:120 24:17'>4Цар 24:17</a> Матфания или Седекия называется <i>дядей</i> Иехонии. Рассмотрев внимательно эти показания, видим, что у Иосии был сын (второй) Иоаким, он имел нескольких братьев, о которых евангелист не говорит, но говорит о братьях Иехонии, между тем как согласно <a href='B:130 3:16'>1Пар 3:16</a> у последнего был только один брат, Седекия, что несогласно с показанием евангелиста Матфея. Поэтому предполагают, что было два Иехонии, Иехония первый, который назывался еще Иоаким, и Иехония второй. Иехония первый первоначально назывался Елиакимом, потом царь вавилонский изменил его имя на Иоаким. Причину же, почему он назван был еще Иехонией, объясняли еще в древности (Иероним) тем, что переписчик легко мог смешать Иоахин с Иоаким, изменив «х» на «к» и «н» на «м». Имя же Иоахин легко можно прочитать: Иехония по-еврейски, вследствие полного сходства употребленных в обоих именах согласных букв. Принимая такое толкование, мы должны читать 11-й стих Евангелия от Матфея так: «Иосия родил Иехонию (иначе Елиакима, Иоакима) и братьев его» и проч.; стих 12: «Иехония второй родил Салафииля» и проч. Против такого толкования возражают, что подобное обозначение родов противоречит обычаям, соблюдавшимся в родословии. Если бы вышеприведенное толкование было правильно, то евангелист должен был бы выразиться так: «Иосия родил Иехонию первого, Иехония первый родил Иехонию второго, Иехония второй родил Салафииля» и т.д. Трудность эта, по-видимому, не разрешается и предположением, что «имена отца и сына так сходны, что были случайно отожествлены или спутаны, когда воспроизведены на греческом». Ввиду этого другие толкователи для разрешения этой трудности предполагают, что первоначальное чтение 11-го стиха было таково: «Иосия родил Иоакима <i>и братьев его</i>; Иоаким родил Иехонию при переселении вавилонском». Это последнее толкование - лучше. Хотя оно, вследствие перестановки слов <i>«и братьев его»</i> и не согласно с существующим, подтверждаемым древними и важными рукописями, греческим текстом Евангелия Матфея, однако можно допустить, что перестановка была сделана по ошибке древними переписчиками. В подкрепление последнего толкования можно указать и то, что существующий греческий текст, т. е., как сказано выше, «Иосия родил Иехонию и братьев его <b>при</b> (в русском переводе - <i>«перед»</i>) переселении вавилонском», не может быть принят без таких или иных изменений и перестановок и явно ошибочен, потому что Иосия жил не при переселении вавилонском или во время его, а за 20 лет до того. Что касается до <a href='B:300 22:30'>Иер 22:30</a>, где говорится об Иоакиме: <i>«так говорит Господь: запишите человека сего лишенным детей, человеком злополучным во дни свои»</i>, то слова <i>«лишенным детей»</i> объясняются последующими выражениями пророка, из которых видно, что дети Иоакима не будут <i>«сидеть на престоле Давидовом и владычествовать в Иудее»</i>. В этом именно последнем смысле и следует понимать выражение: «лишенный детей».