<i>«Муж Ее»</i>, - слово «муж», по буквальному переводу с греческого, означает буквально мужа, а не обрученного. Но ясно, что евангелист употребляет это слово в смысле защитника, покровителя и даже, может быть, обрученного. Иначе в его собственном повествовании было бы очевидное противоречие. В Священном Писании слов&aacute; «муж» и «жена» иногда употребляются не в смысле супругов.<p/><i>«Будучи праведен»</i> - евр. «цадик». Так назывались люди благочестивые, всегда старавшиеся исполнять постановления закона. Почему здесь Иосиф называется так, ясно. Увидев, что Мария беременна, он подумал, что Она сделала дурное, и так как закон наказывал за дурные дела, то и Иосиф вознамерился наказать Марию, хотя это наказание вследствие его доброты и должно было отличаться легкостью. Слово <i>«праведен»</i>, однако, не означает «добр» или «любвеобилен». В Евангелии ясно можно наблюдать борьбу чувств в душе Иосифа: с одной стороны, он был праведен, а с другой - относился с сожалением к Марии. По закону он должен был употребить власть и наказать Ее, но по любви к Ней не желал Ее огласить, т. е. ославить, рассказать другим о Ней и затем на основании своего оглашения или рассказа потребовать наказания Марии. Слово <i>«праведен»</i> выражением «не желая» не объясняется; это последнее - дополнительное и особое деепричастие (в греческом - причастие). Иосиф был строгий блюститель закона и, кроме того, не желал огласить Марию. Слово <i>«огласить»</i> читается в греческом различно.<p/>1. По одному чтению <i>«огласить»</i> (<b>δειγματ&#8055;σαι</b>) следует объяснять так: подать пример, выставить напоказ ради примера. Слово редкое, у греков не употребительное, а в Новом Завете встречающееся только в <a href='B:580 2:15'>Кол 2:15</a>. Оно может быть равнозначно выражению: «просто отпустить».<p/>2. Во многих других рукописях употреблено более сильное слово, означающее - пристыдить или подвергнуть опасности, огласить затем, чтобы навлечь нечто худое, предать смерти как женщину, не оказавшуюся верной (<b>παραδειγματ&#8055;σαι</b>).<p/><i>«Хотел»</i> - здесь в греческом употреблено другое слово, а не <i>«не желая»</i> - означает решение, желание привести свое намерение в действие. Греческое слово, переведенное словом <i>«отпустить»</i>, означает «развестись». Развод мог быть тайный и явный. Первый совершался в присутствии только двух свидетелей, без объяснения причин развода. Второй - торжественно и с объяснением причин развода на суде. Иосиф вознамерился сделать первое. <i>«Тайно»</i> может означать здесь и тайные переговоры, без разводного письма. Это, конечно, было противозаконно (<a href='B:50 24:1'>Втор 24:1</a>), но разводное письмо, если бы оно и было секретным, противоречило бы употребленному в Евангелии слову <i>«тайно»</i>.