<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1214">Властов Г.К.</a><div><b>Господь, Бог Евреев.</b> Иегова, Бог Евреев призвал нас и пр.<br /><b>И так отпусти нас в пустыню, на три дня пути, чтобы принести жертву Господу, Богу нашему.</b> Все комментаторы согласны в том, что это было то последнее испытание, предложенное Фараону, которое Господь дает перед казнию закоренелым людям и обществам, чтобы они сами в глубине души сознали, что они достойны наказания. В настоящем случае народ должен был сначала требовать у Фараона лишь самой малой льготы, – освобождения на три дня от работ, чтобы идти помолиться в пустыню, даже не выходя из пределов Египта (так О. Герлах и Кук, с ссылкой на Qnatremère). Отказав в этом требовании, Фараон фактически признавал Евреев своими рабами, ибо только рабы не имели права совершать особых богослужений по своим верованиям и отлучаться для того из домов своих. Раз вступив на эту почву, Фараон являлся в глазах Израиля и в своих собственных глазах поработителем народа свободного, попирателем всех прав его противу всех законов совести, и должен был, упорствуя в своих намерениях, навлечь на себя ряд казней и наказаний, которые кончились его собственной гибелью и совершенной потерей для Египта, с его согласия (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=12&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И призвал [фараон] Моисея и Аарона ночью и сказал [им]: встаньте, выйдите из среды народа моего, как вы, так и сыны Израилевы, и пойдите, совершите служение Господу [Богу вашему], как говорили вы;</span></span>Исх. 12:31</a>), всего народа Израильского. Вот почему и говорится о Фараоне после каждой казни, что «ожесточилось сердце его», т. е. он, ослепляемый гневом и злобою, перестал понимать ясно то, что над ним и народом его совершалось; он уже был поражен тою нравственною темнотою, которая предвещает гибель. Сам Бог говорит: «<i>Я ожесточу сердце Фараона»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И сказал Господь Моисею: когда пойдешь и возвратишься в Египет, смотри, все чудеса, которые Я поручил тебе, сделай пред лицем фараона, а Я ожесточу сердце его, и он не отпустит народа.</span></span>Исх. 4:21</a>), т. е. нашлю на него слепоту и неразумие. Это ожесточение, посланное Господом, упомянуто перед последней казнию (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=10&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И ожесточил Господь сердце фараона, и он не захотел отпустить их.</span></span>Исх. 10:27</a>).</div></p>