<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Прошло сорок лет пребывания Моисея в стране Мадиамской Моисей достиг восьмидесяти лет, — такого возраста, когда по обыкновенному порядку вещей человек теряет охоту к совершению великих предприятий, когда, по словам самого Моисея, наступает для человека время труда (изнурения) и болезни (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=89&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Дней лет наших - семьдесят лет, а при большей крепости - восемьдесят лет; и самая лучшая пора их - труд и болезнь, ибо проходят быстро, и мы летим.</span></span>Пс. 89:10</a>) и следственно ему не до того, чтобы он желал и мог широко развернуть свою деятельность. Да и обстановка, среди которой жил Моисей, — полевая пастушеская жизнь (он пас стада своего тестя), кочеванье с одного пастбища на другое, постоянное обращение больше с животными, чем с людьми, — все это не благоприятствовало внешней предприимчивости. Нельзя впрочем думать, чтобы жизнь среди такой обстановки подавила в Моисее чувство своего великого предназначения к избавлению народа Божия, что он перестал помышлять об этом и потерял всякую надежду на перемену своего положения. Нет, продолжительное уничиженное положение Моисея служило только к воспитанию в нем смирения и терпения. Но что он не забыл своего предназначения к великому служению и с терпением ожидал времени, когда Господь явственно и торжественно объявит ему наконец Свою волю быть ему спасителем Евреев, об этом можно догадываться из того, что Моисей не думал обзаводиться собственным хозяйством, что он, хотя имел свое семейство и мог бы по примеру патриарха Иакова просить себе у тестя, в награду за свои труды, надела частью его имущества, не позаботился однако об этом. Весьма вероятно, что Моисея занимали не узкие семейные и хозяйственные соображения, а помыслы о широкой предстоявшей ему общественной деятельности предзнаменование которой дано было ему еще в Египте, и от которой отклонили его тогда неблагоприятные обстоятельства. И вот наконец время призвания Моисея к совершению этого дела наступило Моисей прииде однажды в гору Божью Хорив. Эта гора, находящаяся на Синайском полуострове, составляет нижнюю часть того горнего хребта, который называется Синаем. О нераздельности Хорива и Синая можно заключить из того, что место Богоявления Синайского представляется также местом поклонения Богу народа при Хориве (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И сказал [Бог]: Я буду с тобою, и вот тебе знамение, что Я послал тебя: когда ты выведешь народ [Мой] из Египта, вы совершите служение Богу на этой горе.</span></span>Исх. 3:12</a>). Хорив или Синай находился на западе от местопребывания Иофорова, судя потому, что эта гора лежала на пути Моисею из Мадиама в Египет (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И Господь сказал Аарону: пойди навстречу Моисею в пустыню. И он пошел, и встретился с ним при горе Божией, и поцеловал его.</span></span>Исх. 4:27</a>). — Явися ему Ангел Господень в пламени огненн из купины. И видит, яко купина горит огнем, купина же не сгараше Купиною, в которой явился Ангел Господень, называется терновый куст (βα᾿ τος). Тернистыми растениями обилуют окрестности Синая, от чего получила название и самая гора (Еврейское Seneh значит терновый куст). Явившийся в купине называется Ангелом Господним, но далее Моисей называет Его Господом (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Господь увидел, что он идет смотреть, и воззвал к нему Бог из среды куста, и сказал: Моисей! Моисей! Он сказал: вот я, [Господи]!</span></span>Исх. 3:4</a>) и Богом (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал [ему]: Я Бог отца твоего, Бог Авраама, Бог Исаака и Бог Иакова. Моисей закрыл лице свое, потому что боялся воззреть на Бога.</span></span>Исх. 3:6</a>) и впоследствии, в предсмертной беседе с Израильтянами, призывает на них благословение Явившегося в купине (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=33&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и вожделенными дарами земли и того, что наполняет ее; благословение Явившегося в терновом кусте да приидет на главу Иосифа и на темя наилучшего из братьев своих;</span></span>Втор. 33:16</a>). И Сам Явившийся называет себя Богом Авраама, Исаака и Иакова (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал [ему]: Я Бог отца твоего, Бог Авраама, Бог Исаака и Бог Иакова. Моисей закрыл лице свое, потому что боялся воззреть на Бога.</span></span>Исх. 3:6</a>), и указывает на свое Божеское всеведение и всемогущество (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=3&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Но Я знаю, что [фараон] царь Египетский не позволит вам идти, если <i>не принудить его</i> рукою крепкою;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и простру руку Мою и поражу Египет всеми чудесами Моими, которые сделаю среди его; и после того он отпустит вас.</span></span>Исх. 3:19—20</a>). Посему, по мнению большей части и Отцев и учителей Церкви (например Василия Великого и блажен. Феодорита), Явившийся Моисею, хотя называется Ангелом Господним, не есть сотворенный Ангел, а Сам Бог, именно второе Лице Святыя Троицы, Сын Божий, ибо и в других местах Писания Сын Божий называется Ангелом великого совета (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо младенец родился нам - Сын дан нам; владычество на раменах Его, и нарекут имя Ему: Чудный, Советник, Бог крепкий, Отец вечности, Князь мира. <i>//В Славянской Библии этот стих читается так: </i>«Ибо Младенец родился нам, Сын, и дан нам; владычество Его на раменах Его, и нарекут имя Ему: Великого Совета Ангел, Чудный, Советник, Бог крепкий, Властелин, Князь мира, Отец будущего века; ибо приведу мир князьям, мир и здравие Его».</span></span>Ис. 9:6</a>) в том смысле, что чрез Него объявлен был людям и Им же приведен в исполнение предвечный совет о спасении их, — и Ангелом завета (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот, Я посылаю Ангела Моего, и он приготовит путь предо Мною, и внезапно придет в храм Свой Господь, Которого вы ищете, и Ангел завета, Которого вы желаете; вот, Он идет, говорит Господь Саваоф.</span></span>Мал. 3:1</a>), в том смысле, что чрез Него возвещен был людям Ветхий и Новый Заветы, и вообще Он, как Установитель Нового Завета, возвестил им, что слышал от Отца Своего (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Я уже не называю вас рабами, ибо раб не знает, что делает господин его; но Я назвал вас друзьями, потому что сказал вам все, что слышал от Отца Моего.</span></span>Ин. 15:15</a>). Нет сомнения, что явление Бога в купине горевшей, но не сгаравшей, имеет символическое значение. Терновое растение, в сравнении с другими деревьями малоценное<a href="#633692_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=9&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Терновник сказал деревам: если вы по истине поставляете меня царем над собою, то идите, покойтесь под тенью моею; если же нет, то выйдет огонь из терновника и пожжет кедры Ливанские.</span></span>Суд. 9:15</a>) служило образом Израильского народа в его уничижении, в презрении от Египетских язычников. Огненное пламя которым объят был терновый куст, это символ наказующей правды Божией, гнева Божия. Так в качестве грозного Судии с этим символом Господь является тайнозрителем (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Видел я, наконец, что поставлены были престолы, и воссел Ветхий днями; одеяние на Нем было бело, как снег, и волосы главы Его - как чистая волна; престол Его - как пламя огня, колеса Его - пылающий огонь.</span></span>Дан. 7:9</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И вид этих животных был как вид горящих углей, как вид лампад; [<i>огонь</i>] ходил между животными, и сияние от огня и молния исходила из огня.</span></span>Иез. 1:13</a> <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> глава Его и волосы белы, как белая волна, как снег; и очи Его, как пламень огненный;</span></span>Откр. 1:14</a>). Ярость огня правосудия Божия имеет потребить упорных грешников (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> но некое страшное ожидание суда и ярость огня, готового пожрать противников.</span></span>Евр. 10:27</a>). Потому горение купины означает пребывание Израильского народа в огне гонений и бедствий в железной Египетской пещи (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=4&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> А вас взял Господь [Бог] и вывел вас из печи железной, из Египта, дабы вы были народом Его удела, как это ныне <i>видно</i>.</span></span>Втор. 4:20</a>). Явление Бога в горящей купине знаменует, что Сам Бог предал Свой народ этим гонениям и бедствиям. Но купина горела, а не сгарала, пламя не истребляло ни ветвей, ни листьев ее, хотя это был самый горючий материиал. Это означало, что Господь попустивший страдания Своего народа, попустил их не за тем, чтобы довести его до крайнего истощания или даже в конец потребить его, а для того, чтобы народ сей помнил, что Бог его есть огнь потребляющий, Бог ревнитель, беспощадно строгий к несохраняющим верности Ему (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=4&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> ибо Господь, Бог твой, есть огнь поядающий, Бог ревнитель.</span></span>Втор. 4:24</a>), — для того, чтобы очистить Свой народ от всего языческого, что могло примешаться к нему в постоянных житейских сношениях с язычниками, и огнем очищающих искушений приготовить его к великому предназначению быть царским священством, народом святым, особенным уделом Божиим в среде народов, первенцем между ними. Вместе с сим рассматриваемый символ купины горящей, но не сгарающей, мог предуказывать то грозное явление Господа в огне и пламени, которым сопровождалось вступление Его в завет с Израильтянами на Синае, и вместе — строгость. Его правды в отношении к врагам Еврейского народа Египтянам, при изведении его из Египта. Таким образом явление Бога в купине горевшей, но не сгаравшей было с одной стороны знамением милости Божией к Израильскому народу, проявлевшейся в самых бедствиях его, с другой — грозным судом Божиим над врагами его<a href="#633692_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> <br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="633692_1" class="note-item" href="#633692_1">1</a> В книге Судей (IX) приводится речь Иоафама, сына Гедеожова, сказавшая им Сихемлямам в обличение за то, что они мимо законных сыновей Гедеома избрали себе царем сына его от наложницы-Авимелеха. Обличение предложено в виде притчи о деревьях, которые тщетно просили быть над собою царем маслину, смоковницу и виноградную лозу, и наконец избрали терние,-растение колючее. Сравнением Авимелеха с тернием выражено унизительное мнение о нем.<br /></li><li><a id="633692_2" class="note-item" href="#633692_2">2</a> Некоторые отцы Церкви видели в купине явление тайны Бога живого потому, что из куста нельзя было изваять мертвых идолов.<br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толкование на паремии из книги Исход".<br />IV. Паримия на праздник Благовещения. Исход III:2-8</i></div></div></p></div>