<div><p ><div> Затем Давид, оправдывая самого себя, говорит: и <b>«се видеста очи твои днесь<a href="#536193_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, яко предаде тя Господь<a href="#536193_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> в руце мои в вертепе, и не восхотех убити тебе, и пощадих тя, и рех: не нанесу руки моея на Господа моего яко помазанник Господень<a href="#536193_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> есть</b>». Те клевещут на меня словами, говорит он, а я оправдываюсь делами, опровергаю обвинение поступками. Не нужны мне слова, когда самый исход дел яснее всякого слова может показать, кто они и кто я, и что донос, на меня сделанный, ложь и клевета; в свидетели этому призываю не другого кого, но самого тебя, мною облагодетельствованного.<br /> Но как, скажет кто-нибудь, Саул мог быть свидетелем? Ведь, когда это происходило, он спал, и ни слов не слыхал, ни самого Давида не видал, когда он был около него и разговаривал с воинами. Как же ответить нам, чтобы доказательство было ясно? Если бы Давид представил в свидетели людей, которые тогда с ним были, Саул заподозрил бы это свидетельство, и подумал бы, что они говорят это в угоду праведнику. А если бы он вздумал оправдываться посредством умозаключений и вероятностей, то еще менее заслужил бы веры, потому что разум судившего был расстроен. В самом деле, кто после стольких благодеяний преследовал человека, не сделавшего ему никакой неприятности, тот как мог бы поверить, что обиженный, захватив в руки обидевшего, пощадил его? Люди, большею частью, судят и о других по себе. Так, постоянно пьянствующий не легко поверит, что есть люди, живущие трезво; привязанный к распутным женщинам считает распутными и тех, кто живет честно; похититель чужого не легко поверит, что есть люди, которые раздают и свое. Так и Саул, раз отдавшись гневу, не легко поверил бы, что есть человек, до того возвысившийся над этою страстью, что не только не наносит никому обиды, но и спасает своего оскорбителя.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="536193_1" class="note-item" href="#536193_1">1</a> Και ιδου εωρακασιν οι υφθαλμοι σου σημερον; вместо этого в Лукиан. сп.: και γε εν τη ημερα ταυτη εωρακασιν οι οφθαλμοι σου ­­ «и именно в день сей видели глаза твои».<br /></li><li><a id="536193_2" class="note-item" href="#536193_2">2</a> читаемое затем σημερον ­­ «днесь» в Лукиан. и проч. сп. отсутствует у Злат.<br /></li><li><a id="536193_3" class="note-item" href="#536193_3">3</a> ουτος ­­ «сей», читаемое в Лукиан. и проч. сп., не читается у Злат.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Три беседы о Давиде и Сауле, 2</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=24&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=24&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>