<div><p ><div> Сказав язычнику, что он будет отсечен, если не пребудет в вере, а также иудеям, что и они привьются, если не пребудут в неверии, (апостол), умолчав о более неприятном, упоминает только о более приятном и на этом оканчивает свою речь, подавая иудеям большие надежды, если только они сами пожелают. Потому и продолжает так: <br /><b> не бо хощу вас не ведети тайны сея, братия, да не будете о себе му́дри.</b><br />   Тайной называет он здесь неизвестное и сокровенное, в чем много и чудесного, и непонятного. Так и в другом месте говорит: <i>«се, тайну вам глаголю: вcи бо не у́спнем, вcи же измени́мся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Говорю вам тайну: не все мы умрем, но все изменимся</span></span>1 Кор. 15:51</a>). В чем же состоит эта тайна? <br /><b>Яко ослепление от части Израилеви бысть.</b><br />   Здесь опять наносит удар иудею, хотя, по-видимому, унижает и язычника. Разумеет же он под этим то же, что говорил и выше, именно, что не со стороны всех иудеев было неверие, а лишь со стороны «<i>части</i>», как он и говорил: <i>«аще ли кто оскорбил [мене], не мене оскорби, но от части, да не отягчу, всех вас»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Если же кто огорчил, то не меня огорчил, но частью, - чтобы не сказать много, - и всех вас.</span></span>2 Кор. 2:5</a>); и в другом месте: «аще вас прежде от части насыщуся» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=15&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> как только предприму путь в Испанию, приду к вам. Ибо надеюсь, что, проходя, увижусь с вами и что вы проводите меня туда, как скоро наслажусь <i>общением</i> с вами, хотя отчасти.</span></span>Рим. 15:24</a>). Так и здесь он выражает то же, о чем говорил выше: <i>«не отрину Бог людей Своих, ихже прежде разуме́»</i>, и еще: «<i>еда согрешиша, да отпадут? Да не будет»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=11&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Не отверг Бог народа Своего, который Он наперед знал. Или не знаете, что говорит Писание в <i>повествовании об Илии</i>? как он жалуется Богу на Израиля, говоря:</span></span>Рим. 11:2</a>, 11). И здесь он подтверждает это именно, что не целый народ отвержен, но многие уже уверовали или должны уверовать впоследствии. А так как он возвестил о важном, то приводит в свидетели пророка, говорящего то же.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=11&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=11&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>