<p ><div>Вопрос 20, продолжение. После сего (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=6&s=16&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Когда входил ковчег Господень в город Давидов, Мелхола, дочь Саула, смотрела в окно и, увидев царя Давида, скачущего и пляшущего пред Господом, уничижила его в сердце своем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И принесли ковчег Господень и поставили его на своем месте посреди скинии, которую устроил для него Давид; и принес Давид всесожжения пред Господом и жертвы мирные.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Когда Давид окончил приношение всесожжений и жертв мирных, то благословил он народ именем Господа Саваофа;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и роздал всему народу, всему множеству Израильтян [от Дана даже до Вирсавии], как мужчинам, так и женщинам, по одному хлебу и по куску жареного мяса и по одной лепешке каждому. И пошел весь народ, каждый в дом свой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Когда Давид возвратился, чтобы благословить дом свой, то Мелхола, дочь Саула, вышла к нему навстречу, [и приветствовала его] и сказала: как отличился сегодня царь Израилев, обнажившись сегодня пред глазами рабынь рабов своих, как обнажается какой- нибудь пустой человек!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И сказал Давид Мелхоле: пред Господом [плясать буду. И благословен Господь], Который предпочел меня отцу твоему и всему дому его, утвердив меня вождем народа Господня, Израиля; пред Господом играть и плясать буду;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и я еще больше уничижусь, и сделаюсь еще ничтожнее в глазах моих, и пред служанками, о которых ты говоришь, я буду славен.</span></span>2 Цар. 6:16-22</a>) история извещает, что <b>у Мелхолы, дщере Саули не бысть детища до дне смерти ея</b>. Но не по сей только причине она осталась бесплодною — чтобы никто не царствовал от того семени, ибо вероятно было, что народ предпочтет другим отличающегося благородством с отцовой и матерней стороны.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=6&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=100&c=7&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
