<p ><div>Стало быть, они <b>ни от хотения плоти, ни от хотения мужа, но от Бога были рождены</b>. Чтобы люди родились от Бога, сперва Бог родился от них. Ибо Христос — Бог, и Христос рожден от людей. Искал Он, правда, только мать на земле, потому что Отца уже имел на небе. Рожден от Бога, чтобы мы через Него были созданы, и рожден от жены, чтобы мы через Него были воссозданы. Так не дивись же, [человек], что становишься сыном по благодати, ибо ты рожден от Бога через Его Слово. Сначала Он пожелал, чтобы Слово было рождено от человека, чтобы ты непременно родился от Бога и говорил себе: не без причины пожелал Бог родиться от человека, и не затем ли, что удостоил меня некоей помощи, чтобы сделать меня бессмертным и ради меня в смертном [естестве] родиться. Поэтому, сказав: «от Бога рождены», [Он говорит это] как бы [для того], чтобы мы не удивлялись и не пугались такой благодати, и не казалось нам невероятным, что люди рождены от Бога, как бы успокаивая тебя, он говорит: <i>и Слово стало пло-тью и обитало среди нас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>). Ты удивляешься, что люди рождаются от Бога? Смотри: ведь Сам Бог рожден от людей.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Трактат на Евангелие от Иоанна 2.15, Cl. 0278.2.15.1.</span></div><br />***<br />И как они становятся сынами Божьими? Те, кто не от кровей, не от похоти мужеской, не от похоти плотской, но от Бога рождены? Итак, смотрите: они рождены от Бога, восприяв власть стать сынами Божьими, они от Бога рождены, не от кровей. Каково первое рождение, каково рождение жалкое, происходящие от жалких? И те, кто от Бога рождены, как [это] было? Как они были рождены сперва? От кровей: смешались крови мужчины и женщины в смешении плоти мужчины и женщины, вот как они были рождены. Только как они рождены от Бога? Первое рождение от мужчины и женщины, второе рождение — от Бога и Церкви.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповеди 121.4, Cl. 0284, 121. Schr 116.228.73. </span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
