<div><p ><div>Славу Его никто не может видеть, если не исцелится смирением плоти. Почему мы не могли видеть? Да потрудится ваша милость внять тому, что я говорю. Попала человеку словно бы персть в глаз, попала земля, повредила глаз, и он не мог видеть свет: этот поврежденный глаз мажут [мазью], он был поврежден землей, и земля же берется, чтобы исцелить [его]. Ибо все мази и лекарства суть ничто, как земля. Перстью ты уязвлен, перстью исцелишься: стало быть, плоть тебя ослепила — плоть тебя исцеляет.<a href="#606978_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> Ибо душа стала плотской от сочувствия плотским устремлениям, отчего око сердца ослепло. <b>Слово стало плотью</b> — этот Врач приготовил тебе мазь. И поскольку Он пришел с тем, чтобы уничтожить плотские пороки и смертью погубить смерть, так Он поступил и с тобой, чтобы, поскольку <b>Слово стало плотью</b>, ты мог сказать: <b>и мы видели славу Его</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="606978_1" class="note-item" href="#606978_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Сказав это, Он плюнул на землю, сделал брение из плюновения и помазал брением глаза слепому,</span></span>Ин. 9:6</a>.<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Трактат на Евангелие от Иоанна. 2.16.2<br />2 TLG 2062. 153, 59.84.27-60.</span></div><br /><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><br />Таким образом, <b>Слово стало плотью</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>). Не Слово, погибнув, ушло в плоть, но плоть, чтобы ей не погибнуть, приступила к Слову: чтобы как человек есть душа и тело, так и Христос был Бог и человек. Тот же Бог, Кто человек, и Кто Бог, Тот же человек, не по смешению природы, но по единству лица. Наконец, Тот, Кто со стороны Отца есть Сын Бога, всегда со-вечный порождающему, и Он же со стороны Девы стал Сыном Человеческим. И так к божественности Сына прибавилось человечество, и, однако, не образовалось Четверицы лиц, но остается Троица.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповеди 186.1<br />C1.0284, 186.PL38.999.25</span></div><br /><br /><br /><br /></span></div><br />Ведь так, как наше слово становится звуком телесным, воспринимая ту [оболочку], в которой оно будет явлено человеческим чувствам, так Слово Божие стало плотью, воспринимая ту [оболочку], в которой и Оно будет явлено человеческим чувствам. И как наше слово становится звуком, не превращаясь в звук, так Слово Божие стало плотью, но никоим образом не превратилось в плоть. Ибо воспринимая эту [оболочку], но не претворяясь в нее, и наше [слово] становится звуком, и То [Слово] стало плотью. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О Троице 15.11.202, Cl. 0329. SL50A 15.11.5.</span></div><br /><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />И не подобает говорить, что в этом восприятии человеческой природы чего-то не доставало, но природа эта была полностью свободна от всяких уз греха.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Энхиридион 10.34, Cl. 0295, 10.35.</span></div><br /><br /></span></div><br />То, что вы видите, возлюбленные, на трапезе Господней, хлеб и вино, но этот хлеб и это вино, когда к ним прикасается Слово, становятся Телом и Кровью Слова. Ведь Тот Господь, Который в начале Был Словом, и <i>Слово было у Бога, и Слово было Бог</i>, (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span></span>Ин. 1:1</a>) по милосердию Своему, не презрев того, что сотворил по образу Своему, [это] Слово стало плотью и обитало среди нас, как вы знаете, ибо и Само Слово восприяло человека, то есть душу и плоть человеческие, и стало человеком, оставаясь Богом. Поэтому, так как Он и пострадал за нас, Он вручил нам в этом таинстве Тело и Кровь Свои, потому что сотворил также и нас самих.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповеди 229.1, Cl. 0284, 229.MiAgl.29.22. Cм. также: Иларий Пиктавийский, О Троице 3.5.</span></div><br /><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Кто богаче Того, через Которого было сотворено все? Иметь золото богач может, сотворить — не может. И хотя, таким образом, богатства Его несомненны, смотри, какова Его нищета: <b>И Слово стало плотью, и обитало с нами</b>. Мы обогащены этой Его нищетой, ибо кровью Его, истекшей из плоти Его, поскольку <b>Слово стало плотью и обитало с нами</b>, разорвано вместилище наших прегрешений. Через кровь Его мы сбросили ветошь неправды, чтобы облечься в одежду бессмертия. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповеди 36.33, Cl. 0284, 36.Sl4l.58</span></div><br /><br /></span></div><br />Откуда у нас жизнь, откуда у Него смерть? Послушай его самого: <i>В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span></span>Ин. 1:1</a>). Так отыщи же смерть. Где? Откуда? Каким образом бытовало Слово? Слово у Бога, Бог-Слово. Если ты отыщешь там плоть и кровь, отыщешь смерть. Стало быть, у Того Слова откуда смерть?<br />А у нас, людей, на земле пребывающих, смертных, бренных, грешных — откуда жизнь? Неоткуда Ему было взять смерть, неоткуда нам было взять жизнь. Он воспринял смерть от нашей [смерти], чтобы дать нам жизнь от Своих [щедрот]. Как Он [воспринял] смерть от нашей [смерти]? <b>Слово стало плотью и обитало среди нас</b>. Он воспринял [ее] у нас, чтобы соделать [ее] жертвой за нас. А жизнь у нас откуда? <i>И жизнь была свет человеков</i>. Он для нас жизнь, мы для Него — смерть.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповеди 232.5, Cl. 0284, 232.SChr116.268.102.</span></div><br /><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>