<div><p ><div>И если кто-то сказал бы: «Разве благодать и истина не пришли через Моисея, видевшего Бога?» — то он тут же добавляет: <b>Бога не видел никто никогда</b>. Как же Бог стал известен Моисею? Так, что Господь открыл Себя Своему слуге. Какой Господь? Тот же самый Христос, прежде давший закон через слугу Своего, дабы затем прийти с милостью и благодатью... А Тот, Кто знал Отца, пребывая в тайном месте Отца<a href="#607087_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, явил Его. <b>Бога не видел никто никогда</b>. И потом Он пришёл и рассказал то, что видел. А что видел Моисей? Моисей видел облако, ангела, огонь. Всё это — виды творений, несущих образ Господа, но всё это нисколько не говорит о присутствии самого Господа. Ты можешь это ясно видеть в Законе: <i>И говорил Господь с Моисеем лицем к лицу, как бы говорил кто с другом своим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=33&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И говорил Господь с Моисеем лицем к лицу, как бы говорил кто с другом своим; и он возвращался в стан; а служитель его Иисус, сын Навин, юноша, не отлучался от скинии.</span></span>Исх. 33:11</a>). И ангел затем говорил с Моисеем, братья мои, тоже несущий образ Господа; и всё свершённое ангелом обетовало грядущую благодать и истину. Исследующие закон хорошо это знают...<br />Однако знайте и то, что всё, что было видимо телесно, не было сущностью Бога. Ибо мы видели плотскими глазами — а как узреть сущность Бога? Исследуйте Евангелие: <i>Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят.</span></span>Мф. 5:8</a>). Ведь есть такие люди, которые, поддавшись тщеславию в сердце, говорят: «Отец невидим, но Сын — видим». А что они имеют в виду, говоря: «видим»? Если они имеют в виду плоть, потому что Он её принял, то всё ясно. Ведь из видевших Христа во плоти некоторые уверовали, а другие [Его] распяли. А из тех, кто уверовали, были усомнившиеся, когда Он был распят. И покуда они не прикоснулись к плоти Его после воскресения, вера их не могла бы устоять. Но если Сын видим был из-за плоти, мы согласимся с этим, это — вера кафолическая. Однако если до принятия плоти, то есть прежде, чем Он воплотился, они видели Сына, то они пребывают в страшном заблуждении. Все воспринимаемые зрением и телесные проявления имели место через тварное, в котором мог запечатлеваться образ [Господа]. Но нет возможности тому, чтобы явлена и познана была сама сущность. Послушайте, возлюбленные, простое доказательство. Премудрость Божья не может быть узрена глазами. Братья, если <i>Христос есть Премудрость Божья и сила Божья</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> для самих же призванных, Иудеев и Еллинов, Христа, Божию силу и Божию премудрость;</span></span>1 Кор. 1:24</a>), и если Христос есть Слово Божье, и даже если слово человеческое нельзя видеть глазами, то как же можно увидеть Слово Божье?<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="607087_1" class="note-item" href="#607087_1">1</a> Августин называет недра Отца «тайным местом», известным только Сыну.<br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Трактат на Евангелие от Иоанна 4.17-18, PL 35:1403 .</span></div><br /><br />***<br /><br />Мы верусм в Него, ибо Он рожден от Духи Святого и Девы Марии.<br />И оба Его рождества поистине удивительны — в это надо верить — и Божественное, и человеческое. То от Отца без матери, это от Матери без отца: то вне времени, это в течение времени<a href="#607087_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> то вечно, это временно; то без тела в лоне Отца<a href="#607087_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, это в теле, не нарушив материнского девства; то без пола, это без объятий мужеских.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="607087_1" class="note-item" href="#607087_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо сказано: во время благоприятное Я услышал тебя и в день спасения помог тебе. Вот, теперь время благоприятное, вот, теперь день спасения.</span></span>2 Кор. 6:2</a>.<br /></li><li><a id="607087_2" class="note-item" href="#607087_2">2</a> См <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Бога не видел никто никогда; Единородный Сын, сущий в недре Отчем, Он явил.</span></span>Ин. 1:18</a>.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповеди 214.6, Cl. 0284, 214. RB72.17.116.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>