<div><p ><div>Братья, я не знаю, что я сказал «большее», чем то, что: <b>Под древом смоковничным Я видел тебя</b>. [Господь же наконец говорит... «<b>больше этого увидишь</b>»]. Ведь больше то, что нас, призванных, Господь оправдал, чем то, что Он увидел нас лежащими в сени смертной. Что нам было бы толку, если бы мы остались там, где Он нас увидел? Неужели мы не лежали бы? Так что же больше этого? Когда видим <i>ангелов восходящими и нисходящими над Сыном Человеческим</i>? ...[так и Церковь, братья,] то есть ангелы Божии, добрые предвестники, предвещающие Христа, над Сыном Человеческим восходят и нисходят. ... [как они восходят и как нисходят?] один имеем пример: послушай апостола Павла, [что мы найдем у него, тому и будем верить относительно надежных провозвестников истины.] ...[смотри,] куда он взошел. До <i>третьего неба</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=2&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Знаю человека во Христе, который назад тому четырнадцать лет (в теле ли - не знаю, вне ли тела - не знаю: Бог знает) восхищен был до третьего неба.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И знаю о таком человеке (<i>только</i> не знаю - в теле, или вне тела: Бог знает),</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> что он был восхищен в рай и слышал неизреченные слова, которых человеку нельзя пересказать.</span></span>2 Кор. 12:2-4</a>). Смотри, куда низшел? Чтобы дать <i>молоко младенцам</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И я не мог говорить с вами, братия, как с духовными, но как с плотскими, как с младенцами во Христе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я питал вас молоком, а не <i>твердою</i> пищею, ибо вы были еще не в силах, да и теперь не в силах,</span></span>1 Кор. 3:1-2</a>)...<br />И какой-нибудь красноречивый отец, будь он такой оратор, что от речей его содрогаются площади и сотрясаются трибуны, если он имеет маленького сына, то, когда вернется домой, слагает красноречие площадей, до которого поднялся, и снисходит к младенцу, [говоря с ним] на детском языке. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Трактат на Евангелие от Иоанна 7.22-235, Сl.0278, 7.22.6-11. </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=48">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=2&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>