<p ><div>Он знал себя: по праву Господь назвал его светильником. Господь об Иоанне так говорит: <i>Он был светильник горящий и светящий, а вы хотели малое время порадоваться при свете его </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Он был светильник, горящий и светящий; а вы хотели малое время порадоваться при свете его.</span></span>Ин. 5:35</a>). А что же говорит о нем Иоанн Евангелист? <i>Был человек, посланный от Бога, имя ему Иоанн: он пришел для свидетельства, чтобы свидетельствовать о Свете</i>... <b>Он не был свет</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=6&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Был человек, посланный от Бога; имя ему Иоанн.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он пришел для свидетельства, чтобы свидетельствовать о Свете, дабы все уверовали чрез него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Он не был свет, но был послан, чтобы свидетельствовать о Свете.</span></span>Ин. 1:6-8</a>). Кто? Иоанн Креститель. Кто это говорит? Иоанн Евангелист: <b>Он не был свет</b>, <i>но да свидетельствует о свете</i>. Ты говоришь: <b>Он не был свет</b>. О нем говорит Сам Свет: <i>он был светильник горящий и светящий</i>. «Но Я знаю, — говорит Он, — о каком свете буду говорить, Я знаю, в сравнении с каким светом светильник не есть свет». Слушай, что дальше: <i>Был Свет истинный, Который просвещает всякого человека, приходящего в мир</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Был Свет истинный, Который просвещает всякого человека, приходящего в мир.</span></span>Ин. 1:9</a>). Иоанн не всякого человека просвещает, Христос — всякого человека. И Иоанн признавал, что он светильник, чтобы не быть потушенным ветром гордости. Светильник может быть и зажжен и потушен. Слово Божие не может быть потушено, светильник — всегда может.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Проповеди 289.4, Cl. 0284, 289.PL38.1310.31.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=1&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
