<div><p ><div><b>Видение на Египта</b>:<br /><br />Ст. 1. <b>Се, Господь седит на облаце легце и приидет во Египет, и потрясутся рукотворенная Египетская от лица его, и сердца их разслабнут в них.</b><br /><br />В сих словах пророк старается показать, каким образом будет спасена и обращена на путь благочестия, разумеется, чрез веру во Христа страна Египетская, хотя в ней распространено было многобожие и она чрезмерно страдала заблуждением; ибо они были как бы в глубокой тьме и совершенно не знали Того, Кто — Бог по естеству, истинный Творец вселенной и Господь, но воздавали поклонение твари. И что еще хуже, — они являются созидателями своих богов, и, имея бесчисленное множество идолов в капищах, они делали изображения даже бессловесных животных и, поставивши их на алтарях, приносили им жертвы. Посему необходимо было, чтобы когда умножился в них грех, переизбыточествовала благодать, и к тем, которые заражены были поносною болезнью, явился врач и омраченным душою воссиял божественный и небесный свет. Поэтому и говорит: <b>се Господь седит на облаце легце и приидет во Египет</b>. Но на что хочет указать пророк созерцанием Господа <b>на облаце легце</b>, — скажем об этом, сколько можем. Некоторые толкователи говорили, что легкое облако есть святая плоть Господа, то есть храм, полученный от Девы; сравнивают же с облаком по той причине, что она свободна от земных возбуждений и похотей и устремлена горе и как бы парит в высоте. Ибо святое тело Спасителя всех нас Христа было поистине совершенно чисто и свободно от всякой земной нечистоты. Другие же предполагали, что облаком легким называется Святая Дева. Я же думаю, что здесь (пророк) указывает нам область иных мыслей, говоря, что Он седит <b>на облаце легце</b>. Ибо блаженные Пророки, созерцавшие славу Бога, разнообразно описали видения. Исаия говорит, что он видел Господа Саваофа <b>на престоле высоце и превознесенне</b>, между тем как высшие духовные Силы <b>стояху окрест Его</b> и славословили Его и говорили, что небо и земля исполнены <i>славы Его </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В год смерти царя Озии видел я Господа, сидящего на престоле высоком и превознесенном, и края риз Его наполняли весь храм.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Вокруг Него стояли Серафимы; у каждого из них по шести крыл: двумя закрывал каждый лице свое, и двумя закрывал ноги свои, и двумя летал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И взывали они друг ко другу и говорили: Свят, Свят, Свят Господь Саваоф! вся земля полна славы Его!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И поколебались верхи врат от гласа восклицающих, и дом наполнился курениями.</span></span>Ис. 6:1—4</a>). И премудрый Даниил видит <i>Ветхого денми</i> на престоле; тысяча тысяч готовы служит Ему и тьмы тем предстояли пред Ним; видел и как бы Сына человеческого, с облаками идущего, и рассказал следующее за сим (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Видел я, наконец, что поставлены были престолы, и воссел Ветхий днями; одеяние на Нем было бело, как снег, и волосы главы Его - как чистая волна; престол Его - как пламя огня, колеса Его - пылающий огонь.</span></span>Дан. 7:9</a> и д.). Подобным же образом Иезекииль, говорит, видел свод, а серафимы поддерживали его; на престоле же видел человека или вид человека, верх которого, говорит, был подобен янтарю, а от чресл до ног как бы свет огня; (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И видел я, и вот на своде, который над главами Херувимов, как бы камень сапфир, как бы нечто, похожее на престол, видимо было над ними.</span></span>Иез. 10:1</a>), (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=8&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И увидел я: и вот подобие [мужа], как бы огненное, и от чресл его и ниже - огонь, и от чресл его и выше - как бы сияние, как бы свет пламени.</span></span>Иез. 8:2</a>). В каждом из этих видений прекрасно живописует нам некоторое отражение богоподобной славы и тайны о Христе. Итак нет никакого препятствия, даже весьма уместно и необходимо и в этом созерцаемом на облаке легком разуметь Господа. Ибо облако представляет нам полный образ дождя и росы духовной и самого спасительного крещения. Так блаженный Павел потомков Израиля называет крещенными в облаке и море, потому что, когда они странствовали чрез обширную пустыню, в продолжение дня прикрывало их облако, а во время ночи им указывал путь столп огненный. Но в том и другом изображался Христос, или тайна о Нем, или собственно совершающееся в вере и святом крещении оправдание и освящение. Таким образом, Господу, идущему для очищения и преобразования Египтян необходимо было явиться <b>на облаце легце</b>, что прилично было Божеству и духовному смыслу явления; ибо нечистоту, глубоко напечатлевшуюся на душе заблуждающихся, — не иначе можно уничтожить, как чрез святое крещение; образом его, полагаем, и было облако; и весьма прилично оно названо было облаком легким; ибо мы крещаемся в отложение греха и освободившись от нечестия, как-бы от некоторой поистине неудобоносимой тяжести, чрез это делаемся некоторым образом окрыленными и научаемся высшая мудрствовать и иметь сердца горе. А что Господь сидит на облаке, это, думаю, означает следующее: сидение указывает нам или на покой или на власть. Христос же удовлетворяется не законным, некогда бывшим служением, но совершенством, получаемым чрез святое крещение. Итак, Он воцарился над живущими на земле. <b>И потрясутся</b>, говорит, <b>рукотворенная Египетская от лица Его</b>. Когда же открылось святое крещение и наконец воссиял Христос, совершенно необходимо было, чтобы разрушены были ухищрения древнего лукавства и оказались уничтоженными сети диавола; ибо он уловлял на погибель и смерть всякий, как я сказал, народ и племя, преимущественно же пред другими Египтян. Ибо они были самыми суеверными между другими (народами) и может быть превосходили в заблуждении Персов и Ассириян, хотя богодухновенное Писание о стране этих последних говорит, что это — земля изваяний; но говорит, что сердце Египтян будет побеждено и уступит, как я думаю, победу евангельской проповеди, хотя древле оно восставало против Бога и противилось слову истины; мы ясно видим, что таков был Фараон. Ибо вдохновенный Моисей ясно говорил: Бог Евреев послал нас к тебе, говоря: <b>отпусти люди моя, да праздник сотворят мне в пустыни</b>. Он же ответвил им: <i>кто есть, егоже послушаю гласа</i> его. <i>Не вем Господа и Израиля не отпущу</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> После сего Моисей и Аарон пришли к фараону и сказали [ему]: так говорит Господь, Бог Израилев: отпусти народ Мой, чтоб он совершил Мне праздник в пустыне.</span></span>Исх. 5:1</a>, 2). <b>И сердца их расслабнут в них</b>, то есть не останутся непокорными, ожесточенными и неисправимыми, напротив примут спасительную проповедь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкования на пророка Исаию." Кн. 2,<br />Отделение четвертое</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=18&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=19&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>