<p ><div>Некогда смелые и неустрашимые и презиравшие всякую опасность будут, говорит, весьма трусливыми и окажутся имеющими робкое сердце, так что нисколько не будут отличаться от самых слабых женщин, но как бы впадут в свойственное женскому полу малодушие. Причиною же страха и ужаса для них будет рука Господа Саваофа, которую Он наложит на них. Под рукою же Господа Саваофа здесь разумеется всемогущая воля Божия, подчиняющая народ Египетский царству Римскому. Ничто не может воспрепятствовать исполнению воли божественной и неизбежно должно совершиться то, что требуется высочайшими соображениями. <b>И будет страна Иудейска в страх Египтяном</b>. Мы постараемся определить точнее, о чем он говорит в сих словах; ибо объясняемые слова — очень неясны. Страна Иудейская некогда спасена была, потому что Бог покровительствовал ей и сделал ее, как я сказал, непреодолимою для всех окружающих ее языческих царств. Но хотя она имела такого помощника, однако же взята была и покорена Римлянами, весь город был сожжен, а дома и селения остались без жителей. Какая же была причина того, что они взяты были в плен? Очевидно, определение Господа, которое произнесено было против нее. Ибо она вместе с другими предана была всемогущей власти Римлян. Таким образом <b>будет страна Иудейская в страх Египтяном</b>. Ибо ложные пророки словами своими хотели внушить им надежду, что они будут сильнее нападающих и восставши против них одолеют их. То обстоятельство, что им предана была и самая страна Иудейская, хотя она некогда имела защитника в Боге, внушает им великий страх. Посему они ожидали, что и им непременно придется покориться тем, которые хотят опустошить (их страну), после того, как этому подверглась, как я сказал, земля Иудейская не потому, что Спасающий ее ослабел, но потому, что подчинил ее Своим собственным распоряжениям и покорил власти. Но некоторые хотят понимать объясняемое место и иначе. Ибо после того., как Бог всяческих всецело призрел на Египтян и привел их из тьмы в свет и наконец даровал им познать Того, Кто по природе и истинно есть Бог и Творец всего (ибо они уверовали во Христа и чрез Него и в Нем познали Отца); то и говорит, что вследствие их великого смирения и богобоязненности <b>будет страна Иудейская в страх Египтяном</b>. Когда говорит: <b>в страх</b>, то разумей страх, происходящий из богобоязненности. Ибо все относятся с почтением к Иерусалиму ради того, что там родился Христос и претерпел распятие ради спасения мира, положен во гроб, потом воскрес и вознесся к Отцу. Страна Иудейская некогда была предметом ненависти для Египтян; потому что самая религия их была различна. Ибо одни поклонялись твари и делам своих рук, другие же служили всесвятому Богу и управлялись Его законами и были ревнителями святой жизни. Итак, страна, некогда бывшая предметом ненависти, имела быть некоторым предметом страха и основанием богобоязненности для них, потому что в ней, как я сказал, родился Христос, призвавший их из тьмы в чудный свой свет.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=19&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=19&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
