<p ><div>Ст. 20, 21. <b>Яко возопиют ко Господу на оскорбляющия их, и послет им Господь человека, иже спасет я, судяй спасет я.</b> <i>И познан будет Господь Египтяном: и уведят Египтяне Господа в той день и сотворят жертвы и дары, и обещают обеты Господеви и воздадят</i>.<br /><br />Обрати опять внимание на точность пророческого знания. Ибо как будто кто-то опять спрашивает и говорит: что это значит? какая причина того, что Господь пришел в Египет <i>на облаце легце</i>, даровал им то и это. Принимая это в соображение, пророк отвечает и говорит: <b>яко возопиют ко Господу на оскорбляющия их, и послет им Господь человека, иже спасет я</b>. Ибо нападал отец греха, то есть сатана на всех жителей земли, и наложивши на всех иго своей жестокой власти, отвлекал их от Бога любви и как бы связавши их, жестоко и немилосердно обращался с ними. Но уже свойство его деятельности, свидетельствующее об ужасной и невыносимой его жестокости, вопияло против его владычества. Так понимай вопль Египтян, хотя как будто сказать это несправедливо, потому что не знавшие истинного Господа вселенной совсем не могли вопиять к Нему. Но как кровь Авеля, говорится, вопияла к Богу, хотя сама по себе не имела в собственном смысле голоса, но Бог как бы содрогнулся от ужаса при виде непомерной преступности действия; так, думаю, можно понимать вопль тех, которые обыкновенно поклонялись нечистым идолам. Ибо хотя они и не знали Бога всяческих, но поелику они мучимы были сатаною; то некоторым образом самым (несчастным) положением своим вопияли (к Богу), умоляя Его о помощи им. Таким образом, говорим, вопияли Египтяне к Богу <b>на оскорбляющия их</b>, то есть на тех, которые подчинили их своей власти и держали их как бы в некотором самом жестоком рабстве, очевидно, на нечистых демонов. Но <b>послет им Господь человека, иже спасет я</b>. Кто же этот человек? Очевидно, Христос, то есть в человеческом образе явившееся Единородное Слово Бога. Он спас не только Египтян, но и всех людей. Но спас Он, производя суд. Что это значит: производя суд? Это сказано вместо: произнося праведный суд на них. Ибо подвергши праведному осуждению угнетавшего (людей) сатану и с ним нечистых демонов, <i>пленицами мрака связав предаде на суд великого дне мучимых блюсти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Ибо, если Бог ангелов согрешивших не пощадил, но, связав узами адского мрака, предал блюсти на суд для наказания;</span></span>2 Пет. 2:4</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=720&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и ангелов, не сохранивших своего достоинства, но оставивших свое жилище, соблюдает в вечных узах, под мраком, на суд великого дня.</span></span>Иуд. 1:6</a>). Таким образом тех, которые терпели невыносимое притеснение, Он спас и исхитил и сделал их своими поклонниками, облиставши их светом истины и облекши их в украшение свободы. Об этом и Сам Спаситель негде говорит: <i>ныне суд есть миру сему: ныне князь мира сего изгнан будет вон. И аще Аз вознесен буду от земли, вся привлеку к Себе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ныне суд миру сему; ныне князь мира сего изгнан будет вон.</span></span>Ин. 12:31</a>, 32). Видишь, что Он произнес суд над миром и изгнал сатану, некогда угнетавшего мир, и всех привлек к себе. Ибо узнали Его и Египтяне и узнавши совершают жертвы, произносят обеты и исполняют то, что обещали. Ибо об этом и воспевается устами Давида: <i>помолитеся и воздадите Господеви Богу нашему</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=75&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Делайте и воздавайте обеты Господу, Богу вашему; все, которые вокруг Него, да принесут дары Страшному:</span></span>Пс. 75:12</a>). Итак обрати внимание на новость совершающихся происшествий. Ибо некогда привыкшие приносить жертвы демонам, боготворившие сатану, предлагавшие ему благодарственные жертвы и обеты и тщательно исполнявшие свои обещания, — теперь просвещенные умом чрез Христа и узнавши догматы истины удаляются от древнего заблуждения и, однажды познавши Творца и Господа всяческих, Ему совершают служение в духе, исполняя святые обеты и принося жертвы не чрез пролитие крови и заклание бессловесных животных, но духовные, как я сказал, и благоприятные по непорочности.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=19&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=19&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
