<div><p ><div>Пророк спешит объяснить, каким способом и в какое время Египтяне получили сокровище спасительной проповеди. Небесполезно повествование истории для тех, которые решились научиться чему-нибудь доброму. Опустошивши страну иудейскую и сожегши Иерусалим, Веспасиан со всем своим войском отправился в страну Египетскую и подчинил и ее своей власти. Это совершил он по воле Бога, Который подчиняет владычеству Римлян все страны и города. Но Египтяне думали, что они легко могут избежать ига рабства и совсем не могут быть покорены, потому что они живут в стране, окруженной очень многими водами. Но они обманулись в своей надежде. Ибо, если Бог хочет совершить что-нибудь, — все легко подчиняется Ему и сверх чаяния удобно совершается невозможное и трудно исполнимое. Ибо <b>руку высокую кто отвратит</b> по написанному. Итак случилось, что все воды у них, как находящиеся в озерах, так и в реках совершенно обмельчали, так что можно было перейти их в брод. Таким образом Веспасиан, найдя, что покорение страны Египетской не представляет никакого затруднения, овладел ею. Вот в это-то время случилось, что в страну Египетскую пришли провозвестники божественной и спасительной проповеди и уловили народы чрез веру во Христа к познанию истины. Итак, говорит, когда Египтяне уразумели, что нападение войска Римского весьма сильно и неотразимо, то пришли в большое смятение, и, желая узнать, каков будет исход этой войны, — <b>воспросят богов своих, и кумиров своих, и гласящих от земли и чревовещателей и волшебников</b>; ибо различны были виды ложного пророчества и разнообразны были мнимые пророки; одни показывают вид, что вопрошают мертвых; другие же издают звуки из своего собственного чрева; иные еще — гадатели, то есть те, которые суеверно наблюдали дым от жертв и содрогание в печени закалаемых в жертву животных. Но, говорит, не будет им никакой пользы от прорицания; и увидят, что называемые боги не могут принести им помощи. <b>И предан Египет в руце человеков властелей жестоких, и цари жестоцы обладати будут ими</b>. Когда же слышишь, что они называются жестокими, то разумей не самых бесчеловечных, но скорей неуязвимых и никому не уступавших победы. Ибо таковы были знаменитейшие цари римские, так как божественная и непостижимая воля все подчинила им; потому они покорили всю вселенную</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=19&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=19&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>