<p ><div>Ст. 2. <b>На горе польней воздвигните знамение.</b><br /><br />Думаю, что желающие сделать точное объяснение приведенных слов должны предварительно сказать нечто из наиболее необходимого. Итак. Кир, родившийся от отца Камбиза и матери Манданы, воцарившись над Мидянами и Персами, завоевал Вавилон и всю обширную и очень могущественную страну Халдеев и повелевал ей. Овладел же он ей не собственными силами и не своею могущественною рукой (ибо народ Халдейский был непобедим и не встречал себе соперника по причине своей многочисленности и весьма большого искусства в военном деле), но потому, что Бог подчинил ему восставших против Него и ниспроверг нечестивое владычество Вавилонян; ибо у них было весьма распространено волхвование и неисчислимо было количество идолов, так что страна их была названа землею изваяний или по причине множества идолов, или потому, что ни один ил тамошних обитателей, не отличаясь от идола, нисколько не был обличаем в этом, но все, говорю, неудержимо и необузданно предавались заблуждению; сверх сего за то, что они, опустошивши святую и избранную Богом землю, то есть Иудею, сожгли Иерусалим и самый божественный храм, унесли его священные сосуды к себе и, предаваясь необузданной ярости, убивали Израиля, — народ названный святым, частью и уделом Бога. Ибо что Израиля, преданного идолослужению, Бог предавал в руки врагов, это небезызвестно людям, знающим Священное Писание; но те, которые призываемы были к совершению этого, наказывали его неумеренно. Посему и находим, что Бог всяческих устами пророка Захарии говорит: <i>ревновах по Иерусалиму и Сиону рвением великим, и гневом велиим аз гневаюся на языки нападающия: зане аз убо прогневахся мало, они же налегоша во злая</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал мне Ангел, говоривший со мною: провозгласи и скажи: так говорит Господь Саваоф: возревновал Я о Иерусалиме и о Сионе ревностью великою;</span></span>Зах. 1:14</a>, 15); и Вавилону говорит: <i>Аз вдах я в руку твою</i>, (дщи Вавилоня), <i>ти же не дала им милости</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=47&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я прогневался на народ Мой, уничижил наследие Мое и предал их в руки твои; [а] ты не оказала им милосердия, на старца налагала крайне тяжкое иго твое.</span></span>Ис. 47:6</a>). Итак, Бог предал Киру надменного и необузданного, мать и кормилицу всякой мерзости, говорю — Вавилон. И это становится ясным, когда Он чрез Исаию говорит: <i>сице глаголет Господь бог помазанному Моему Киру, егоже удержах за десницу, повинути предъ ним языки, и крепость царей разрушу, отверзу пред ним врата, и гради не затворятся: Аз пред тобою пойду и горы уравню, врата медяная сокрушу и вереи железныя сломлю</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=45&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Так говорит Господь помазаннику Своему Киру: Я держу тебя за правую руку, чтобы покорить тебе народы, и сниму поясы с чресл царей, чтоб отворялись для тебя двери, и ворота не затворялись;</span></span>Ис. 45:1</a>, 2). Кир же, одержав победу, освободил Израиля из плена и приказал ему с радостью идти домой и восстановит самый божественный храм. Посему пророк Иеремия и говорит: <i>слово, еже рече Господь на Вавилон: возвестите во языцех и слышано сотворите, воздвигните знамение, возопийте и не скрывайте, рцыте: пленен бысть Вавилон, посрамися Вил, победися Меродах… Яко прииде нань язык от севера, той положит землю его в запустение, и не будет живяй в ней от человека даже и до скота… В тыя дни и в то время, глаголет Господь, приидут сынове Израилевы, тии и сынове Иудины вкупе ходяще и плачуще пойдут и Господа Бога своего взыщуще, до Сиона, испытают стези, тамо обратят лица своя и приидут и приложатся ко Господу; заветом бо вечный, забвению не предастся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=50&s=1&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Слово, которое изрек Господь о Вавилоне и о земле Халдеев чрез Иеремию пророка:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> возвестите и разгласите между народами, и поднимите знамя, объявите, не скрывайте, говорите: "Вавилон взят, Вил посрамлен, Меродах сокрушен, истуканы его посрамлены, идолы его сокрушены".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо от севера поднялся против него народ, который сделает землю его пустынею, и никто не будет жить там, от человека до скота, все двинутся и уйдут.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В те дни и в то время, говорит Господь, придут сыновья Израилевы, они и сыновья Иудины вместе, будут ходить и плакать, и взыщут Господа Бога своего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Будут спрашивать о пути к Сиону, и, обращая к нему лица, [<i>будут</i>] [<i>говорить</i>]: "идите и присоединитесь к Господу союзом вечным, который не забудется".</span></span>Иер. 50:1-5</a>).<br />Ст. 2, 3. <b>На горе польней воздвигните знамение, вознесите глас им, не бойтеся, поущайте рукою, отверзите, князи. Аз повелеваю, освященни суть: и Аз веду их, исполини идут исполнити ярость мою радующеся, вкупе и укаряюще</b>.<br /><br />Блаженный пророк, имея ум, исполненный Духа Святого, и созерцая события как бы живописуемые пред ним, почти скачет от радости и приглашает Персов и Мидян, как уже победивших Вавилонян, поднять на высоте знак победы (ибо это, думаю, и есть <b>знамение</b>) и возвысит голос против войска Халдейского, как ужо падшего и отдающего им гордую и славную страну, которую пророк Иеремия называл молотом земли, говоря о Вавилонянах: <i>како сокрушися и сотреся млат всея земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=50&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Как разбит и сокрушен молот всей земли! Как Вавилон сделался ужасом между народами!</span></span>Иер. 50:23</a>)? Ибо сокрушены весь город и страна, поражаемые их хищничеством, как бы некоторым молотом. Гору же называет <b>польную</b>, думаю, как незначительную по высоте и как бы холм. Ибо знаки, или трофеи, или знамя ставят не на самых высоких горах, но на холмах, не слишком поднимающихся, дабы и избежать поставления слишком высоко и, чтобы в то же время оно было совершенно заметно всему войску. Посему, говорит, <b>воздвигните знамение</b>, как уже победившие при покровительстве Божием; <b>вознесите глас</b>, то есть поднимите военный крик против войска врагов; <b>не бойтеся</b>. Ибо бесспорно страшна для всех и неодолима (была) рука Вавилонян и никто но упрекнет в (трусости) тех, которые убоялись ее; но теперь, говорит, не бойтесь, потому что Бог во гневе Своем восстал против их гордости. <b>Поущайте рукою</b>. Что это значит? Вероятно у предводительствующих рядами войск существует обычай поощрят воинов рукою и знаками возбуждать и ободрять храбрейших к самому нападению на кого-либо, когда среди большого шума не могут сделать этого голосом. Поэтому управляющим ходом военных действий повелевает подавать знаки, ободрять, подчиненные им войска руками и другими знаками, и возбуждать их к неодолимой силе натиска. Далее восклицает: <b>отверзите князи</b>, или приказывает самим Вавилонянам, как уже побежденным, отворить ворота и сдать гордый некогда и надменный город (в руки врагов); или же может быть — святым силам, которые, по повелению Божию, помогают Мидянам и показывают им хотя и очень трудные, но доступные для действия конницы места; а дабы показать, что рука сражающихся неодолима, прибавляет и говорит: <b>Аз повелеваю и Аз веду их</b>. Ибо как бы так говорит: не множество Мидийского войска пришло к вам, и не по собственному своему решению, пришел Персидский народ, лучше сказать, Я и освятил их на это. Здесь <b>освятил</b> говорит вместо: <b>отделил</b> и, как бы избрал для совершения того, что Я определил относительно вас. Посему, говорит, те, которых Я веду, идут как бы некоторые великаны <b>исполнити ярость Мою, радующеся, вкупе и укоряюще; радующеся</b> потому что надеются одержат победу, <b>укоряюще</b> вместо презирая их, как страдающих великим бессилием и (людей) ничего не стоящих. Ибо почти всегда таково расположение варваров: они и исполнены надежды на возможность победы и исполнены пренебрежения к противникам. К этому главным образом приводит их ярость, порождая в них жар мужества и побуждая их презирать всякую опасность и страх.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=13&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=13&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
