<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Если существует некий вид общей копилки, то она собирается не в силу требуемой свыше обязанности вносить плату, словно бы религия продавалась. Каждый вносит небольшую долю в определенный день месяца или когда хочет, но только при условии, что этого хочет и может. Никто не принуждается, но делает взнос добровольно. Это своего рода сборы благочестия. Эти средства расходуются не на пиршества, не на попойки, не на бесполезные харчевни, а на поддержку нуждающихся, детей без родителей и средств существования, стариков, уже оставивших дела, а также потерпевших кораблекрушение, находящихся в рудниках, на островах и в темницах.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Апологетик 39.<br />CCSL 1:150-151.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Это говорит Павел о медлительности тех, которые однажды обещали, но долго откладывали. Таким скупая будет жатва, ибо с сомнением сеющий не знает пользы от того, что делает. Тот с благословением сеет, кто по доброй воле в надежде на будущее воздаяние это делает. Из всех дающего по склонности сердца с радостью, а не из печали или необходимости любит Бог. Апостол учит коринфян, что если будут радушны, то это принесет им пользу в грядущем Царстве.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> <i>На Послания к Коринфянам.<br />PL 17:313а.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1246">Максим Туринский свт.</a><div><b><i>... ибо доброхотно дающего любит Бог</i></b>. <br />Итак, благословенно подаяние, которое и принимающего обновляет, и дающего радует, <i>ибо доброхотно дающего любит Бог</i>, а посему лучше давать Ему первым. Так что рад и весел тот, кто заботится о бедных, и по праву, потому что за несколько мелких монет он обретает себе небесные сокровища; напротив, платящий налог всегда печален и угнетен. И не без оснований печалится тот, кто платит не из любви, а по принуждению силой. Христов должник, тем самым, радуется, а кесарев печалится, потому что первого побуждает платить любовь, второго заставляет страх наказания; первого привлекают награды, второго принуждают наказания.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> <i>Собрание речей 71.<br />CCSL 23:298-299.</i> </div><br /></div></p>