<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>‹…› Поскольку же страх бывает двояким, по написанному: «<i>бойтесь более Того, Кто может и душу и тело погубить в геенне</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И не бойтесь убивающих тело, души же не могущих убить; а бойтесь более Того, Кто может и душу и тело погубить в геенне.</span></span>Мф. 10:28</a>), и: «<b>страх Господень чист, пребываяй в век века</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=18&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Страх Господень чист, пребывает вовек. Суды Господни истина, все праведны;</span></span>Пс. 18:10</a>), и: «<i>велий и страшен есть над всеми окрестными Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Страшен Бог в великом сонме святых, страшен Он для всех окружающих Его.</span></span>Пс. 88:8</a>), то должно исследовать, как любовь изгоняет страх (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> В любви нет страха, но совершенная любовь изгоняет страх, потому что в страхе есть мучение. Боящийся несовершен в любви.</span></span>1 Ин. 4:18</a>), если он «<b>пребываяй в век века</b>», а также как Бог пребудет в беспредельные века страшным для всех, кто окрест Его?<br /> Или лучше: поскольку страх, как я сказал, бывает двояким, один – чистым, другой – нечистым, то, значит, тот страх, который, будучи нечистым, возникает при проступках и в ожидании наказания, имеет причиной своего происхождения грех, а поэтому не пребудет всегда, уничтожаемый вместе с грехом через покаяние; чистый же страх, всегда возникающий независимо от памятования при проступках, не уничтожается никогда. Потому что он каким-то сущностным образом был внедрен Богом в тварь, делая явной для всех естественную досточтимость Его превосходства, превышающего всякое царство и силу. Поэтому тот, кто не боится Бога как Судью и не благоговеет пред Ним по причине преизбыточествующего превосходства [Его] беспредельной силы, справедливо не имеет лишения, будучи совершенным в любви, хотя и с благоговейным страхом и подобающим преклонением любит Бога. Такой человек стяжал страх, пребывающий в век века, и ему несть лишения ни в чем.<br /> Таким образом, созвучны друг с другом пророк и Евангелист: один, говоря, что несть лишения боящимся Господа чистым страхом, а другой – что боящийся Его как Судью вследствие загрязненной совести не совершенен в любви. Согласно такому пониманию, Бог является страшным для всех, кто окрест Его, как бы примешивая страх к любви у тех, кто любит Его и окажется окрест Его. Ибо любви самой по себе, без страха, присуще становиться презрением, как то часто бывает, если близость, естественно рождаемая ею, не сдерживается уздой страха.<br />См. (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> В любви нет страха, но совершенная любовь изгоняет страх, потому что в страхе есть мучение. Боящийся несовершен в любви.</span></span>1 Ин. 4:18</a>) <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Вопросоответы к Фалассию. Вопрос 10</div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><br /><br /><br />Блаженный Давид, понимая, что страх, преимущественно перед другими чувствами, входит в состав любви к Богу, говорит: <b>Страх Господень чист, пребываяй в век века;</b> очевидно, что он отличает этот страх от другого, то есть от страха наказания за грехи, так как этот последний с появлением любви изгоняется из сердца и совершенно исчезает, как свидетельствует об этом в одном месте своих посланий великий Евангелист Иоанн, говоря: <i>Любовь изгоняет страх</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> В любви нет страха, но совершенная любовь изгоняет страх, потому что в страхе есть мучение. Боящийся несовершен в любви.</span></span>1 Ин. 4:18</a>). А этот страх, наоборот, сам естественным образом начертывает в сердце закон настоящей любви, навечно сохраняя нетленной у святых людей, посредством благоговейного стыда, их любовь к Богу и друг к другу, которая блюдется ими как священное установление и как образ жизни.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толкование на молитву Господню".</i><br /></div><br /></div><br /><br />См. (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Служите Господу со страхом и радуйтесь [пред Ним] с трепетом.</span></span>Пс. 2:11</a>)</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Страх Господень чист, пребываяй в веке века</b><br />Совершенный страх Господа называется чистым, потому что он сообщается человеку по очищению его; а пребывает во век века потому, что страх, называемый водительным и рабским, пребывает в человеке только до очищения его, а по очищении он изгоняется и на место его поступает страх, так называемый, совершенный и сыновний, который уже и остается в человеке навсегда, и который есть почтение и благоговение к Богу, соединенное с любовью к Нему. Или страх Господа называется чистым потому, что он свободен от осуждения и недостатка; тогда как страх к людям обвиняется и называется рабством. Кратко сказать, страхом здесь называет Давид совершенство, как принадлежащий совершенным и сынам, достигшим любви к Богу. Он один только чист; потому что имеющие его всегда страшатся согрешить чем либо свойственным человеку и отпасть от близости и любви к Богу. А вещественный (стихийный, начальный) и так называемый рабский страх, который имеют преступники и рабы, не чист и небеспорочен. Ибо он заставляет имеющих его страшиться наказаний от Бога за грехи. Или страх Божий называется чистым потому, что доставляет имеющим его чистоту и непорочность; и таковой страх не временен, как человечески, первоначальный, но остается на всю жизнь в совершенных. Ибо cие постоянство и вечность его означены словами: во век века. [1]<br /><b>Судьбы Господни истинны</b><br />Суды, говорит, и определения Господа истинны, как единственно и собственно непогрешительные, чем различаются от судов человеческих, которые часто погрешительны по сравнению с точностию и верностию закона Божия.<br /><b>Оправданы вкупе</b> (и в тоже время праведны). <br />Суды, говорит, Господа в тоже время и праведны, ибо что в собственном смысле истинно, то вместе и праведно.<br />____<br />[1] Божественный <i>Максим</i> говорит: Страх Божий есть двоякого рода, один рождающийся в нас из угроз наказаниями, имеющий причину бытия своего в греховности и которым по порядку рождается в нас воздержание, терпение, упование на Бога, бесстрастие, а из сего любовь. Такой страх не чист и непродолжителен, он чрез покаяние уничтожается вместе с грехом. А другой сопряжен с самою любовью, производящей всегда в душе благоговение, чтобы по причине свободы соединенной с любовью не подвергнуться непочтительности к Богу. Сей страх и чист и никогда не выбывает, ибо насажден в самом существе. Первому приличны сии слова: страхом Господним всяк удаляется от зла; а второму сии: страх Господа чист, и нет скудости в боящихся Его. <i>Феодорит</i> прилично назвал страх Божий чистым, то есть, чуждым укоризненности, тогда как человеческий страх укоризнен и называется робостью.<br /></div></p>