<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1097">Макарий Египетский прп.</a><div>Святой Дух знает, что скрытые греховные страсти являются наиболее мучительными для души и что они глубоко укоренены в ней; и Он через Давида научает нас относительно того, каким образом можно избавиться от них: <b>От тайных моих очисти мя, и от чуждих пощади раба Твоего.</b> Эти слова означают, что мы можем одолеть, с помощью силы Духа, сокрытые греховные страсти посредством многого моления, [горячей] веры и благого и совершенного устремления к Богу. Ибо как мы стараемся соблюсти, словно храм Божий, от явных грехов внешнего человека, то есть тело, по словам Апостола: <i> Если кто разорит храм Божий,</i> — здесь он говорит о теле, — <i> того покарает Бог</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Если кто разорит храм Божий, того покарает Бог: ибо храм Божий свят; а этот <i>храм</i> - вы.</span></span>1 Кор. 3:17</a>), так мы должны, подвизаясь, стараться соблюсти и внутреннего человека, то есть душу, от всякого осквернения нечистыми помыслами, по сказанному: <i> Всяцем хранением блюди твое сердце, словно невесту Христову, от сих бо исходища живота</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=4&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Больше всего хранимого храни сердце твое, потому что из него источники жизни.</span></span>Притч. 4:23</a>).<br /><br /><i>Великое послание.</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Грехопадения кто разумеет?</b><br />Поелику хранение заповедей Божиих бывает, при совершенном воздержании от грехов, а это для смертных людей есть дело неудобоисполнимое, то посему Давид прилично здесь вопрошает: кто столько благоразумен и сведущ, чтобы мог различать устремления на него злых помыслов и грехов, случающихся ежечасно? и кто убережет себя от падения в них, т. е. от соглашения с ними и самых действий? ибо многие грехи столь тонки и тайны, и особенно душевные страсти, что трудно и различить их. [1]<br /><b>От тайных моих очисти мя</b><br />Давид называет тайными или грехи, производимые тайно, или в мыслях составляющееся гнусные, хульные и злые помыслы, о которых и просит Бога. Ибо помыслы сии сколько с одной стороны тонки и неприметны, столько с другой неудобопобедимы, оскверняя меня бедного всяким своевольством и во всякое время; тогда как над явными и делом производимыми грехами еще может кто либо восторжествовать, если только не возобладали им совершенно грех и дьявол. Под тайными можешь понимать и грехи неведения, как утаившиеся от разумения чьего-либо.<br /><br />_________<br />[1] Ап. Павел, не смотря на то, что называет себя по праведности в законе беспорочным и ничего за собою не знающим, смиряя дух свой, говорить: сим я не оправдываюсь, но судия мой Господь, т. е. много грешу, и не понимаю, но Бог знает. <i>Феодорит</i>: хотя, говорит, и с великим усердием буду стараться хранить заповеди Божии: естественною немощию против намерения вовлекаюсь во многое, и в ином, по незнанию, делаюсь преступником, а в другом потому, что побеждают меня приражающиеся обстоятельства. И если убегу греха на деле, помыслы исполняют меня всякой нечистоты. Посему умоляю Тебя, могущего очистить меня, и вопию: от тайных моих очисти меня.<br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>Сколько грехов несмертных? — Несмертные грехи невозможно пересчитать, по слову Псалмопевца: «<b>Грехопадения кто уразумеет?»</b>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Краткие вопросы и ответы о вере и других важнейших для христианина предметах знания. О добродетелях.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div>Многих грехов своих человек не видит и не познает в совести своей, но Божие око, которое светлее солнца, все проницает. Посему говорит псалмопевец: <b>«Кто усмотрит погрешности свои?»</b>, — то есть никто не может их познать и исчислить. Потому и молится Богу об очищении их: <b>«От тайных моих очисти меня»</b>, — показывая, что ничем иным они не очищаются, как исповеданием, усердною молитвою и верою о Христе Иисусе, чья «Кровь очищает от всякого греха» верующих в Него и исповедующих грехи свои (см. <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> если же ходим во свете, подобно как Он во свете, то имеем общение друг с другом, и Кровь Иисуса Христа, Сына Его, очищает нас от всякого греха.</span></span>1 Ин. 1:7</a>). <br />И здесь имеются в виду не те тайные грехи, которые тайно по произволению делаются и от людей сокрыты, ибо они хотя и тайно от человека совершаются, но не могут укрыться от совести, которая их более всякого свидетеля внешнего обличает, и против согрешившего вопиет, но имеются в виду такие грехи, которых и сам человек в совести не усматривает, но Бог ясно и чисто видит. Ибо сердце человеческое глубоко сокрыто (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=17&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Лукаво сердце [<i>человеческое</i>] более всего и крайне испорчено; кто узнает его?</span></span>Иер. 17:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=63&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Изыскивают неправду, делают расследование за расследованием даже до внутренней жизни человека и до глубины сердца.</span></span>Пс. 63:7</a>), и смертоносным ядом змеиного семени так заражено, что всякому много предстоит труда рассматривать его, оплакивать, омывать верою нечистоту его. Ибо <b>«кто похвалится, что имеет чистое сердце? Или кто дерзнет сказать, что он чист от грехов?»</b> — говорит Соломон (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=20&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Кто может сказать: "я очистил мое сердце, я чист от греха моего?"</span></span>Притч. 20:9</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Об истинном христианстве. Книга 2". О повседневном христианском покаянии.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Мы грешим постоянно, и часто тяжко. От множества грехов своих мы даже не считаем их, не постигаем их тяжести. За нами есть множество всяких грехов: и явных и тайных, и чужих и своих. Тайные грехи и чужие грехи – тоже опасные грехи: тайные – потому, что мы не примечаем их и не исправляемся в них; чужие – потому, что они погубляют не только нас, но и ближних наших. Пощади же и меня, Господи, от чужих грехов, не взыщи их на мне, да и от тайных моих согрешений очисти меня. И они отнимают у меня Тебя, всеблагого и праведного Отца моего, удаляют от Тебя, подвигают на меня праведный гнев, так что Ты не внемлешь с благоволением моим словам, моей молитве, да и я не имею в сердце дерзновения пред Тобою.</div></p>