<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>И от чуждих пощади раба Твоего</b><br />от чужих грехов, говорит, сохрани меня. Господи, по своему милосердию. Поелику и царь виновен в тех грехах, которые делают подданные его, по его нерадению и архиерей в тех погрешностях, которые производит стадо его; и отец в тех пороках, которыми подвергаются дети его; и господин в тех преступлениях, которые делают слуги его: грехи всех упомянутых лиц хотя и чужие, однако вменяются, как свои, как начальникам, так и правителям. Почему так? потому что, имея возможность исправить их, они нерадят о исправлении. Или Давид называет чужими те грехи, которые бывают по случаю, по обстоятельству, невольно, без совершенно добровольного и свободного намерения и произволения. [1] Или под чужими можешь понимать врагов, как видимых – людей, так и невидимых – демонов, о сохранении от которых молится Давид милосердому к нему Богу, по <i>Феодориту</i>.<br />_____<br />[1] В Катенах <i>Никиты</i> написано: мы называем вносимые в ум дьявольским действием страсти чужими, доколе они нами не приняты: а когда ум примет оные, тогда они становятся уже не чужими, но его собственными преступлениями.<br /><b>Аще не обладают мною, тогда непорочен буду</b><br />Если, говорит, не победят меня упомянутые тайные грехи, и злые и гнусные помыслы, тогда я достигну совершенства. В настоящее время я по возможности моей храню закон Твой; но того боюсь, что тайно может совершиться в душе моей.<br /><b>И очищуся от греха велика</b><br />Великим грехом он называет упомянутые тайные грехи – неведения и чужие, также злые и гнусные помыслы, хотя они у некоторых грешников почитаются ничтожными; так как и злые помыслы ума изгоняют из души благодать Духа. Также, когда кто не обращает внимания на то, что подчиненные его грешат, то и это подвергает сего худого смотрителя над ними одинаковому осуждению с согрешающими, или еще большему, нежели они. (1)<br /><br />______<br />(1) Другой – в Катенах <i>Никиты</i> говорит: Когда вносимые диаволом в ум злые помыслы не возобладают мною, чтобы я согласился на них, тогда я могу быть непорочным и очищусь и от действительного греха, который велик, по сравнение с грехом в уме. <i>Феодорит</i>: Здесь между прочим предсказывает о новом завете, о благодати крещения и даре Пресв. Духа, чрез который верующие получают оставление прежних грехов и, имея достаточную помощь на последующее время, они побеждают и восстание страстей, и наветы, и злых духов.</div></p>