<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Закон Господень непорочен, обращаяй души</b><br />Может, говорит, научить человека Богопознанию и неписанный закон, который называется и естественным и творческим, который, по словам божественного <i>Кирилла</i> и <i>Феодорита</i>, говорит чрез величие, красоту и стройность видимых тварей, а равно и чрез совесть нашу, проповедуя одного Творца. Но теперь сверх закона неписанного Бог дал нам в помощь и писанный закон, как сказал Исаия: <i>Закон дал нам в помощь</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=8&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> [<i>Обращайтесь</i>] к закону и откровению. Если они не говорят, как это слово, то нет в них света.</span></span>Ис. 8:20</a>), из которого можно познать промысл и премудрость Божию. Заметим, что Давид различными именами называет закон Божий. Он называется «законом», потому что направляет и приводит к стройности жизнь людей, по <i>Феодориту</i>; «свидетельством», потому что научает справедливости; «заповедью», потому что заповедует или повелительно постановляет то, что человек должен делать; <i>«страхом»</i>, потому что закон строг и не говорит в угодность; <i>«судами»</i>, потому что закон произносит суды и решения непреложные, как это пространнее изложено прежде при изъяснении 23-го стиха 17-го псалма (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> ибо все заповеди Его предо мною, и от уставов Его я не отступал.</span></span>Пс. 17:23</a>).<br /> Называем, закон Божий непорочным и вовсе непредосудительным, ибо в чем может кто либо осуждать закон Божий, когда он обращает людей от греха к добродетели, от противоестественного к естественному, от диавола к Богу, и когда в кратких словах научает великим и небесным предметам?<br />Cии имена можно отнести и к духовному закону в Евангельской благодати по божественному <i>Кириллу</i>. Ибо три закона: естественный, писанный и духовный.<br /> Святый <i>Кирилл</i>: Законом Господним называет Евангельскую проповедь... Неоспоримо, что наставления Христовы непорочны и обращают души от худа к добродетели, от еллинского забдуждения к благочестию, от неведения и тьмы к свету разумения; названо Евангелие законом, потому что узаконяет (уделяет) то, что наиболее соответственно делам каждого, добрым похвалы, а злотворителям – наказания.<br /><b>Свидетельство Господне верно, умудряющее младенцы</b><br />В свидетельстве, говорит, или законе Божием заключается достоверность, потому что его дает Бог, Который верен во всех словах своих. Младенцами называет Давид или молодых по телесному возрасту, каков был Даниил, также цари Соломон и Иосия, или ненаученных человеческой мудрости, или незлобивых и незлонамеренных. Ибо всех сих закон Божий умудряет.<br /></div></p>