<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>   Послание начинается, как обычно, <b>надписанием</b>, в котором автор послания называет себя «<i>Симоном Петром, рабом и апостолом Иисуса Христа</i>», а своих читателей возвышает до себя, как «<i>принявших</i>» с ним «<i>равно драгоценную веру</i>». Впрочем возможно, что этим выражением Апостол хотел только подчеркнуть, что христиане из евреев не имеют преимущества перед христианами из язычников, что вера и тех и других одинаково драгоценна в очах Божьих. (1:1).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Симон, или Симеон Петр, раб и Посланник</b> (Греческое и Русское Апостол) <b>Иисус Христов.</b> <br />Писатель в начале своего 2-го Послания прилагает и своё первоначальное имя — как бы с целью показать, что он пишет завещание, а завещателям свойственно полно и точно определять своё лицо [Гроций без всякой причины опускает из этого стиха слова: Петр и Апостол, чтобы приписать это Послание Симону, епископу Иерусалимскому, жившему во времена Траяна, в начале 2-го столетия].<br />Апостол пишет своё Послание к Христианам, равночестную с нами (Апостолами) получившим (λαχοΰσι) веру, показывая, вопреки мнению Иудеев, что и Христиане из язычников получили такую же благодать, как и сами Апостолы. [Λαγχάνω — получать по жребию, бросать жребий. Как при получении по жребию человеческая воля или желание безучастны, а дело решается как бы указанием свыше, так и при избрании Христиан действовала не воля человеческая, а воля Божия].<br /><b>В правде Бога нашего и Спаса Ииcyca Христа.</b> <br />Правда, или оправдание перед Богом даётся Христианам через Иисуса Христа, Который у Апостола называется Богом и Спасителем.<br /><br />[Это название для некоторых служило поводом отрицать принадлежность этого Послания Апостолу Петру на том основании, что будто имя Бог Апостолы не прилагали к Иисусу Христу. В знаменитой Синайской рукописи имя Бог заменено именем Господь].</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b> Симон Петр</b> (см. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> и привел его к Иисусу. Иисус же, взглянув на него, сказал: ты - Симон, сын Ионин; ты наречешься Кифа, что значит: камень (Петр).</span></span>Ин. 1:42</a>), <b> раб и апостол:</b> точно такое же выражение употребляет в приложении к себе апостол Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Павел, раб Иисуса Христа, призванный Апостол, избранный к благовестию Божию,</span></span>Рим. 1:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=630&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Павел, раб Божий, Апостол же Иисуса Христа, по вере избранных Божиих и познанию истины, <i>относящейся</i> к благочестию,</span></span>Тит. 1:1</a>). Апостол Иаков в своем послании называет себя рабом Иисуса Христа, считая такое наименование для себя высшей славою и честию (1:1, ср. прим., <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> У людей ли я ныне ищу благоволения, или у Бога? людям ли угождать стараюсь? Если бы я и поныне угождал людям, то не был бы рабом Христовым.</span></span>Гал. 1:10</a>). — <b>Раб и апостол:</b> первое из этих названий выражает отношение зависимости и подчинения, второе — достоинство должности и звания. — Принявшим с нами равно драгоценную веру: греческое слово, переведенное у нас словом — принявшим, означает получить что, или принять что, по жребию, или по счастливому случаю, или по особенному божественному указанию, или по наследству (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> по жребию, как обыкновенно было у священников, досталось ему войти в храм Господень для каждения,</span></span>Лк. 1:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Итак сказали друг другу: не станем раздирать его, а бросим о нем жребий, чей будет, - да сбудется реченное в Писании: разделили ризы Мои между собою и об одежде Моей бросали жребий. Так поступили воины.</span></span>Ин. 19:24</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> он был сопричислен к нам и получил жребий служения сего;</span></span>Деян. 1:17</a>). Исключается из этого понятия всякая заслуга, всякое собственное действование. — <b>Веру:</b> слово вера означает здесь и как душевное настроение, или чувство веры, и как совокупность, или круг истин веры; первое значение более соответствует понятиям — принявшим, равно драгоценную и — в настоящей истине — ст. <a href="/bible-index/bible/?b=680&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Для того я никогда не перестану напоминать вам о сем, хотя вы то и знаете, и утверждены в настоящей истине.</span></span>2 Пет. 1:12</a> (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=720&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Возлюбленные! имея все усердие писать вам об общем спасении, я почел за нужное написать вам увещание - подвизаться за веру, однажды преданную святым.</span></span>Иуд. 1:3</a>). Не всякая вера как совокупность, или круг истин веры, понимаемых и представляемых как истины веры, имеет одинаковое значение и достоинство; может быть круг истин веры у одних шире, у других уже, у одних легче, у других глубже, у одних осмысленнее, у других несовершеннее и так далее, по степеням полноты и развития (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> В нем открывается правда Божия от веры в веру, как написано: праведный верою жив будет.</span></span>Рим. 1:17</a>). Апостол уверяет, или обезопашивает своих читателей, утверждая, что вера, или чувство веры, которую они приняли как дар Божий, имеет одинаковое значение и одинаковое достоинство с тою, какую имеет и он, и другие апостолы, которой держится и которую исповедует он и прочие апостолы (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=11&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Итак, если Бог дал им такой же дар, как и нам, уверовавшим в Господа Иисуса Христа, то кто же я, чтобы мог воспрепятствовать <br />Богу?</span></span>Деян. 11:17</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=15&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и не положил никакого различия между нами и ими, верою очистив сердца их.</span></span>Деян. 15:9</a>, 11). Может быть также, что апостол сим выражением — равно драгоценную веру — имеет в виду особенно христиан из язычников, если принять во внимание, что христиане из иудеев по временам считали себя выше христиан из язычников. Апостол и говорит, что вера всех христиан в этом отношении, как чувство веры, равно драгоценна, имеет в очах Божиих одинаковое значение и достоинство, не зависимое от более или менее полного и широкого объема истин веры, а от настроения, так сказать, веры. «С самого начала апостол пробуждает помыслы и души верующих, побуждая их стараться в деле проповеди равняться апостолам. Ибо тогда, как все получили равно драгоценную благодать, несправедливо было бы иметь недостаток в чем-нибудь таком, в чем все оказались равными» (Феофилакт). — Эта драгоценная вера принята верующими, равно как и самими апостолами, по правде Бога и Спасителя: то есть <b>правде Бога Отца и Спасителя Иисуса.</b> Правда Божия есть праведность Бога Отца, по которой Он, как справедливый, воздает каждому по делам его. Правда Спасителя Иисуса Христа — оправдание пред Богом, приобретенное Христом Спасителем и усвояемое человеку верою и благодатию. В этом различие между правдою Божиею и Христовою; но та и другая правда как бы сосредоточиваются вместе в усвоении правды Божией заслугами искупительными Христа и причастием Святого Духа (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=21&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Но ныне, независимо от закона, явилась правда Божия, о которой свидетельствуют закон и пророки,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> правда Божия через веру в Иисуса Христа во всех и на всех верующих, ибо нет различия,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> потому что все согрешили и лишены славы Божией,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> получая оправдание даром, по благодати Его, искуплением во Христе Иисусе,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> которого Бог предложил в жертву умилостивления в Крови Его через веру, для показания правды Его в прощении грехов, <br />соделанных прежде,</span></span>Рим. 3:21—25</a>). </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1052">Никанор (Каменский) архиеп.</a><div>Второе свое Послание апостол Петр пишет к тем же малоазийским христианам, к которым он писал и Первое (см. <a href="/bible-index/bible/?b=680&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Это уже второе послание пишу к вам, возлюбленные; в них напоминанием возбуждаю ваш чистый смысл,</span></span>2 Пет. 3:1</a>), но, выражая назначение его, он говорит так, что его Послание может и должно быть принимаемо и всеми принявшими веру христианскую. Эту веру он называет драгоценной особенно потому, что она прежде всего состоит в оправдании, данном Богом, через обращение ко Христу Спасителю. В Первом своем Послании апостол Петр очень много говорил о драгоценности дела, совершенного Иисусом Христом. Как бы напоминая об этом, теперь он всю религию христианскую называет драгоценной, как основанную на пролитии драгоценной Крови Агнца-Христа (см. <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> но драгоценною Кровию Христа, как непорочного и чистого Агнца,</span></span>1 Пет. 1:19</a>) и сделавшуюся для самих христиан дорогой по мере их крепости и испытанности в ней (См. <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> дабы испытанная вера ваша оказалась драгоценнее гибнущего, хотя и огнем испытываемого золота, к похвале и чести и славе в <br />явление Иисуса Христа,</span></span>1 Пет. 1:7</a>).<br /></div></p>