<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div><p ><strong>Поэтому, братья, приложите еще больше стараний, чтобы оправдать ваше избрание и призвание. Так поступая, вы никогда не собьётесь с пути в вечное Царство Господа нашего и Спасителя Иисуса Христа, где вам будет устроена богатая встреча. Вот почему я готов всегда напоминать вам об этом, хотя вы всё это уже знаете, и утвердились в той истине, которая пребывает у вас. Но пока я живу в этой палатке, считаю своим долгом постоянно будить вас напоминаниями, зная, что мне скоро предстоит сбросить с себя мою палатку, как открыл мне и Господь наш Иисус Христос. Но я постараюсь, чтобы вы могли в любое время всё это вспоминать и после моего исхода.</strong><strong></strong><p >Преображение Господа Иисуса Христа в Апостольских посланиях упоминается только во Втором послании Апостола Петра, которое по этой причине и предлагается в этот день для прочтения за праздничной литургией. Однако само это послание посвящено другой теме: его цель - напомнить христианам о непреложности Второго пришествия Иисуса Христа. Каким же образом тема Второго пришествия связана с темой Фаворского Преображения? Случайна ли эта связь, или имеет под собой глубокие основания? Попытаемся кратко прояснить этот вопрос.<p >Призывая своих читателей подниматься по ступеням христианских добродетелей веры, рассудительности, воздержания, терпения, благочестия, братолюбия и любви (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=5&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо по мере, как умножаются в нас страдания Христовы, умножается Христом и утешение наше.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Скорбим ли мы, <i>скорбим</i> для вашего утешения и спасения, которое совершается перенесением тех же страданий, какие и мы терпим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И надежда наша о вас тверда. Утешаемся ли, <i>утешаемся</i> для вашего утешения и спасения, зная, что вы участвуете как в страданиях наших, так и в утешении.</span></span>2 Кор. 1:5-7</a>), Апостол пишет о цели этого пути наверх, о входе в вечное Царство Господа и Спасителя Иисуса Христа. Этот <em>«богато обеспеченный вход»</em> (так буквально) напоминает о триумфальной встрече победителя, который на пути к победе преодолел все трудности и препятствия.<p >Проявляя пастырскую заботу, Апостол Петр считает необходимым постоянно напоминать братьям об основах христианской веры и поведения. Эти напоминания особенно нужны в связи с тем, что Апостол предвидит свой скорый <em>«исход»</em> из этого мира в мир иной. Это слово приводит на память спасительное событие исхода народа Божия из Египта. Земная жизнь при этом сравнивается с временным пребыванием в походной палатке («скинии» по-гречески). Это напоминает нам о странствии Израиля в пустыне, о жизни в шатрах на пути в землю обетованную. Все мы знаем, что мы временные жильцы в этом мире, и что наша жизнь здесь - путь в мир вечный. Да, наше земное тело, этот «скудельный сосуд» - походная палатка, которую каждому из нас предстоит с себя сбросить, как ветхую одежду. Апостол Петр смотрит на смерть не как на конец, а как на исход в обетованную новую землю Божию. О своей близящейся кончине он не только знает сам, но и получил о ней откровение от Господа Иисуса Христа. Апостол заверяет, что он приложит все усилия, чтобы христиане и после его смерти помнили всё, о чём он благовествовал при жизни. Возможно, здесь он имеет в виду воспоминания, которые он оставил своему помощнику Марку. Эти воспоминания, согласно преданию, и легли в основу Евангелия от Марка, которое в древности иногда называли «Евангелием Петра».</p></div></p></div>