<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>В сей <b>телесной храмине,</b> или палатке: так называется тело, как жилище души, — образ, употребляемый, кроме рассматриваемого места, у апостола Павла (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Ибо знаем, что, когда земной наш дом, эта хижина, разрушится, мы имеем от Бога жилище на небесах, дом нерукотворенный, вечный.</span></span>2 Кор. 5:1</a>) и в Ветхом Завете (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=38&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> жилище мое снимается с места и уносится от меня, как шалаш пастушеский; я должен отрезать подобно ткачу жизнь мою; Он отрежет меня от основы; день и ночь я ждал, что Ты пошлешь мне кончину.</span></span>Ис. 38:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=270&c=9&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> ибо тленное тело отягощает душу, и эта земная храмина подавляет многозаботливый ум.</span></span>Прем. 9:15</a>). Представляется, что душа при жизни настоящей живет в теле, как человек в жилище, или доме, или палатке, а при смерти как бы выходит из этого жилища, отходя в другой мир. Этим образным выражением означается бессмертие души человеческой при смертности тела, кратковременность пребывания ее в теле и легкость ее отхода из этой жизни. Особенно силен образ палатки, а не дома, который обыкновенно более прочен и в котором долго можно жить; палатка — подвижное жилище, снял, разобрал — и нет ее. Так и с телом, когда вышла из него душа, — разрешилось быстро на составные части и предалось тлению — и нет палатки. Этим же образным выражением обозначается то, что христиане, да и вообще все люди, — странники и пришельцы на земле, у которых и дома-то прочного нет, а есть только временная палатка или шатер. <b>Возбуждать вас:</b> усиленное выражение; не только будить, но возбуждать — усиленно будить, как заспавшегося человека; означается не только простой сон, но сонливость, разумеется духовнонравственная сонливость, или беспечность, от которой и предостерегает своих читателей апостол. <br /><br /></div></p></div>