<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div>Побуждение к напоминанию о твёрдости звания (стих 10) Апостол указывает в приближении своей смерти, о которой он получил откровение от Иисуса Христа. Это откровение дано было, по свидетельству Евангелиста Иоанна, по воскресении Иисуса Христа (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=21&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Сказал же это, давая разуметь, какою смертью Петр прославит Бога. И, сказав сие, говорит ему: иди за Мною.</span></span>Ин. 21:19</a>); а по свидетельству преданія (Leo magn. serm. 80, с. 5; Ambros. serm. 68; Origen., in Ioann. 1:21), повторено перед самою смертью Апостола, когда он готовился уйти из Рима и в воротах города встречен был Господом, объявившим ему, что идёт в Рим, чтобы снова быть распятым. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> <b>Скоро должен оставить</b> и проч.: см. стих 13. <b>Как и Господь</b> и проч.: Господь, по сказанию евангелиста Иоанна (21:18—19), прикровенно предуказал Петру род его смерти — распятие на кресте, когда он достигнет старческого возраста. Теперь этот возраст для Петра наступил, и предречение Господа могло последовать вскоре (внезапно или в непродолжительном времени, ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> сказываю вам, что подаст им защиту вскоре. Но Сын Человеческий, придя, найдет ли веру на земле?</span></span>Лк. 18:8</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Откровение Иисуса Христа, которое дал Ему Бог, чтобы показать рабам Своим, чему надлежит быть вскоре. И Он показал, послав <i>оное</i> через Ангела Своего рабу Своему Иоанну,</span></span>Откр. 1:1</a>); но, по-видимому, апостол надеялся получить особенное откровение о наступлении кончины его, как то, по-видимому, было и с апостолом Павлом (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо я уже становлюсь жертвою, и время моего отшествия настало.</span></span>2 Тим. 4:6</a>), и, по свидетельству истории, с некоторыми из великих мужей Церкви, Киприаном, Златоустом. — <b>Оставить храмину мою:</b> точнее — отложение храмины, или палатки. Образ заимствован или от того, как снимают с себя одежду, или от палатки, которую свертывают, когда хотят переносить ее, переселяясь на другое место. <br /><br /></div></p>