<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div><p ><strong>Мы ведь не чьи–то хитроумные сказки повторяли, когда поведали вам о силе и пришествии Господа нашего Иисуса Христа: мы сами были созерцателями Его величия. Ибо честь и славу Он принял от Бога Отца, когда раздался голос от Величественной Славы, так Ему провозгласивший: «Вот Он — Сын Мой, возлюбленный Мой. Я благоволю к Нему». И этот голос, раздавшийся с небес, мы услышали, когда были с Ним на святой горе. </strong><strong>И подтвердилась наша вера пророческому слову. И вы хорошо делаете, держась его как светильника, который светит во мраке, пока День не озарит вас и Утренняя звезда не взойдет в сердцах ваших.</strong><p >Переходя к основной цели своего послания, к откровению о Втором Христовом пришествии, в котором многие начали сомневаться и даже отрицать таковое, Апостол обосновывает свое право учить о Парусии тем, что он, как и двое других учеников Господа, был удостоен видеть Преображение Иисуса Христа. При этом вместо привычных слов «очевидцы» или «свидетели» употребляется торжественное <em>«созерцатели»</em>. Так античные греки называли людей, достигших высшей ступени посвящения в таинства страданий, смерти и воскресения какого-нибудь бога.<p >Обычно событие Преображения понимается как предвосхищение прославления Иисуса Христа в Его Воскресении. Но Апостол Петр понимает Преображение как предвкушение торжествующей славы Второго пришествия. Почему так? При внимательном чтении Евангелий мы замечаем, что действительно: все три рассказа о Преображении в синоптических Евангелиях следуют непосредственно за пророчеством Иисуса Христа о Своём Втором пришествии: <i>Истинно говорю вам: есть некоторые из стоящих здесь, которые не вкусят смерти, как уже увидят Сына Человеческого, грядущего в Царствии Своем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Истинно говорю вам: есть некоторые из стоящих здесь, которые не вкусят смерти, как уже увидят Сына Человеческого, грядущего в Царствии Своем.</span></span>Мф. 16:28</a>). Эти слова Господа направляют наше внимание на пророчество Даниила о Сыне Человеческом. <i>Видел я в ночных видениях, вот, с облаками небесными шёл как бы Сын Человеческий, дошёл до Ветхого днями и подведён был к Нему. И Ему дана власть, слава и царство, чтобы все народы, племена и языки служили Ему; владычество Его - владычество вечное, которое не прейдет, и царство Его не разрушится</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Видел я в ночных видениях, вот, с облаками небесными шел как бы Сын человеческий, дошел до Ветхого днями и подведен был к Нему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Ему дана власть, слава и царство, чтобы все народы, племена и языки служили Ему; владычество Его - владычество вечное, которое не прейдет, и царство Его не разрушится.</span></span>Дан. 7:13-14</a>). Детали этого пророчества и воспроизведены в рассказе о Преображении: осеняющее Иисуса Христа светлое облако, голос Бога Отца, который раздается из облака, многозначительные слова, которые наделяют Иисуса Христа честью, властью и славой.<p >Вслушиваясь в краткое сообщение Апостола Петра о Преображении, мы вступаем в сферу высокого богословия. В нём в полной мере проявляется характерное свойство новозаветных писаний — их символизм, их, так сказать, <em>«иконописность»</em>. Но этот символизм становится понятным только при внимательном исследовании буквы текста. Проследим некоторые символы, которые используют в этом рассказе Евангелисты и Апостол Петр. С небес, из облака, или, как пишет Петр, <em>«от Величественной Славы»</em>, звучит Божественный голос. Но ведь сам факт, что с небес раздался голос Творца, древнему читателю, знакомому с богословскими представлениями иудеев I века, говорил о многом. Дело в том, что в те времена существовало убеждение, что с уходом последнего из библейских пророков, небеса будут молчать до времени пришествия Мессии. И вот… небеса заговорили: Мессия пришел! Это - первое свидетельство рассказа о мессианстве Иисуса. Попутно отметим, что о <em>«Величественной Славе»</em> вместо облака Апостол Петр пишет из благоговения перед Именем Божиим, которое не произносилось, но заменялось подобными возвышенными обозначениями. Само же облако — тоже замечательный библейский символ славы, силы, присутствия и помощи Божией.<p >Следующие доказательства того, что Иисус - обещанный Богом Мессия, - в содержании сказанного небесным гласом. Тому, кто знает Библию Ветхого Завета, слова небесного голоса говорят многое. Так, провозглашение Иисуса Сыном Божиим - напоминание о Втором псалме Давида: <i>Господь сказал Мне: Ты Сын Мой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> возвещу определение: Господь сказал Мне: Ты Сын Мой; Я ныне родил Тебя;</span></span>Пс. 2:7</a>). А псалом этот издавна считался мессианским. Слова о благоволении Бога к Его Сыну - напоминание об Отроке Божием, о Котором у пророка Исаии сказано: <i>Вот, Отрок Мой, Которого Я держу за руку, избранный Мой, к которому благоволит душа Моя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=42&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вот, Отрок Мой, Которого Я держу за руку, избранный Мой, к которому благоволит душа Моя. Положу дух Мой на Него, и возвестит народам суд;</span></span>Ис. 42:1</a>). Но ведь об этом Отроке далее говорится, что <i>Он изъязвлен был за грехи наши и мучим за беззакония наши; наказание мира нашего <i>было</i> на Нем, и ранами Его мы исцелились</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Но Он изъязвлен был за грехи наши и мучим за беззакония наши; наказание мира нашего [<i>было</i>] на Нем, и ранами Его мы исцелились.</span></span>Ис. 53:5</a>). Иначе говоря, Сын Божий, Божественный Мессия послан спасти мир не своими воинственными победами над грешниками, но послан Своими страданиями и смертью искупить и спасти всех людей, в том числе всех грешников. Наконец, когда Иисус называется Сыном возлюбленным, то это - напоминание о жертвоприношении Авраама. Только в этой истории в греческой Библии возникает выражение <i>сын возлюбленный</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И Авраму хорошо было ради ее; и был у него мелкий и крупный скот и ослы, и рабы и рабыни, и лошаки и верблюды.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Но Господь поразил тяжкими ударами фараона и дом его за Сару, жену Аврамову.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> <i>Бог</i> сказал: возьми сына твоего, единственного твоего, которого ты любишь, Исаака; и пойди в землю Мориа и там принеси его во всесожжение на одной из гор, о которой Я скажу тебе.</span></span>Быт. 22:2;12:16-17</a>). <em>«Возлюбленный сын»</em> - Исаак, приносимый в жертву сын! Такова была и участь истинного Мессии - Иисуса. Удивительно! В столь кратких словах, на одной строке текста уместилось целое богословие спасения.<p >Завершается апостольское чтение заверением в истинности пророческих слов Писания о грядущем в славе и силе Сыне Человеческом. Это произойдет, когда рассеется мрак века сего и настанет светлый День Второго пришествия Того, Кто взойдет как Утренняя звезда, согласно древнему пророчеству: <i>Восходит звезда от Иакова и восстает жезл от Израиля</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=24&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Вижу Его, но ныне еще нет; зрю Его, но не близко. Восходит звезда от Иакова и восстает жезл от Израиля, и разит князей Моава и сокрушает всех сынов Сифовых.</span></span>Чис. 24:17</a>). Радостным предвестием этого грядущего Дня Господа и является день Его славного Преображения.</p></div></p></div>