<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>   <b>в благочестии братолюбие</b>. Отличительной чертой истинного благочестия — это благожелательное и ласковое отношение к ближним. Надо научиться сострадать людям и «нести бремена» немощных. <br />   <b>в братолюбии любовь</b>. Конечная цель — это любовь от чистого сердца. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Братолюбие</b> — любовь: о братолюбии см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=1&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Послушанием истине чрез Духа, очистив души ваши к нелицемерному братолюбию, постоянно любите друг друга от чистого <br />сердца,</span></span>1 Пет. 1:22</a>; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> будьте братолюбивы друг к другу с нежностью; в почтительности друг друга предупреждайте;</span></span>Рим. 12:10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=590&c=4&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> О братолюбии же нет нужды писать к вам; ибо вы сами научены Богом любить друг друга,</span></span>1 Фес. 4:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Братолюбие <i>между вами</i> да пребывает.</span></span>Евр. 13:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Итак, доколе есть время, будем делать добро всем, а наипаче своим по вере.</span></span>Гал. 6:10</a>. — <b>Любовь</b> — как общая любовь ко всем людям без различия, как общечеловеческое свойство, но, без сомнения, любовь христианская, а не языческая, чистая, освященная христианством. — Такова эта высокая лествица добродетелей, указываемая апостолом; каждая из этих ступеней облегчает шествие по предыдущей, каждая предыдущая облегчает шествие по последующей. Смысл этой духовной лествицы можно еще лучше уразуметь, если на ступени ее посмотреть в обратном порядке. Блаженный Феофилакт так разъясняет еще эти добродетели по степеням их значения и совершенства. «Показывает степени преуспеяния. На первом месте вера, так как она есть основание и опора добра. На втором месте добродетель, то есть дела, ибо без них, как говорит апостол Иаков (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=2&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Ибо, как тело без духа мертво, так и вера без дел мертва.</span></span>Иак. 2:26</a>), вера мертва. Далее разум. Какой же разум? — Знание сокровенных тайн Божиих, которое доступно не для всякого, но для того только, кто постоянно упражняется в добрых делах. За сим воздержание, ибо и оно нужно достигшему до означенной меры, чтобы не возгордился величием дара. А как при кратковременном воздержании нельзя упрочить за собою дар... то должно превзойти терпение. Оно произведет всё: и благочестие умиротворит, и упование на Бога усовершит. К благочестию присоединяется братолюбие, а ко всему этому любовь, которую апостол Павел почитает полнотою всех благ (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Более же всего <i>облекитесь</i> в любовь, которая есть совокупность совершенства.</span></span>Кол. 3:14</a>) и которая есть такова на самом деле» (Феофилакт).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1260">Савва (Остапенко) схиигум.</a><div><b>В благочестии — братолюбие</b><br />   Благочестие одушевляет и освещает мысли, чувства и действия христианина, возбуждает особенное движение в его сердце, и в нем из любви к Богу развивается любовь к ближним — сначала не ко всем, а только к единоверным братиям, — развивается братолюбие.<br />   Христианин начинает любить в Господе всех, исповедующих одну с ним веру, — любить искренно. Для него теперь нет ни раба, ни свободного, не существует различия звания и состояния, пола и возраста, для него все христиане — дети одного Отца Небесного, все искуплены драгоценнейшею Кровию Сына Божия, крещены в одной и той же купели крещения — во имя Отца и Сына и Святаго Духа, — все равно призваны ко спасению, всем наконец дарует Он от Божественной силы вся, «<i>яже к животу и благочестию»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Как от Божественной силы Его даровано нам все потребное для жизни и благочестия, через познание Призвавшего нас славою и благостию,</span></span>2 Пет. 1:3</a>).<br />   Христианин всем сердцем желает спасения и деятельно содействует спасению всех — молитвами, словом участия, утешением, наставлением и своим примером.<br />   Со своей стороны, и братолюбие дает силу благочестию и сообщает ему совершенство: «<i>Аще кто речет, яко люблю Бога, а брата своего ненавидит, ложь есть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Кто говорит: "я люблю Бога", а брата своего ненавидит, тот лжец: ибо не любящий брата своего, которого видит, как может любить Бога, Которого не видит?</span></span>1 Ин. 4:20</a>). <br /><b>В братолюбии же — любовь</b><br />   Наконец, христианин восходит на высшую ступень нравственного совершенства — любовь.<br />   Любовь к Богу одушевляет любовь христианина к единоверным братиям, более и более распространяет ее. Любящее сердце христианина, так сказать, расширяется — оно теперь любовию своей обнимает всех людей, не различая их звания, состояния, веры, он любит даже врагов своих. Такая любовь есть верх совершенства — высшая, последняя ступень в духовной лествице.<br />   И преподобный Исаак Сирин говорит: «Кто всех любит равно, милосердно и нераздельно, — тот достиг совершенства».<br />   И апостол Павел учит: <i>«Над всеми же вами стяжите любовь, яже есть союз совершенства»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Более же всего <i>облекитесь</i> в любовь, которая есть совокупность совершенства.</span></span>Кол. 3:14</a>).<br /><i>Поучения</i></div></p></div>