<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Странноприимство есть одно из проявлений любви, о которой шла речь в предыдущем стихе. Достоинство странноприимства возвышается тем, что в лице странников оказывается эта услуга Самому Христу (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> ибо алкал Я, и вы дали Мне есть; жаждал, и вы напоили Меня; был странником, и вы приняли Меня;</span></span>Мф. 25:35</a>). В лице трех странников Лот оказал гостеприимство ангелам (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Страннолюбия не забывайте, ибо через него некоторые, не зная, оказали гостеприимство Ангелам.</span></span>Евр. 13:2</a>). Добродетель странноприимства имела особенное значение в первые времена христианства. В странноприимстве нуждались гонимые христиане, искавшие убежища у своих единоверцев вдали от родины, также Апостолы и другие веропроповедники, переходившие с проповедью с одного места на другое и в надежде на усердие гостеприимных людей не бравшие с собою, по заповеди Христовой, ни золота, ни серебра, ни меди, ни сумы на дорогу (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Не берите с собою ни золота, ни серебра, ни меди в поясы свои,</span></span>Мф. 10:9</a>, 10). Но всякое доброе дело имеет цену в очах Божьих под условием доброхотства, доброго душевного расположения. Посему Апостол требует от христиан, чтобы принимали странников без роптания, не тяготились ими, не спешили выпроваживать их.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> <b>Будьте страннолюбивы:</b> страннолюбие — высокое выражение христианской любви к ближним. Господь обещает высокую награду за страннолюбие и гостеприимство, возводя его к высшему понятию, чем простое естественное гостеприимство (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> ибо алкал Я, и вы дали Мне есть; жаждал, и вы напоили Меня; был странником, и вы приняли Меня;</span></span>Мф. 25:35</a>), и апостолы часто убеждают верующих к упражнению в этой добродетели (напр., <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=12&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> в нуждах святых принимайте участие; ревнуйте о странноприимстве.</span></span>Рим. 12:13</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Страннолюбия не забывайте, ибо через него некоторые, не зная, оказали гостеприимство Ангелам.</span></span>Евр. 13:2</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> известная по добрым делам, если она воспитала детей, принимала странников, умывала ноги святым, помогала бедствующим и была усердна ко всякому доброму делу.</span></span>1 Тим. 5:10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=630&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> но страннолюбив, любящий добро, целомудрен, справедлив, благочестив, воздержан,</span></span>Тит. 1:8</a> и др.). Совершать эту добродетель гостеприимства апостол увещевает <b>без ропота,</b> который выражал бы недовольство или огорчение от беспокойства или издержек при странноприимстве; иначе добродетель потеряет цену в очах Божиих.</div></p></div>