<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>И кто же не удивится тому, что столь великий народ был так озабочен набожностью, что четыре раза в день<a href="#675236_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> (то есть в первый час утром, в третий, шестой и девятый, когда было время молитв и псалмопений) он предавался слушанию закона Божьего, дабы обновить свой разум в Боге и более чистыми и преданными приступить к вопрошанию милости Его. Но и ещё четыре раза он прерывал свой сон ночью и вставал, чтобы каяться в своих грехах и испрашивать прощения. Из этого примера, полагаю я, сложилась прекрасная традиция в Церкви - каждый час ежедневных псалмопений читать наизусть фрагмент Ветхого или Нового Завета, чтобы все слышали. Подкреплённые словами апостолов или пророков, [верующие] преклоняют колена и усердно молятся, но также и ночью, когда люди отходят от трудов доброго делания, они охотно открывают уши свои для того, чтобы услышать Божественные чтения.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="675236_1" class="note-item" href="#675236_1">1</a> В Септуагинте отсутствуют присутствующие в еврейском тексте, и соответсвующих ему Вульгате, Синод. переводе и других переводах указание на то, что израильтяне вставали, читали из книги закона, исповедовались, и молились четыре раза в день. - <i>Прим. пер.</i><br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарии на книги Ездры и Неемии.<br />Сl. 1349, 3.1314.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1095">Иннокентий Пензенский свт.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=160&c=9&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В двадцать четвертый день этого месяца собрались все сыны Израилевы, постящиеся и во вретищах и с пеплом на головах своих.</span></span>Неем. 9:1</a></div></p>