<div><p ><div><b>Не судите на лица</b>. Что значит – <i>на лица</i>? Моисей пользуется у вас большим уважением; но вы произносите суд, основываясь не на достоинстве лица, а на существе дел: это значит судить справедливо. Почему никто не обвинял Моисея? Почему никто не восставал против его повеления нарушать субботу ради заповеди, отвне привнесенной в закон? Между тем Моисей допускает, что та заповедь (о обрезании) выше его собственного закона, – заповедь, которая установлена не законом, а привнесена отвне (что особенно удивительно); а вы, не будучи законодателями, сверх меры защищаете закон и мстите за него. Но Моисей, повелевший нарушать закон ради заповеди незаконной, заслуживает веры более вас. Словами: <i>всего человека</i> Христос показывает, что обрезание приносило только часть здравия. Какое же здравие от обрезания? Всякая душа, сказано, которая не обрежется, погубится (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=17&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Необрезанный же мужеского пола, который не обрежет крайней плоти своей [в восьмой день], истребится душа та из народа своего, <i>ибо</i> он нарушил завет Мой.</span></span>Быт. 17:14</a>). А Я восставил (от одра) не отчасти только больного, а совершенно расслабленного. Итак, <b>не судите на лица</b>. Будем уверены, что это сказано не жившим только тогда, а и нам, чтобы мы ни для чего не нарушали справедливости, но все для нее делали. Нищ ли кто, или богат, мы не должны обращать внимания на лица, но обязаны исследовать их дела. «<i>Не помилуеши</i>, – сказано, – <i>нищаго на суде</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=23&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и бедному не потворствуй в тяжбе его.</span></span>Исх. 23:3</a>). Что это значит? Значит: не преклоняйся и не смягчайся, если несправедливо будет поступать и нищий. Если же не должно быть пристрастным к нищему, то гораздо более – к богатому. Это говорю я не к судьям только, но и ко всем людям, чтобы они нигде не нарушали справедливости, но везде соблюдали ее свято. «<i>Любит</i>, – сказано, – <i>правду Господь: любяй же неправду ненавидит свою душу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=44&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ты возлюбил правду и возненавидел беззаконие, посему помазал Тебя, Боже, Бог Твой елеем радости более соучастников Твоих.</span></span>Пс. 44:8</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=10&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Господь испытывает праведного, а нечестивого и любящего насилие ненавидит душа Его.</span></span>Пс. 10:5</a>). Не будем же ненавидеть свои души, не будем любить неправду. Прибыли от нее и теперь, без сомнения, мало или вовсе нет, а в будущем — много вреда. А лучше сказать, мы и теперь не можем наслаждаться от нее удовольствием. Когда мы живем в роскоши со злою совестью, то не наказание ли и не мучение ли это? Возлюбим же справедливость не будем никогда преступать этого закона. Какой плод принесет нам настоящая жизнь, если отойдем без добродетели? Что там за нас будет предстательствовать? Дружба ли, родство ли, или чье–либо благоволение? Но что я говорю о чьем–либо благоволении? Хотя бы мы имели отцом Ноя, или Иова, или Даниила, — и это нисколько не поможет нам, если нам будут изменять наши собственные дела. Нам только одно нужно — добродетель души. Она в состоянии будет спасти нас и избавить от вечного огня. Она введет нас в царство небесное, которого и да сподобимся все мы, по благодати и человеколюбию Господа нашего Иисуса Христа, чрез Которого и с Которым Отцу, со Святым Духом, слава ныне и присно, и во веки веков. Аминь.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=7&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=7&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>