<p ><div>Что же на это Христос? «<b>И знаете Меня, и знаете, откуда Я; и Я пришел не Сам от Себя, но истинен Пославший Меня, Которого вы не знаете</b>»; и еще: «<i>Если бы вы знали Меня, то знали бы и Отца Моего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Если бы вы знали Меня, то знали бы и Отца Моего. И отныне знаете Его и видели Его.</span></span>Ин. 14:7</a>). Как же Он говорит, что они знают и Его, и откуда Он; а потом — что не знают ни Его, ни Отца? Говоря таким образом, Он не противоречит Себе, — нет; а напротив говорит совершенно согласно с самим Собою. Говоря: «<b>не знаете</b>», Он разумеет другое ведение, подобно тому, как говорится: «<i>сыновья же Илия были люди негодные; они не знали Господа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=2&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Сыновья же Илия были люди негодные; они не знали Господа</span></span>1 Цар. 2:12</a>), — и в другом месте: «<i>Израиль не знает [Меня]</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вол знает владетеля своего, и осел - ясли господина своего; а Израиль не знает [Меня], народ Мой не разумеет.</span></span>Ис. 1:3</a>). В этом смысле и Павел говорит: «<i>Они говорят, что знают Бога, а делами отрекаются</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Они говорят, что знают Бога, а делами отрекаются, будучи гнусны и непокорны и не способны ни к какому доброму делу.</span></span>Тит. 1:16</a>). Значит, и знающему можно не знать. Итак, Он говорит вот что: если вы Меня знаете, то знаете, что Я — Сын Божий. Ведь слова: «<b>откуда Я</b>» указывают здесь не на место, как это видно из прибавления: «<b>и Я пришел не Сам от Себя, но истинен Пославший Меня, Которого вы не знаете</b>». Под неведением Христос разумеет здесь неведение делами, о котором говорит и Павел: «<i>Они говорят, что знают Бога, а делами отрекаются</i>». То был грех не неведения, а злой и порочной воли. Они знают, и однако же хотят не знать. Но какая во всем этом связь? Каким образом Христос, в обличение их, говорит то же, что и они? Когда именно они сказали: «<i>но мы знаем Его, откуда Он</i>», Он присовокупил: «<b>и знаете Меня</b>». Как же они говорили: «<i>не знаем</i>», когда вот сами же говорят: «<i>знаем</i>»? Но говоря: «<i>знаем, откуда Он</i>», они не иное что высказывали, как то, что Он от земли и сын тектона. А Христос, говоря: «<b>знаете, откуда Я</b>», т. е. не оттуда, откуда вы предполагаете, но оттуда, где Пославший Меня, — возносил их мысль на небо. Слова: «<b>Я пришел не от Себя</b>» намекают на то, что они знали, что Он послан от Отца, хотя и не признавались в том. Итак, Он изобличает их двояким образом. И во–первых, чтобы пристыдить их, Он открыто объявляет пред всеми то, что они говорили только тайно. Потом открывает и то, что было у них в душе, говоря как бы так: Я не из числа людей отверженных и не из тех, которые приходят без всякой причины; «<b>но истинен Пославший Меня, Которого вы не знаете</b>». Что значит: «<b>истинен Пославший Меня</b>»? Если Он истинен, то и послал истинно. Если Он истинен, то следует, что истинен и Посланный.<br /><br /> Это же Он доказывает и другим образом, уловляя их собственными словами. Так как они говорили: «<i>Христос же когда придет, никто не будет знать, откуда Он</i>», то Он и отсюда выводит заключение, что Он сам и есть Христос. «<b>Никто не будет знать</b>», — они говорили, имея в виду какое–либо определенное место. А Он отсюда и доказывает, что Он — Христос, потому что пришел от Отца, а знание Отца Он всюду приписывает Себе одному, говоря: «<i>не то, чтобы кто видел Отца, кроме Того, Кто есть</i>» от Отца (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Это не то, чтобы кто видел Отца, кроме Того, Кто есть от Бога; Он видел Отца.</span></span>Ин. 6:46</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=7&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=7&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
