<p ><div>Как же Пророки пророчествовали и творили бесчисленные чудеса? Апостолы изгоняли (демонов) не Духом, но властию, полученною от Христа, как Он Сам говорит: <i>аще Аз о веельзевуле изгоню бесы, сынове ваши о ком изгонят?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И если Я силою веельзевула изгоняю бесов, то сыновья ваши чьею силою изгоняют? Посему они будут вам судьями.</span></span>Мф. 12:27</a>). А это Он говорил с тем, чтобы показать, что прежде креста не все изгоняли (демонов) Духом, но полученною от Него (Христа) властию. Потому-то, когда Он хотел послать их, то сказал: <i>приимите Дух Свят</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Сказав это, дунул, и говорит им: примите Духа Святаго.</span></span>Ин. 20:22</a>), как и в другом месте сказано: <i>прииде на них Дух Святый</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=19&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и, когда Павел возложил на них руки, нисшел на них Дух Святый, и они стали говорить <i>иными</i> языками и пророчествовать.</span></span>Деян. 19:6</a>), и тогда стали творить чудеса.<br /><br />А когда посылал их (прежде страдания), тогда не сказано, что Он дал им Духа Святого, но – даде им власть, говоря: <i>прокаженныя очищайте, бесы изгоняйте, мертвыя воскрешайте, туне приясте, туне дадите</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И призвав двенадцать учеников Своих, Он дал им власть над нечистыми духами, чтобы изгонять их и врачевать всякую болезнь и всякую немощь.</span></span>Мф. 10:1</a>, 8). Относительно же Пророков всеми признано, что они имели дарование Святого Духа; но эта благодать оскудела, отступила и иссякла на земле с того дня, как сказано было: <i>оставляется дом ваш пуст</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Се, оставляется вам дом ваш пуст.</span></span>Мф. 23:38</a>). Впрочем, и прежде этого дня она уже начала становиться редкою. Ведь у них (иудеев) не было уже Пророка, и благодать не осеняла их святыни. Итак, поелику Дух Святой был отнят, а между тем впоследствии Он имел излиться обильно, и это излияние началось после креста, не только с обилием, но и с большими дарованиями [да и действительно чудеснее был дар, когда, например, сказано: <i>не весте, коего духа есте</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=9&s=55"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Но Он, обратившись к ним, запретил им и сказал: не знаете, какого вы духа;</span></span>Лк. 9:55</a>); и опять: <i>не приясте бо духа работы, но приясте Духа сыноположения</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Потому что вы не приняли духа рабства, <i>чтобы</i> опять <i>жить</i> в страхе, но приняли Духа усыновления, Которым взываем: "Авва, Отче!"</span></span>Рим. 8:15</a>); древние, хотя сами и имели Духа, но другим не сообщали; напротив, Апостолы исполнили Духом бесчисленное множество], – поелику, говорю, (верующие) имели получить такую благодать, но она не была еще дарована, то и сказано: <b> не у бо бе Дух Святый.</b> Итак, указывая на эту-то благодать, евангелист сказал: <b> не у бо бе Дух Святый,</b> то есть не был еще дарован, <b> яко Иисус не у бе прославлен</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Сие сказал Он о Духе, Которого имели принять верующие в Него: ибо еще не было на них Духа Святаго, потому что Иисус еще не был прославлен.</span></span>Ин. 7:39</a>), – называя славою крест. Мы были врагами и грешниками, были лишены дара Божия и стали ненавистными Богу; а благодать есть свидетельство примирения, и дар подается не врагам и лицам ненавистным, но друзьям и людям благоугодившим. Поэтому надлежало прежде принестись за нас жертве, разрушиться вражде во плоти, и нам соделаться друзьями Божиими, и тогда уже получить этот дар. Если так было при обетовании, данном Аврааму, то тем более при благодати. Показывая это, Павел говорит: <i>аще бо сущии от закона наследницы, испразднися вера… закон бо гнев соделовает</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Если утверждающиеся на законе суть наследники, то тщетна вера, бездейственно обетование;</span></span>Рим. 4:14</a>, 15). Слова его значат следующее: обетовал Бог Аврааму и семени его дать землю; но потомки сделались недостойными этого обетования и не могли благоугодить собственными трудами. Поэтому пришла вера – дело не трудное, чтобы привлечь благодать и чтобы не отпали обетования. <i>Сего ради от веры,</i> продолжает Апостол, <i>да по благодати, во еже быти известну обетованию</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Итак по вере, чтобы <i>было</i> по милости, дабы обетование было непреложно для всех, не только по закону, но и по вере потомков Авраама, который есть отец всем нам</span></span>Рим. 4:16</a>). Потому – по благодати, что не могли (стяжать этого) делами. <br /> <br />***<br /><br />‹…› <b>«Не убо бе Дух Святый, яко Иисус не у бе прославлен</b>». Так как Он еще не был распят, то, говорит, и Дух Святый не был дарован людям, — «<b>прославлен</b>» значит «<b>распят</b>». Хотя это событие по природе своей позорно, но так как оно было совершено за любимых, то Христос называет его славой. А почему, скажи мне, Дух не был дарован прежде распятия? Потому что вселенная была еще во грехах, в злобе, во вражде и бесчестии, так как еще не был принесен в жертву Агнец, взявший на Себя грехи мира. Итак, доколе Христос еще не был распят, дотоле не было и примирения, а доколе не было примирения, дотоле по справедливости не был ниспослан и Дух. Таким образом, ниспослание Духа есть знак примирения.<br /><br /><i>Беседа первая на Святую Пятидесятницу</i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=7&v=38">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=7&v=40">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
