<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Небо небесе</b> (служит) <b>Господеви, землю же даде сыновом человеческим</b>.<br /><br />Первое, говорит, небо, которое сотворил Бог при начале творения чувственного мира, и которое служит, по словам <i>Феодорита</i>, покровом для сего видимого неба, называемого твердию, оно служит жилищем для Господа; к чему вспомни изъяснение слов: <i>на высоких живущий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=112&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Кто, как Господь, Бог наш, Который, обитая на высоте,</span></span>Пс. 112:5</a>). А землю дал в жилище и пользу людей, для которых и сотворил ее.<br /><br /><i>Феодорита</i>: Господь, властвующий над всем, живет на небе, не потому, что естество Его ограничено, но потому что Он радуется об обитающих там ликах Ангелов. <i>Златоуста</i>: Это не то значит, что Он, взяв горние, нам уступил дольние места, вовсе не так. Но это выражение снисходительности. Ибо если бы то было так: то как имели бы место другие слова Божии: небо и землю не Я ли наполняю, говорит Господь? Ибо сии слова противоречат тем. Итак, он употребляет снисходительное слово, не заключая Бога на небе, но показывая, что Он почивает в живущих там. <i>Другой</i> говорит (быть может <i>Дидим</i>): Кто может созерцать сие в глубочайшем смысле, тот скажет, что есть некое небо, преимущественно называемое в Писании небом и усвоенное Богу, на котором один Бог. Так прежде преступления диавол, будучи на небе, говорил, как находящийся негде внизу так: <i>на небо взойду, выше звезд небесных поставлю престол мой</i>. На сие небо никто не восходил, как только сошедший с небес, который и пришел, быв оттуда послан, и говорит: Я снизошел с небес. И также Дух Святой послан с сего неба, как говорит Петр: <i>Духом Святым посланным с неба</i>. Ибо где Отец, там и Сын и Св. Дух. И небо сие не местное, но так сказать преимущественное превосходство и состояние Божие. Почти то же самое говорит и блаженный <i>Августин</i> в 36-й главе своих Уединенных бесед: ибо не созерцаемо, не видимо и выше всякого разума и понятия и как нисколько недоступный, непреложимый и несообщимый, Он представляется верою; (свет) коего никто из людей, или ангелов не видел и не может видеть. Это Твое, Господи, небо, небо, скрывающее пресокровенный, непостижимый, неизъяснимый, и всякое существо превосходящий свет, о котором говорится: <i>небо небесе</i>, для которого сие небо есть земля, так как сие небо превыше всякого удивления повышено выше всякого неба и самого огненного. Потому-то и сказано: <i>небо небесе Господу</i>, что никому другому оно неизвестно, как только Господу, на которое никто не восходил, как только Сшедший с небес. Ибо никто не знает Отца кроме Сына, и Духа Их, и никто не знает Сына, кроме Отца и Духа Их, а равно и никто не знает Духа, кроме Отца и Сына, коим принадлежит Дух Святой. <i>Исихия</i>: Видишь ли, как Творец поделился творением своим с нами? Как Сам невидимый Он имеет у Себя невидимое небо — небо небеси; а нам уступил видимую тварь.</div></p>