<p ><div><b>Придя же в себя</b>,<br />   Со временем распутный пришел в себя. Ибо доколе он жил развратно, он был вне себя. Говорится, что он расточил имение, и справедливо: поэтому он вне себя. Ибо кто не управляется разумом, но живет как неразумный и других доводит до неразумия, тот вне себя, и не останется при своем имении, то есть при разуме. Когда же кто сообразит, в какое он впал бедствие, тогда он приходит в себя чрез размышление и обращение от блуждания вовне к покаянию.<br /><b>сказал: сколько наемников у отца моего избыточествуют хлебом, а я умираю от голода</b>;<br />   Под «наемниками», вероятно, разумеет оглашенных, которые, как еще непросвещенные, не успели еще сделаться сынами. А оглашенные, без сомнения, удовольствуются духовным хлебом с избытком каждодневно слушая чтения. И чтобы тебе знать различие между наемником и сыном, слушай. Три разряда спасающихся. Одни, как рабы, делают добро из страха суда. На это намекает Давид, когда говорит: «<i>Трепещет от страха Твоего плоть моя, и судов Твоих я боюсь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=120"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">120</span> Трепещет от страха Твоего плоть моя, и судов Твоих я боюсь.</span></span>Пс. 118:120</a>). Другие — наемники; это, кажется, те, кои стараются благоугождать Богу из желания получить благо, как тот же Давид говорит: «<i>Я приклонил сердце мое к исполнению уставов Твоих навек, до конца</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=112"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">112</span> Я приклонил сердце мое к исполнению уставов Твоих навек, до конца.</span></span>Пс. 118:112</a>). А третьи — сыны, то есть те, кои соблюдают заповеди Божии из любви к Богу, о чем опять тот же Давид свидетельствует: «<i>Как люблю я закон Твой! весь день размышляю о нем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=97"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">97</span> Как люблю я закон Твой! весь день размышляю о нем.</span></span>Пс. 118:97</a>). И опять: «руки мои буду простирать к заповедям Твоим, которые возлюбил» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> руки мои буду простирать к заповедям Твоим, которые возлюбил, и размышлять об уставах Твоих.</span></span>Пс. 118:48</a>), а не «<i>которых убоялся</i>». И еще: «<i>Дивны откровения Твои</i>», и поскольку дивны, «<i>потому хранит их душа моя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=129"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">129</span> Дивны откровения Твои; потому хранит их душа моя.</span></span>Пс. 118:129</a>). Итак, когда тот, кто находился в разряде сынов, но потом чрез грех лишился сыновства, увидит, что другие наслаждаются Божественными дарованиями, причащаются Божественных Тайн и Божественного хлеба (а под названием наемников можно разуметь не только оглашенных, но и вообще членов церкви, находящихся не в первом чине); тогда он должен сказать сам себе сии слова сожаления: «сколько наемников у отца моего избыточествуют хлебом, а я умираю от голода».</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=15&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=15&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
