<div>(<i>Ср.</i> <a href='B:480 10:39-40'>Мк 10:39-40</a>).<p/>Этот стих всегда считался одним из труднейших для истолкования и даже дал повод некоторым еретикам (арианам) ложно утверждать, что Сын Божий не равен Богу Отцу. Мнение ариан было отвергнуто всеми отцами церкви как неосновательное и еретическое, ибо из других мест Нового Завета (<a href='B:470 9:6,8'>Мф 9:6,8</a>; <a href='B:470 28:18'>Мф 28:18</a>; <a href='B:480 2:10'>Мк 2:10</a>; <a href='B:500 17:2'>Ин 17:2</a>; <a href='B:500 10:30'>Ин 10:30</a> и др.) ясно видно, что Христос везде присваивает Себе власть, равную с Богом Отцом.<p/>Для правильного истолкования изложенных в рассматриваемом стихе изречений Спасителя следует обратить внимание на два весьма важных обстоятельства. Во-первых, если ученики и их мать в 21-м стихе просят Христа о первых местах в Царстве Его или в славе, то в речи Спасителя, начиная с 23-го стиха и кончая 28-м (и у Луки в разделе, поставленном в другой связи, <a href='B:490 22:24-27'>Лк 22:24-27</a>, который иногда приводится здесь в виде параллели), ни о Царстве, ни о славе совсем нет ни малейшего упоминания. Придя в мир, Мессия явился как страдающий Раб Иеговы, Искупитель человечества. Отсюда ясно, что сесть по правую и по левую сторону Христа не значит прежде всего участвовать в Его славе, а указывает на предварительное приближение к Нему в Его страданиях, на самоотречение и несение креста. Только после этого людям предстоит возможность войти и в Его славу. По изволению и совету Божию всегда находятся люди, которые принимают участие в страданиях Христа и таким образом делаются Ему особенно близкими, как бы садятся по правую и по левую Его стороны. Во-вторых, следует заметить, что два евангелиста, Матфей и Марк, употребляют здесь два различных выражения: <i>«кому уготовано Отцем Моим»</i> (Матфей) и просто: <i>«кому уготовано»</i> (Марк). Оба эти выражения точны и сильны и заключают в себе одну и ту же мысль - о промыслительном значении страданий в земной жизни человечества.</div>