(<i>Ср.</i> <a href='B:480 10:45'>Мк 10:45</a>).<p/>Предлагается высочайший и всем знакомым с жизнью Христа понятный пример и образец. Христу служили и Ангелы и люди (<a href='B:470 4:11'>Мф 4:11</a>; <a href='B:470 8:15'>Мф 8:15</a>; <a href='B:470 27:55'>Мф 27:55</a>; <a href='B:480 1:13,31'>Мк 1:13,31</a>; <a href='B:480 15:41'>Мк 15:41</a>; <a href='B:490 4:39'>Лк 4:39</a>; <a href='B:490 8:3'>Лк 8:3</a>; <a href='B:490 10:40'>Лк 10:40</a>; <a href='B:500 12:2,26'>Ин 12:2,26</a>), и Он требовал и требует Себе этого служения и даже отчета в нем (<a href='B:470 25:34-45'>Мф 25:34-45</a>). Но никто не скажет, что учение, раскрываемое в разбираемом стихе, противоречит собственному Его учению и поведению или не соответствует действительности. Напротив, кажется, что указанные места из Евангелий не только не противоречат, а только еще сильнее подчеркивают мысль, что Сын Человеческий пришел на землю только затем, чтобы послужить. На Его служение людям и они отвечали Ему в некоторых случаях полным любви служением, и, таким образом, будучи слугой, Он вполне был Господом и Учителем и Сам называл Себя так (<i>см.</i> особенно <a href='B:500 13:13-14'>Ин 13:13-14</a> и др.). Но как все тут не похоже на обычное проявление власти со стороны разных властителей и князей мира сего!<p/>Выражение <b>&#8037;σπερ</b> (в русском переводе - «так как») означает, собственно, «подобно тому как» (нем. gleichwie; лат. sicut), указывает на сравнение, а не на причину. <p/>Таким образом, смысл таков: кто хочет между вами быть первым, да будет вам рабом, подобно тому как Сын Человеческий пришел и прочее. Но в параллели у Марка те же слова приводятся в качестве причины (<b>κα&#8054; γ&#8049;ρ</b>, в русском переводе - «ибо и»).<p/>Слово <i>«пришел»</i> указывает на сознание Христом Своего высшего происхождения и пришествия на землю из другого мира, из высшей сферы бытия. Об идее искупительного самопожертвования <i>ср.</i> 2Мак 7:37-38</a>.<p/><b>&#923;&#8059;τρον</b>, употребленное у Матфея (и Марка в параллели) только здесь, происходит от <b>λ&#8059;ειν</b> - развязывать, разрешать, освобождать; употреблялось у греков (обыкновенно во множественном числе) и встречается в Ветхом Завете в смысле:<p/>1) выкупа за душу свою от угрожающей смерти (<a href='B:20 21:30'>Исх 21:30</a>);<p/>2) платы за женщину рабу (<a href='B:30 19:20'>Лев 19:20</a>) и за раба (<a href='B:30 25:25'>Лев 25:25</a>; <a href='B:30 25:51-52'>Лев 25:51-52</a>);<p/>3) выкупа за перворожденное (<a href='B:40 18:15'>Чис 18:15</a>);<p/>4) в смысле умилостивления (<a href='B:240 13:8'>Притч 13:8</a>).<p/>Синонимические термины <b>&#7940;λλαγμα</b> (<a href='B:290 43:3'>Ис 43:3</a> и др.) и <b>&#7952;&#958;&#8055;λασμα</b> (<a href='B:240 21:18'>Притч 21:18</a>) переводятся обыкновенно через «выкуп». Единственное <b>λ&#8059;τρον</b> поставлено, очевидно, в соответствие с единственным же <b>&#968;υ&#967;&#8053;ν</b>. Христос не говорит, что Он отдаст душу Свою для искупления Себя, а - <i>«для искупления многих»</i>. Слово «многих» возбуждало немало недоумений; если только для искупления «многих» людей, то, значит, не всех. Искупительное дело Христа простирается не на всех, а только на многих, может быть, даже сравнительно немногих, избранных. Иероним прибавляет: на тех, которые пожелали веровать. Но Евфимий Зигавин и другие считают здесь слово <b>πολλο&#8059;ς</b> равнозначным <b>π&#8049;ντας</b>, потому что в Писании так говорится часто. Бенгель вводит здесь понятие об индивидуумах и говорит, что здесь Спаситель говорит о предании Себя в жертву за многих, не только за всех, но даже и за отдельных (et multis, non solum universis, sed etiam singulis, se impendit Redemptor). Говорили еще, что <b>π&#8049;ντων</b> есть объективное, <b>πολλ&#8182;ν</b> - субъективное обозначение тех, за которых Христос умер. Он умер за всех объективно, но субъективно Им будет спасено только огромное множество, которого никто не мог бы сосчитать, <b>πολλο....</b> У апостола Павла в Послании к Римлянам (<a href='B:520 5:12-19'>Рим 5:12-19</a>) наблюдается смена <b>ο&#7985; πολλο&#8055;</b> и просто <b>πολλο&#8055;</b>, и <b>π&#8049;ντες</b>. Действительный смысл <b>&#7936;ντ&#8054; πολλ&#8182;ν</b> выражен в месте, которое может служить параллелью для настоящего (<a href='B:610 2:6'>1Тим 2:6</a>), где <b>λ&#8059;τρον &#7936;ντ&#8054; πολλ&#8182;ν</b>, как здесь у Матфея, заменяется <b>&#7936;ντ&#8054;λυτρον &#8017;π&#8050;ρ π&#8049;ντων</b>. Все эти толкования удовлетворительны и могут быть приняты.