(<i>Ср.</i> <a href='B:480 10:46'>Мк 10:46</a>; <a href='B:490 18:35'>Лк 18:35</a> - <a href='B:490 19:1-28'>Лк 19:1-28</a>).<p/>Распорядок событий у трех евангелистов здесь довольно противоречив. Лука (<a href='B:490 18:35'>Лк 18:35</a>) так начинает свой рассказ: <i>«когда же подходил Он к Иерихону»</i> (<b>&#7952;γ&#8051;νετο δ&#8050; &#7952;ν τ&#8183; &#7952;γγ&#8055;&#950;ειν α&#8016;τ&#8056;ν ε&#7984;ς &#7992;ερι&#967;&#8061;</b>); Марк (<a href='B:480 10:46'>Мк 10:46</a>): <i>«приходят в Иерихон»</i> (<b>κα&#8054; &#7940;ρ&#967;ονται ε&#7984;ς &#7992;ερι&#967;&#8061;</b>); Матфей: <i>«и когда выходили они из Иерихона»</i> (<b>κα&#8054; &#7952;κπορευομ&#8051;νων α&#8016;τ&#8182;ν &#7936;π&#8057; &#7992;ερι&#967;&#8061;</b>). Если принимать эти показания евангелистов в их точном значении, то вначале нужно поместить рассказ Луки (<a href='B:490 18:35'>Лк 18:35</a> - <a href='B:490 19:1-27'>Лк 19:1-27</a>), где сообщается об исцелении «одного» слепого до вступления в Иерихон; затем, когда Иисус Христос вошел туда, Он посетил Закхея (<a href='B:490 19:1-10'>Лк 19:1-10</a>) и сказал притчу о десяти минах (<a href='B:490 19:11-27'>Лк 19:11-27</a>). Затем после заметки Марка <i>«приходят в Иерихон»</i> - <a href='B:490 19:1'>Лк 19:1</a>, идет параллельный рассказ двух первых евангелистов (<a href='B:470 20:29-30'>Мф 20:29-30</a>; <a href='B:480 10:46'>Мк 10:46</a>), и наконец, к ним присоединяется Лука (<a href='B:490 18:38'>Лк 18:38</a>). При таком распорядке, однако, не устраняются большие трудности, что видно будет из дальнейшего.<p/>Иерихон находился на западной стороне Иордана, несколько севернее места впадения Иордана в Мертвое море. В Новом Завете о нем упоминается только шесть раз (<a href='B:470 20:29'>Мф 20:29</a>; <a href='B:480 10:46'>Мк 10:46</a>; <a href='B:490 10:30'>Лк 10:30</a>; <a href='B:490 18:35'>Лк 18:35</a>; <a href='B:490 19:1'>Лк 19:1</a>; <a href='B:650 11:30'>Евр 11:30</a>). По-гречески пишется <b>&#7992;ερι&#967;&#8061;</b> и <b>&#7992;ερει&#967;&#8061;</b>. В Ветхом Завете упоминается часто, это был один из древнейших палестинских городов. Местность, где расположен город, одна из плодороднейших в Палестине и во время Христа, вероятно, была в цветущем состоянии. Иерихон был известен пальмами, бальзамовыми и другими благоуханными растениями. На месте древнего города в настоящее время стоит селение Эриха, полное нищеты, грязи и даже безнравственности. В Эрихе насчитывают около 60 семейств. Во время шествия Христа из Иерихона в Иерусалим Его сопровождала большая толпа простого народа (<b>&#8004;&#967;λος πολ&#8059;ς</b>).