<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div> Обида убогих есть грех весьма тяжкий и на небо вопиющий, как можно из Святого Писания видеть и сам разум то показывает. <i>«Ни вдове, ни сироте не делайте зла; если же сделаете им зло, и, восстенав, возопиют ко Мне, слухом услышу голос их, и разгневаюсь яростью, и убью вас мечом, и будут жены ваши вдовами, и дети ваши сиротами»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=22&s=22&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ни вдовы, ни сироты не притесняйте;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> если же ты притеснишь их, то, когда они возопиют ко Мне, Я услышу вопль их,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и воспламенится гнев Мой, и убью вас мечом, и будут жены ваши вдовами и дети ваши сиротами.</span></span>Исх. 22:22-24</a>). И опять проклятьем поражает таких: «<b>Проклят, кто превратно судит пришельца, сироту и вдову; и все люди скажут: «Да будет» </b>...<br />Этот Нелицеприятный Судия рассудит тяжбу их (см. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=34&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Подвигнись, пробудись для суда моего, для тяжбы моей, Боже мой и Господи мой!</span></span>Пс. 34:23</a>). Он, как Отец Милосердный и Сострадательный, вступится за них. Он услышит воздыхания убогих. Он отрет горькие слезы их. Он сотворит суд нищим и месть убогим. Поэтому разумейте это, питающиеся слезами убогих, обижающие вдов и сирот, превратно судящие пришельца, и сироту, и вдову, создающие и расширяющие дома от имения нищих. Разумейте, что слезы их не напрасно падают, но, как кровь Авеля, вопиют от земли на небо, и вопли их в уши Господа Саваофа входят. Разумейте, что Бог всем равно блага Свои подает, как Щедрый Отец. Вся тварь повелением Божиим одинаково всем служит: богатому и нищему, сильному и немощному, славному и безродному, вельможе и простому, благородному и худородному, рабу и господину его. Солнце, луна и звезды всем одинаково служат светом своим. Облака всех одинаково орошают. Воздух всех одинаково жизнь сохраняет. Земля всем одинаково плоды подает. Вода всех одинаково поит. Огонь всех одинаково согревает. Скоты, волы, овцы, кони всем одинаково служат. Ибо Бог так устроил, дабы все люди, имея услужение от твари, Божией благостью насыщались, и Бога-Благотворителя благодарили. Но вы, обнажая убогих, ту благодать Божию от них отнимаете; что Бог дает для всех, то вы себе одним стараетесь присвоить. Бог, будучи богат в благости, обогащает, а вы обнажаете. Бог утешает, а вы опечаливаете. Бог оживляет, а вы умерщвляете. Итак, разумейте это! А если ныне не разумеете, то будет время, когда золото, серебро, вотчины, села, виноградники, кони, кареты, богатые трапезы, дорогие вина, рабы и рабыни, шелковые и виссонные одежды и всю свою славу и великолепие, от имения бедных собранное, и нехотя оставите, и неожиданно увидите слезы, пролитые и павшие перед Страшным и Праведным Судией, и, увидев, затревожитесь и ужаснетесь. Тогда уразумеете, что есть Бог и Промысел Его, и суд Его, что «<i>Бог отмщений Господь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=93&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> [Псалом Давида в четвертый день недели.] Боже отмщений, Господи, Боже отмщений, яви Себя!</span></span>Пс. 93:1</a>). Когда слезы бедных, из-за вас пролитые, Он вам покажет и за последнюю их каплю ответа у вас потребует, тогда увидите, что те, которых вы ныне обижаете, насилуете, обнажаете и хуже самих псов ваших, любезной вашей охоты, считаете, – явятся в сынах Божиих; и от тех, которых вы считали недостойными крупиц, падающих от трапезы вашей, – от тех с великим воздыханием пожелаете капли воды прохладить язык свой, сожигаемый геенским пламенем, но не получите того.<br /><i>Об истинном Христианстве, 1.4.10 § 126.</i></div></p>