<div><i>Ибо так говорит Господь... Не тайно Я говорил... не говорил Я племени Иакова: напрасно ищете Меня. Я Господь, изрекающий правду...</i> Слова этих двух стихов, с одной стороны, являются обычной у пророка Исаии заключительной клятвой к пророчеству о судьбе Израиля, а с другой - служат как бы торжественным вступлением или переходом к следующему пророчеству - о призвании к Богу язычников. Ссылка на историю мироздания, помимо удостоверения Творческой Премудрости и силы, имеет здесь и значение некоторой аналогии: как некогда Господь Своей творческой силой привел в порядок материальной хаос первозданного мира, так теперь Он собирается упорядочить духовный хаос различных религиозных верований человечества, приводя их к единству истинного Богопознания. Гебраисты, между прочим, обращают внимание на не совсем точный перевод слов: <i>не напрасно сотворил ее</i>, которые возможно правильно должны быть переданы: <i>не оставил ее более</i> (или далее) <i>пустой</i>. В таком виде вся эта фраза, в особенности ее последнее выражение - tohu, - получает самое близкое отношение к 1 гл. кн. Бытия и, следовательно, свидетельствует об ее допленном происхождении.<p/><i>Не тайно Я говорил, не в темном месте земли...</i> Господь ясно и во всеуслышание возвещал Свою волю и весь ход Своего Божественного домостроительства о спасении человечества народу израильскому, а чрез него и всему роду человеческому (<a href='B:50 30:11-20'>Втор 30:11-20</a> и др.). Он никогда не говорил тайно (<a href='B:290 48:16'>Ис 48:16</a>), и в скрытом месте, но всегда при многих свидетелях (<a href='B:290 43:10'>Ис 43:10</a>; <a href='B:290 44:8'>Ис 44:8</a>; <i>ср.</i> <a href='B:500 18:20'>Ин 18:20</a>). В этом отношении слово истинного Бога представляет теперь противоположность с изречениями ложных богов: известно, что пифии, сивиллы и жрецы языческие часто передавали откровения своих богов или в пещерах (дельфийский оракул, теперь Трофония; <SMALL>[дельфийский оракул и Трофония - не одно и тоже. <i>См.</i> сноски. <b>Прим. ред.</b>]</SMALL> или в подземельях храма (Юпитера Капитолийского и др.).</div>