С 20-25 ст., т. е., до конца главы, идет уже прямое обращение к язычникам, с целью призвания их к истинному Богу. По общему своему содержанию и даже по отдельным выражениям он очень родственен тем многочисленным местам кн. пророка Исаии, в которых излагается суд Божий над языческими народами, обыкновенно заканчивающийся признанием их вины, но вместе и прощением ее и обращением их к Богу (<i>ср.</i> <a href='B:290 24:1-23'>Ис 24:1-23</a>; <a href='B:290 26:20-21'>Ис 26:20-21</a>; <a href='B:290 27:1-7'>Ис 27:1-7</a>; <a href='B:290 30:27-33'>Ис 30:27-33</a>; <a href='B:290 23:1-10'>Ис 23:1-10</a>; <a href='B:290 40:24'>Ис 40:24</a>; <a href='B:290 41:11-12,25'>Ис 41:11-12,25</a>; <a href='B:290 43:13-15'>Ис 43:13-15</a> и пр.).<p/><i>Соберитесь и придите, приблизьтесь все, уцелевшие из народов...</i> Обращение это тождественно по смыслу с подобными же раннейшими (<a href='B:290 41:1'>Ис 41:1</a> и <a href='B:290 43:9'>Ис 43:9</a>). Нового здесь только то, что оно направлено не ко всем язычникам, а к "уцелевшим" из них, очевидно, к уцелевшим до будущего пророчественного момента - пришествия Мессии.<p/>"Пророчество видит то время, когда уже сокрушены растленные монархии Семито-Кушитов и когда с ними вместе пала и растлевающая религиозная система, обратившая людей в существа с исключительно животными инстинктами. Уцелевшие народы, суть те, которые промыслом Божиим подверглись воздействию живущих среди них (<a href='B:120 17:6'>4Цар 17:6</a>; <a href='B:120 24:15-16'>4Цар 24:15-16</a>) пленных израильтян, которые в свою очередь отрезвились в плену и никогда больше не возвращались к идолопоклонству" (Властов, V, 231).<p/><i>Невежды те, которые носят деревянного своего идола... который не спасет...</i> Обличение идолопоклонства, близко напоминающее сказанное по этому поводу выше (<a href='B:290 40:18-20'>Ис 40:18-20</a>; <a href='B:290 41:7'>Ис 41:7</a> и <a href='B:290 44:9'>Ис 44:9</a>). О том, что ассиро-вавилонские язычники устраивали торжественные религиозные процессии с перенесением различных иноземных богов, свидетельствуют древние рисунки на современных раскопках, описанные еще Лейярдом и Раулинсоном (The pulp. Commentary - 177).