<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div>Образ Божий не запечатлен в золоте, но отражается в людях. Монета кесаря - золото, а Божья - человек. Кесарь виден на своих монетах, Бог же узнается через людей. Итак, отдавайте кесарю ваше состояние, но оставляйте Богу невинность вашей совести, где человек созерцает Бога. Изображение кесаря произвела рука мастера, она же и надпись оставила, которая способна исчезать. А вот Божий образ в человеке начертан Божественной рукой в десяти живых изречениях. В каких же? В пяти плотских и пяти духовных <a href="#657283_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, через которые мы видим и понимаем, что полезно человеку как образу Божьему.<br />Итак, будем же всегда возвращать Богу образ Его незапятнанным - не исполненным чванливой гордостью, не испорченным недоброжелательностью гнева, не подожженным вспышками жадности, не отданным соблазнам обжорства, не зараженным двуличием лицемерия, не испачканным мерзостью роскоши, не страдающим легкомысленным самомнением, не подверженным безумию пристрастия к вину, не отверженным при разладе во взаимной любви, не пораженным язвой клеветы, не вовлеченным в тщетность болтовни. Напротив, будем возвращать его чистым - от любви, несомненным - от веры и надежды, окрепшим - от добродетельного терпения, мирным - от смирения, прекрасным - от целомудрия, трезвым - от воздержания, счастливым - от безмятежности, обильным - от гостеприимства. И вот такими надписями Бог снабдил Свои монеты не с помощью ударов молота и наковальни, но Своим изначальным волением. Кесарю потребно его изображение на каждой монете, Бог же избрал человека, которого Сам сотворил, чтобы он отражал Его славу.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="657283_1" class="note-item" href="#657283_1">1</a> Если природа человека интерпретируется на основе платоновского дуализма, то понимаемое (духовное) соотносится с чувственным (телесным), а, следовательно, пять духовных способностей с пятью телесными чувствами. Проблема духовных способностей широко обсуждалась в мистической доктрине Оригена.<br /><br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> PG 56:867-68</i><br /></div></div></p>