<div><p ><div>Что же скажет еще еретик о Боге непокорном и о соделавшемся за нас грехом? Ибо написано: <b>егда покорит ему всяческая, тогда и сам Сын покорится Покорившему Ему всяческая</b>. Не приходишь ли в страх, человек, что Бог наименован непокорным? Ибо твою непокорность признает собственной Своей, и пока ты противоборствуешь добродетели, Себя именует непокорным. Так некогда сказал о Себе, что Он и гоним. Ибо говорит: <i>Савле, Савле, что Мя гониши</i>? (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он упал на землю и услышал голос, говорящий ему: Савл, Савл! что ты гонишь Меня?</span></span>Деян. 9:4</a>) — когда Савл спешил в Дамаск с намерением заключить в узы учеников Христовых. И еще именует Себя нагим, как скоро наготует один кто-нибудь из братий. Ибо говорит: <i>наг бех, и одеясте Мя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> был наг, и вы одели Меня; был болен, и вы посетили Меня; в темнице был, и вы пришли ко Мне.</span></span>Мф. 25:36</a>). И когда кто в темнице, о Себе говорит, что Сам Он заключен. Ибо Сам грехи наши подъял и болезни понес; одна же из наших немощей есть и непокорность, потому ее и понес. Посему и встречающиеся с нами несчастья Себе присвояет Господь, по общению с нами приемля на Себя наши страдания.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Догматические письма"<br />Письмо 8. К кесарийским монахам</i><br /></span></div><br />***<br /> Если Сын по Божеству покоряется Отцу, то покорился бы Ему от начала, как от начала был Богом. Если же в начале не покорился, но покорится впоследствии, то по человечеству — за нас, а не по Божеству — за Себя.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i> Опровержение на защитительную речь злочестивого Евномия<br /></i><br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=15&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=530&c=15&v=58">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>