<div><p ><div><b>Псалом Давиду, исхода Скинии.</b><br /> <br /> <br /> <br />И сего надписания не нашел я в Екзаплах, но оно есть в некоторых списках. На основании же онаго некоторые из писателей заключали, что блаженный Давид изрек псалом сей, когда переносил кивот. Но подобной мысли вовсе не заключается в изречениях псалма; потому что псалом предвещает нечто иное. Содержит же в себе два совокупно пророчества, из которых одно применимо к царю Езекии, а другое к общему нашему Царю, который, разсеяв идольскую прелесть, просветил вселенную лучами Боговедения. И я скажу кратко о пророчестве, относящемся к Езекии, и пространнее о пророчестве нас касающемся, как более требующем нашего внимания. Чудный Езекия, одержав верх над Сириянами, и обрадованный необычайностию победы, дает повеление, чтобы народ воздал за сие Богу жертвами, принес Ему песнопения и славословие, и совершил служение по закону во дворе Его святом; потому что храм для многих был недоступен, и вход в него дозволялся только священникам. Потом объясняет причину сего, указуя на поражение Богом Ассириян, упоминая вместе о громе и молнии, и множество врагов в переносном смысле именуя множеством вод. После сего называет их еще кедрами, давая тем видеть их гордость и многочисленность; и говорит, что они сокрушены, а возлюбленный народ уподобился сыну единорога, как поклоняющийся единому Богу, и Им разсыпавший многия тьмы наступавших неприятелей. При сем внушает, что врагов, подобно пламени, Бог пресек и разсеял, поколебал дружину неведующую Бога, и место, по множеству ополчившихся на нем уподоблявшееся дубраве, очистил от расположившихся там станом, а нас, которые предавались боязливости еленей, укрепил и сделал, что не в бегство обратились мы, но устояли на месте. Посему-то справедливость требует, чтобы мы притекли во храм, и в песнопениях возблагодарили Бога; потому что, освободив нас от врагов, дает нам возможность, и то, что вне оград разорено врагами и как бы смыто потопом, вновь соорудить и заселить. Ибо удобно исправим все, имея вечнаго Царя, Который дал нам победу, даровал и мир. Итак, что настоящий псалом изречен о блаженном Езекии, сие ясно дает нам видеть истолкование онаго. Поелику же ветхий завет есть образ новаго; то, сличив тело с тению, покажем их сходство. Там царь благочестивый; а здесь Учитель благочестия Христос: там народ покорный царю, а здесь народ спасаемый Христом; там брань воздвигнутая Ассириянами и их погибель, а здесь востание демонов и их сокрушение. Посему-то благодать Духа дает повеление, чтобы священные Апостолы проповедали язычникам спасение, и уверовавших привели к Богу. Ибо сынами Божиими называет Пророк Апостолов, как нареченных братиями Христовыми. Сказано: <i>скажите братии Моей, что предварю вас в Галилеи</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Тогда говорит им Иисус: не бойтесь; пойдите, возвестите братьям Моим, чтобы шли в Галилею, и там они увидят Меня.</span></span>Мф. 28:10</a>); а сынами овними названы уверовавшие из язычников, как родившиеся от отцев, не имеющих разума.<br /> <br /><b>Принесите Господеви, сынове Божии, принесите Господеви сыны овни, принесите Господеви славу и честь: Принесите Господеви славу имени Его: поклонитеся Господеви во дворе святем Его.</b><br /> <br /> <br /> <br />Вы, говорит Пророк, уверовавшие в божественную проповедь и нареченные сынами Божиими, со всем усердием пронесите повсюду божественную проповедь, воспитанных в неразумии соделайте разумными, и их первых принесите в дар Богу. Потом чрез них воздайте чествование и возгласите песнопения в домах Божиих, прославляя Благодетеля. Сие сходно с тем, что и Спаситель сказал священным Апостолам: <i>шедше научите вся языки, крестяще их во имя Отца и Сына и Святаго Духа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа,</span></span>Мф. 28:19</a>). Ибо и псалом, в след за сказанным выше, упомянул о священных водах.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=27&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=28&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>