<p ><div>Симмах перевел: не <i>стрясающаго</i>, но <i>пораждающаго</i>; а Акила - <i>болезнующаго родами</i>. О сей же пустыне предвозвещает и Исаия, говоря: <i>радуйся пустыня жаждущая, да веселится пустыня, и да цветет яко крин</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=35&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Возвеселится пустыня и сухая земля, и возрадуется страна необитаемая и расцветет как нарцисс;</span></span>Ис. 35:1</a>). Пустынею же называет Пророк язычников, как лишенных древле ведения о Боге. И о них-то божественный Исаия сказал, что процветут, а блаженный Давид, что поболят и родят. Подобно же сему сказанное у Исаии в другом месте: <i>возвеселися неплоды нераждающая, возгласи и возопий не чревоболевшая, яко многа чада пустыя паче, нежели имущия мужа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=54&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Возвеселись, неплодная, нерождающая; воскликни и возгласи, немучившаяся родами; потому что у оставленной гораздо более детей, нежели у имеющей мужа, говорит Господь.</span></span>Ис. 54:1</a>). Сию же пустыню стрясаюший Владыка (стрясение означает пришествие Божие) уготовит к рождению спасения, согласно с пророчеством, вещающим: <i>страха ради Твоего, Господи, во чреве прияхом, и поболехом, и родихом Дух спасения Твоего, егоже</i> сотворил еси <i>на земли</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Были беременны, мучились, - и рождали как бы ветер; спасения не доставили земле, и прочие жители вселенной не пали.</span></span>Ис. 26:18</a>). Посему-то называет Пророк пустыню Каддийскою, то есть, святою; потому что сие значит в переводе слово Кадис.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=28&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=28&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
