<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div>Различают видения и откровения тем, что первые сопровождаются экстатическим состоянием видящаго, последние же могут происходить в спокойном состоянии духа и тела. На основании разсказываемаго в этой главе откровения, в древности составлен был Апокалипсис Павла, но подложность его признаваема была всеми.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Конечно самохваление не пользует душе человека, ибо оно есть плод гордости. Но когда не пользует, то почему Павел хвалился, описуя подвиги, видения и откровения свои; хваление сие бывает неодинаково, как и молитва, милостыня и пост. Ежели я молюсь, или подаю милостыню, или пощусь по любви к Богу, то молитва, милостыня и пост пользуют душе моей. Ежели же сии дела творю для того, чтобы прославиться мне от человек, то никакой от оных не получаю пользы. Сему явственно научил единородный Сын Божий, когда говорил о милостыне, молитве и посте, То же самое прилично сказать и о хвалении оном (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Итак, когда творишь милостыню, не труби перед собою, как делают лицемеры в синагогах и на улицах, чтобы прославляли их люди. Истинно говорю вам: они уже получают награду свою.</span></span>Мф. 6:2</a>, 5, 16). Кто хвалится чем-либо для того, чтобы прославиться от человек, тому хваление не пользует, ибо таковое хваление есть славолюбие и гордость. О сем-то хвалении говорил Павел: «<b>похвалитися же не пользует ми</b>». Но кто хвалится, да пользу принесет ближнему своему, тому хваление пользует, ибо оно не иное что есть, как любовь к ближнему. Таковое хваление было Павлово, любовь то есть было оно к ближнему. Лжеапостолы тмочисленные соплетая на Павла обвинения, тем уменьшали силу Евангельской истины, проповедуемой им. Почему он, повествуя о подвигах, видениях и откровениях своих, уничтожал клеветы на него соплетаемые, приумножал уважение к Евангельской проповеди, и врачуя заблуждение растленных лжеапостолами, утверждал в сердцах их слово истины. Но как тогда, так и ныне, и даже до скончания века пользу будут получать все благочестивые, слушая великие деяния и Божественные дарования Павловы. Виждь при сем, что рекши «прииду бо в видения и откровения Господня», тем он показал, что не одно только оное видение и откровение видел, о котором писал, но и другие многие, как то подтвердил он и сам словом: «<i>и за премногая откровения</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И чтобы я не превозносился чрезвычайностью откровений, дано мне жало в плоть, ангел сатаны, удручать меня, чтобы я не превозносился.</span></span>2 Кор. 12:7</a>; Феофил. там же). Откровение же есть большее нечто, нежели видение. В видении видят святые представляющееся только им: или, например, ветхаго денми на престоле седящаго, как видел пророк Даниил (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=7&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Видел я, наконец, что поставлены были престолы, и воссел Ветхий днями; одеяние на Нем было бело, как снег, и волосы главы Его - как чистая волна; престол Его - как пламя огня, колеса Его - пылающий огонь.</span></span>Дан. 7:9</a>), или «<i>небеса отверзста, и сына человеча одесную стояща Бога</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=56"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">56</span> и сказал: вот, я вижу небеса отверстые и Сына Человеческого, стоящего одесную Бога.</span></span>Деян. 7:56</a>), как видел первомученик Стефан, и другое сим подобное: а в откровении не только видят представляющееся, но и познают неведомое. Таковое было откровение, которое видел Исаия «<i>в лето, в неже умре Озиа царь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В год смерти царя Озии видел я Господа, сидящего на престоле высоком и превознесенном, и края риз Его наполняли весь храм.</span></span>Ис. 6:1</a>). Ибо чрез оное познал Пророк таинство Божиего воплощения, и оставление грехов, которое мы получаем чрез причащение Божественной Евхаристии. Таково и откровение, которое видел Евангелист Иоанн «<i>в день недельный, чрез которое познал предбудущее</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Я был в духе в день воскресный, и слышал позади себя громкий голос, как бы трубный, который говорил: Я есмь Альфа и Омега, Первый и Последний;</span></span>Откр. 1:10</a>). Откровение посему и то, что повествуется Павлом, поелику он чрез то «<i>слыша неизреченныя глаголы, ихже не лет есть человеку глаголати</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> что он был восхищен в рай и слышал неизреченные слова, которых человеку нельзя пересказать.</span></span>2 Кор. 12:4</a>). Начинает же он о сем откровении своем повествовать таким образом:<br /></div></p></div>