<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Вем человека о Христе.</b> Из такого указания на откровение, как на чуждое, можно видеть, что Павел неохотно говорил о своём видении; но что это видение его, а не чужое, это открывается из контекста и яснее всего из стиха <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И чтобы я не превозносился чрезвычайностью откровений, дано мне жало в плоть, ангел сатаны, удручать меня, чтобы я не превозносился.</span></span>2 Кор. 12:7</a>. <br /><b>Прежде лет четыренадесяти.</b> Точное определение числа лет, протекших от видения до разсказа о нём показывает, какое глубокое впечатление произвело оно на Апостола и какое важное значение он ему придавал. Но определить с точностью время и обстоятельства, когда совершилось это видение, трудно. Считая 14-ть лет назад от времени написания Послания, мы придём к 44-му году — то есть оно могло случиться тогда, когда Апостол прибыл в Иерусалим со сбором милостыни из Антиохии. Подобныя экстатическия состояния часто повторялись с Апостолом. Так, он сам разсказывает, что в одно время, молясь в храме Иерусалимском, он пришел в изступление и получил откровение от Господа (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=22&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Когда же я возвратился в Иерусалим и молился в храме, пришел я в исступление,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и увидел Его, и Он сказал мне: поспеши и выйди скорее из Иерусалима, потому что <i>здесь</i> не примут твоего свидетельства о Мне.</span></span>Деян. 22:17-18</a>). Такое же изступление могло быть и упомянуто здесь. Но каково было в то время состояние Апостола, он сам не может определить: аще в теле, не вем, аще ли кроме тела, не вем — то есть одна ли душа его была восхищена на Небо, а тело оставалось спящим, или с телом он был удостоен этого восхищения. Само восхищение указывает на невольное, несвободное состояние Павла, а вознесение до третъяго Неба — на его удаление от всего земного, обыкновеннаго и человеческаго.<br />В Священном Писании обыкновенно различаются Небо видимое — твердь, или воздух, по которому летают птицы и плавают облака; Небо звездное — то безвоздушное пространство, в котором сияют светила и которое называется безпредельным, и Небо Небесех — невидимое или духовное Небо, в котором обитают безплотные духи и где Престол Самого Бога. На это высочайшее Небо и был восхищен Павел. Поскольку оно предназначено для жизни блаженных духов и душ, как некогда был назначен Рай земной, то это Небо ещё называется Раем.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Павел восхищен был до третияго небесе, он восхищен был в рай, слышал неизреченные глаголы, как подтверждают то прежде реченные им словеса: «<i>похвалитися же не пользует ми: приду бо в видения и откровения Господня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не полезно хвалиться мне, ибо я приду к видениям и откровениям Господним.</span></span>2 Кор. 12:1</a>). Преобратил же он слово на третье лице, как бы другой был некто оный восхищенный, для того, чтобы слово его ни следов не имело гордости. «<b>Вем</b>», говорит, «<b>человека о Христе</b>», то есть, человека верующего во Христа, или человека, который силою Христовою восхищен был до третияго небесе. А сказав, что прежде лет четыренадесяти видел такового человека восхищенного, тем показал, что он четыренадесять лет молчал о сем откровении, тогда же только открыл оное, когда познал, что чрез оное может освободить верных от заблуждения лжеапостолов. Заметь при сем, что Божественное Писание три сказует быть неба: одно небо, в котором летают птицы, ибо говорит: «<i>птицы небесныя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=8&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> птиц небесных и рыб морских, все, преходящее морскими стезями.</span></span>Пс. 8:9</a>): сие же небо есть воздух, или так называемая атмосфера: другое небо, называемое твердь. Ибо и твердь нарек Бог небом. «<i>И нарече</i>», глаголет Писание, «<i>Бог твердь небо</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал Бог: да будет твердь посреди воды, и да отделяет она воду от воды. [И стало так.]</span></span>Быт. 1:6</a>, 8): и третье небо, которое есть небо небесе, в коем живет Бог, как свидетельствует Давид, глаголя: «<i>пойте Богу возшедшему на небо небесе на востоки. Небо небесе Господеви: землю же даде сыновом человеческим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=33&e=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Царства земные! пойте Богу, воспевайте Господа,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> шествующего на небесах небес от века. Вот, Он дает гласу Своему глас силы.</span></span>Пс. 67:33-34</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=113&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Небо - небо Господу, а землю Он дал сынам человеческим.</span></span>Пс. 113:24</a>). Хотя же сие, «<b>до третияго небесе</b>», значит по знаменованию речений, что Павел не взошел в третье небо, но стал в предместиях третьего неба: но поелику ниже говорит, что восхищен был в рай, то есть в место Божией славы, то вероятно, что и сие, «<b>до третияго небесе</b>», тоже означает место. Восхищен же, рек, а не взыде, для того, чтобы открыть и поспешность и дивность восхождения на толикую высоту. Но «<b>в теле ли</b>», то есть, душа с телом ли его восхищена, или «<b>кроме тела</b>», то есть, единая ли душа, а тело осталось на земле? Поелику Павел исповедал, что ни он того не знает, но един токмо Бог сие весть, то как мы можем сие познать? Следовательно излишне сие испытывать. Ведаем же мы только то, что всемогущему Богу возможно равно и то и другое.<br /></div></p></div>