<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>О таковем похвалюся,</b> то есть о человеке во Христе (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Знаю человека во Христе, который назад тому четырнадцать лет (в теле ли - не знаю, вне ли тела - не знаю: Бог знает) восхищен был до третьего неба.</span></span>2 Кор. 12:2</a>). Апостол как бы раздвояет себя и различает в себе человека высшаго, духовнаго, и человека обыкновеннаго, плотскаго. Он хвалится только тем духовным, исполненным благодати человеком, а собою лично не хвалится, разве только немощами своими; то есть, разве только тем, что он при всех недостатках своих удостаивается таких видений и с помощью благодати совершает такия дела. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>О таковом человеке, говорит, сподобившемся взыти до третияго небесе, и внити в рай, и слышати неизреченны глаголы, о таковом я похвалюсь. Но другой получил благодать сию, а он мог ли тем хвалиться? Какая сему причина? И сие показывает, что он, а не другой кто сподобился таковых великих даров Божиих, коими он хотел хвалиться. Но смиренномудрствуя, преблаженный Апостол обратил слово на другое лице. Ибо великую конечно похвальбу и гордость показывало бы слово его, ежели бы он говорил так: аз восхищен бых до третияго небесе, аз восхищен бых в рай, и слышах неизреченны глаголы, чем и хвалюсь. Для сего убо обратив слово на третье лице, сокрушил силу похвальбы и возношения, как и наперсный Иоанн, когда рек: «<i>обращся же Петр виде ученика, егоже любляше Иисус, во след идуща, иже и возлеже на вечери на перси его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=21&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Петр же, обратившись, видит идущего за ним ученика, которого любил Иисус и который на вечери, приклонившись к груди Его, сказал: Господи! кто предаст Тебя?</span></span>Ин. 21:20</a>). Но почему говорит, что о себе не похвалится, а разве о немощах своих? «<b>О себе же не похвалюся, токмо о немощех моих</b>». Какие суть немощи, коими хвалиться хочет? И почему имел хвалиться ими? Немощи суть бессилия человеческого естества. Ибо бессильно естество человеческое к великим делам добродетели, и ничего доброго не может творить без помощи Божией. «<i>Без Мене не можете творити ничесоже</i>». Для чего убо хотел он хвалиться оными, тому причину открыл в следующих словах: «<i>сладце убо похвалюся паче в немощех моих, да вселится в мя сила Христова</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но <i>Господь</i> сказал мне: "довольно для тебя благодати Моей, ибо сила Моя совершается в немощи". И потому я гораздо охотнее буду хвалиться своими немощами, чтобы обитала во мне сила Христова.</span></span>2 Кор. 12:9</a>). К тому, который смиренномудренно хвалясь, проповедует бессилие и немощь свою, приходит сила Христова, и в нем живя, соделывает чрез него великие и дивные дела. Для сего убо Павел хочет хвалиться немощами естества, сиречь, да вселится в него сила Иисус Христова.<br /></div></p></div>