<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1013">Антоний Сурожский митр.</a><div>В какой немощи? Неужели в нашей лени, в нашей косности, в нашей трусости, в нашем унынии? Конечно, нет! В немощи ребенка, который с полным доверием себя отдает в руки матери, в кажущейся немощи человека, готового исполнить любой совет того, кому он верит до конца. В немощи, как бы хрупкости, слабости, какую мы видим, например, в перчатке хирурга. Она такая хрупкая, такая тонкая, но потому что она такова, хирург может своей рукой в перчатке чудеса творить. <br />Или другой пример: парус — самая хрупкая, самая уязвимая часть корабля, а вместе с этим поверни этот парус так, чтобы ветер его наполнил, и этот хрупкий парус понесет весь корабль через море-океан.<br />Вот о какой немощи говорится, или, если хотите, о какой прозрачности. Вот чего мы должны искать. И апостол Павел, поняв это, говорит: И потому я… буду хвалиться своими немощами, чтобы обитала во мне сила Христова. И в другом месте, уже на основании опыта целой жизни, он говорит: <i>Все могу в укрепляющем меня Иисусе Христе </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Все могу в укрепляющем меня Иисусе Христе.</span></span>Флп. 4:13</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div> <b> Довлеет ти благодать моя.</b> Чтобы кому-нибудь не показалось странным, что Апостол Павел, хвалящийся своими многочисленными откровениями и восхищением даже на Небо, как бы забывает о своих частых недугах и недостатках, столь известных его читателям, Апостол раскрывает тайную причину оставления при нём его немощей. Он говорит, что когда он молился Господу об удалении от него пакостника плоти (то есть немощей его), то Господь в успокоение его сказал, что ему достаточно силы Господней, ибо она совершается в немощи человеческой. Действительно, немощи не препятствуют ему быть тем и таким Апостолом, каким предназначил его быть избравший его Христос.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1140">Иов (Гумеров) иером.</a><div>Как правильно понять смысл слов <b>«сила Моя совершается в немощи»</b>?<br />В Послании к коринфянам св. апостол Павел говорит об откровении, которого он сподобился: <i>был восхищен в рай и слышал неизреченные слова, которых человеку нельзя пересказать</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> что он был восхищен в рай и слышал неизреченные слова, которых человеку нельзя пересказать.</span></span>2 Кор. 12:4</a>). После рассказа о восхищении его до третьего неба апостол пишет: <i> И чтобы я не превозносился чрезвычайностью откровений, дано мне жало в плоть, ангел сатаны, удручать меня, чтобы я не превозносился</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И чтобы я не превозносился чрезвычайностью откровений, дано мне жало в плоть, ангел сатаны, удручать меня, чтобы я не превозносился.</span></span>2 Кор. 12:7</a>). В чем именно состояла телесная болезнь первоверхоного апостола, мы не знаем. Древние христианские писатели высказывали разные мнения. Тертуллиан говорит о болезни ушей. Блаженный Иероним говорит о головной боли. Некоторые экзегеты на основе <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Как вы были блаженны! Свидетельствую о вас, что, если бы возможно было, вы исторгли бы очи свои и отдали мне.</span></span>Гал. 4:15</a> имеют ввиду болезнь глаз. Сам апостол молил Господа трижды, чтобы Он удалил этот недуг. На эти моления Господь сказал приведенные выше слова: <b>«довольно для тебя благодати Моей, ибо сила Моя совершается в немощи»</b>. Испытывая собственную немощь, человек полнее чувствует и осознает в себе силу Божию, входящую в него, как дар свыше. Эта сила давала возможность св. апостолу совершать великие миссионерские труды.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div>А по самой истине Бог никогда не отказывает молящимся и ежели по-видимому не исполняет нашей молитвы, то дает нам более, нежели чего мы просим. Так св. апостол просил, чтобы от него отступил ангел сатанин, искушающий его, - Господь не исполнил этой молитвы, но зато дал апостолу силу благодати, которая укрепляла его против всех искушений. <b>Довлеет ти благодать Моя, Сила Моя в немощи совершается.</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>На <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Боже мой! Боже мой! [внемли мне] для чего Ты оставил меня? Далеки от спасения моего слова вопля моего.</span></span>Пс. 21:2</a></div></div></p>