<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1027">Димитрий Ростовский свт.</a><div>Не радуйся падению ближнего, а, напротив, плачь и рыдай, считая его падение как бы своим, потому что нам заповедано – любить ближнего, как себя. «<b>Если падет враг твой, не обрадуйся о нем, ниже о соблазнении его... возносися</b>», – говорит Соломон. Не утешайся согрешением другого – да не порадуются бесы и люди о твоем, ибо не велика радость о согрешении, но – напротив – печаль и боязнь за себя. Одни только бесы радуются о погибели грешных, ибо и сами совершенно погибли. Человек же должен радоваться о спасении человеческом – да и сам получит спасение и обрящет милость у Бога ныне и в день суда, аминь.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > Человек, не радуйся падению твоего [врага]. Он брат тебе — и пусть не торжествует твое сердце, если он погибнет. Бог сотворил его для жизни, а потому и не радуется [Бог] его гибели. И ты не радуйся тому, что огорчает Бога. Если гибнет человек, потерю терпит Бог; неужели ты радуешься ущербу Творца своего и Родителя? [Прилично ли] тебе веселье, когда плачут Ангелы?<br /> Если падает твой враг, молись о нем Богу, чтобы Бог спас его; и благодари Бога за то, что не пал [так] ты. Вы из одного и того же материала: и ты, и он — как два кувшина, вышедшие из рук гончара. Если один кувшин разбился, прилично ли другому смеяться и ликовать? Вот маленький камешек, расколовший тот кувшин, ждет не дождется чьей-то руки, чтобы взяла она его и разбила и этот. Оба кувшина сделаны из одной глины, а маленький камешек может разбить сотню [таких] сосудов.<br />Если одна овца потерялась, подобает ли радоваться остальному стаду? Нет, ни в коем случае. Ведь пастырь оставляет стадо и, озабоченный, идет искать заблудшую овцу. Потеря пастыря — изъян всему стаду. Посему не веселись, если враг твой упал, ведь и Пастырь твой и его, Господь Иисус Христос, не радуется его падению.<br /> О Господи Иисусе Христе, Пастырь Добрый, изринь злорадство из сердец наших и вместо него всади в сердца наши сострадание и братолюбие. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 7 июля (24 июня)</div></p></div></p></div>