<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Отвергнув тяжкий недуг властолюбия, научает затем, каким образом можно избежать его, именно подчинением, т.е. смирением. Далее говорит также о награде за превозношение и смирение, чтобы первое бросили, а второе приняли.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div> Больший изъ васъ - чем великий, чем больший? - Богочеловеком. В чем величие Богочеловека? В смиренном служении людям, всем людям. «<i>Я посреди васъ, какъ служащiй</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Ибо кто больше: возлежащий, или служащий? не возлежащий ли? А Я посреди вас, как служащий.</span></span>Лк. 22:27</a>). В этом вся евангельская социология. Больший тем больший, что смиренно служит всем; меньший большего это тот, кто служит меньшему числу людей; малый - тот, кто служит только близким родственникам, а самый меньший - тот, кто не служит никому, кроме самого себя. Вот шкала величины людей. И еще: малый, малюсенький, самый маленький тот, кто требует, чтобы другие ему служили. Все такие - нехристова духа. Они в действительности и не знают, что есть главная, творческая, синтетическая, взаимосвязующая сила общества человеческого. Как не знают они, что такое человек, так не знают, и что такое общество. На самом деле, смирение - это основа и человека, и общества. Когда человек евангельски познает и измерит себя, тогда он бесконечно смиряется перед Богом Творцом и Жизнодавцем, Душедавцем и Телодавцем, Вседавцем. Он всем существом чувствует и знает: от Бога идет все прочное, бессмертное, вечное, ценное, богочеловеческое. Поэтому ему никогда не достаточно смиряться перед Богом. Он всегда искренно считает, что он недостаточно смирен перед Господом. Поэтому он постоянно унижаетъ себя и перед Богом, и перед людьми, и перед всеми тварями Божиими. Но, унижая себя, смиренный человек возвышаетъ себя в бессмертную и вечную Жизнь, в бессмертную и вечную Истину, в бессмертное и вечное Царство небесное.<br />Насупротив смиренного человека стоит горделивец. Гордость? Чем же человек имеет право гордиться? Что он имеет, чего не получил: душа ли это, или сердце, или глаза, или совесть, или сознание, или ум, или разум, или тело, или чувства, или красота? Гордость - это самая разрушительная сила в человеческом мире: она разрушает и человека, и общество. На самом деле, ничто так не принижает и не уничтожает человека, как гордость. Она в основном есть сердце каждого греха, каждого порока, каждого падения, каждой гибели. Как смирение приводит ко всякой добродетели, так гордость ведет ко всякому пороку. Нет греха, которому гордость не была бы матерью, ни добродетели, которой не было бы матерью смирение.</div></p>