<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Форма суда совершенна. Чувство и понимание справедливости даны каждому из нас природой, так чтобы чем больше справедливость познавалась, тем меньше было бы нужды избавляться от несправедливости. Народ закона убил всех пророков. Ненависть этого народа происходила от суровости, с какой пророки во весь голос порицали кражи, убийства, прелюбодейства и святотатства людей. И более того, пророки объявили иудеев недостойными Царства Небесного и учили, что язычники станут наследниками завета Божьего, – за это народ своих пророков подверг самым разным издевательствам. Однако потомки отрешились от деяний своих отцов, став почитать книги пророков, украшать их памятники, восстанавливать их гробницы, свидетельствуя через такое внимание о том, что они не повинны в преступлениях своих отцов.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Евангелие от Матфея 24.8</i><br /><i>SC 258:174.</i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Тем, что признаете убийство, совершенное отцами вашими, а также тем, что подражаете ему, вы свидетельствуете, что вы сыны тех, которые убили пророков. Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> сим вы свидетельствуете о делах отцов ваших и соглашаетесь с ними, ибо они избили пророков, а вы строите им гробницы.</span></span>Лк. 11:48</a>) прибавил: и соблаговолите делом отец ваших, т.е. некоторым образом одобряете это, потому что, устраивая великолепные гробницы убитым, вы открыто свидетельствуете о дерзости убийц, что свойственно похваляющим и одобряющим эту дерзость. Могло бы показаться, что вы из уважения к убитым украшаете гробницы их и говорите вышеприведенные слова для обличения своих отцов, если бы вы не подражали убийству их.</div></p></div>