<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div>Змеи из всех животных наиболее хитры, и хитрость их не добром обращается, а злом: они все время высматривают, кого бы ужалить, а ужалив, как бы скрыться. Так и все лицемеры из людей – самые хитрые: живя будто бы в простоте, они все время замышляют, как бы кого ранить, а ранив, продолжать вести себя так, как будто никому ничем не повредили.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Анонимный комментарий 45</i><br /><i>PG 56:889. </i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Змиями назвал их, как злых коварных и вредных, а порождениями ехидн, как подобных отцам своим в том, что имеют такой же яд злобы и склонность к убийству. Порождениями ехидны назвал их Иоанн Креститель в третьей главе, но в ином смысле. Судом геенны называет осуждение и наказание в геенне, или – ниспосылающее в геенну.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Фарисейство всем существом исходит из ада, проходит через людей, чтобы их ввергнуть в ад. Фарисейскя деятельность, какова бы она ни была, или сколько, или где бы она ни была, уводит в ад, в огонь геенский. Ибо мысль, ощущение, философия, в которых нет Бога, разве может увести куда-либо, кроме ада? В рай не могут увести, ибо там все от Бога, и в Боге, и Божие. Поскольку фарисеи настолько уиничижают и обесценивают человеческую мысль, человеческое чувство, что сводят их на демонизм и геенство, Спаситель их беспощадно укоряет и обличает: <b>Змiи, порожденiя ехиднины! какъ убежите вы отъ осужденiя въ геенну</b>? (стих 33). Через каждую вашу мысль, и чувство, и дело обрушивается в ад по одной части вашей души, вашего существа. Хотя вы еще на земле, вы уже послали себя в ад, в геенну. Вы постоянно печете свое богообразное существо человеческое на огне богоборческих, демонских мыслей, чувств, дел. Водворите, закройте всю свою мысль в ее безбожие, – разве вы не в геенне огненной? разве вас там не печет эта мысль безбожная, это чувство безбожное, эта жизнь безбожная? Если вы не знали, что такое ад, теперь знайте: ад – это мысль без Бога, чувство без Бога, жизнь без Бога, мир без Бога, человек без Бога. А рай, что такое рай? Рай – это мысль в Боге, чувство в Боге, жизнь в Боге, мир в Боге, человек в Боге.</div></p>