<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div>Книга подобна хранилищу благодати. Ведь подобно тому, как в сокровищнице какого-нибудь богача всякий найдет, что пожелает, так и в этой книге всякая душа находит то, в чем нуждается. Что означают слова [Матфея]: "<b>Родословие Иисуса Христа, Сына Давидова, Сына Авраамова</b>? И как говорит пророк Исайя: <i>И род Его кто изъяснит?</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> От уз и суда Он был взят; но род Его кто изъяснит? ибо Он отторгнут от земли живых; за преступления народа Моего претерпел казнь.</span></span>Ис. 53:8</a>). Исайя провозглашает, что Божественное происхождение Христа неизъяснимо, а Матфей излагает Его происхождение по плоти.<br />***<br />Матфей не сказал: «Иисуса Христа, Сына Божия», но: <b>Сына Давидова, Сына Авраамова</b>. Но почему Иоанн в начале своего Евангелия сразу показал Его Божественную природу, говоря: <i>В начале было Слово, и Слово было у Бога</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог.</span></span>Ин. 1:1</a>)? Потому что Иоанн, находясь в изгнании среди язычников, написал Евангелие по-гречески ради язычников, которые не знали ни того, что у Бога есть Сын, ни того, как совершилось Его рождение; и поэтому особенно важно было сначала показать язычникам тайну Его воплощения, ибо они не знали, Кто Он. Стало быть, сначала необходимо было показать им, что Сын Божий есть Бог, а затем — что Он воплотился, ибо далее он говорит: <i>И Слово стало плотию, и обитало с нами</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как Единородного от Отца.</span></span>Ин. 1:14</a>). Матфей же написал Евангелие для иудеев на еврейском языке, как мы уже сказали выше, чтобы, читая, иудеи назидались в вере. Ведь иудеи всегда знали, что есть Сын Божий и каким образом Он — Сын Божий. Поэтому для них было важно изложить природу Его Божественности, Которую они сами прекрасно знали. Но почему же он сначала называет имя Давида, хотя Авраам предшествует во времени? Первое и простое объяснение таково: евангелист предполагал исчислить родословие Господа от Авраама, но если бы сначала он сказал, что Господь есть Сын Авраамов, а потом Давидов, то ему было бы необходимо вновь вернуться к Аврааму и называть его здесь дважды. Другое же объяснение таково, что достоинство царства больше, чем достоинство природы. Таким образом, хотя Авраам имеет преимущество по времени, Давид — по достоинству.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>PG 56:612; PG 56:612-613</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>То, что Матфей представил в списке царской родословной [Христа], Лука показал в [Его] священническом происхождении<a href="#650358_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>: каждый из них, один в первом, а другой во втором перечислении, обозначил принадлежность Господа соответственно к царскому и священническому колену. И порядок родства устанавливается верно, поскольку связь между этими двумя коленами, начавшаяся с брака Давида, подтверждается [продолжением] родословной от Салафииля к Зоровавелю. Итак, в то время как Матфей рассматривает происхождение [Господа] по отцовской линии начиная от Иуды, Лука говорит о том, что Он происходит через Нафана из рода Левия; и каждый по-своему показывает славу Господа нашего Иисуса Христа, Который есть вечный Царь и Священник; славу, [проявившуюся] также в Его происхождении по плоти из этих двух родов. Неважно, что рассматривается происхождение Иосифа, а не Марии, ибо это одно и то же колено, объединенное родственными связями. И Матфей, и Лука свидетельствуют об этом, когда перечисляют отцов скорее по их принадлежности к одному народу, чем к роду, поскольку колено, беря свое начало от одного человека, продолжает существование в семье, связанной единым порядком наследования и единым происхождением. Ведь Христос должен быть показан как Сын Давидов и Авраамов, поэтому [Евангелие] так и начинается: <b>Родословие Иисуса Христа, Сына Давидова, Сына Авраамова</b>; и не имеет значения, какое кто место занимает или в каком порядке перечисляется [в родословной], поскольку понятно, что [святое] семейство происходит из одного [корня]. Итак, если Иосиф и Мария принадлежат к одному колену, то, когда [евангелист] показывает, что Иосиф происходит из рода Авраама, мы научаемся, что Мария также принадлежит к этому роду. Этот порядок соблюдается в законе: если глава семьи умирает, не оставив сыновей, то самый старший из его братьев в этом роде должен взять себе его жену и возвратить рожденных сыновей в семью умершего; таким образом сохранится порядок наследования по первородству, поскольку они будут считаться отцами тех, кто родится после них, будь то по имени или по роду.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="650358_1" class="note-item" href="#650358_1">1</a> Расхождение в генеалогиях у Матфея и Луки представляло проблему для древних экзегетов. Иларий Пиктавийский объясняет это расхождение, выводя Иисуса, на основании Луки, из колена Левия, которое не имело своей территории и потому перемешалось с другими коленами. Таким образом, становится очевидным и царское происхождение (от Иуды), и священническое (от Левия).<br /><br /><br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Евангелие от Матфея 1.1<br />SC 254:90-92. </i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1428">III Вселенский Собор</a><div><p >test</p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1070">Хроматий Аквилейский еп.</a><div>Таким образом, святой Матфей начал писать Евангелие с такого вступления: <b>Книга родословия Иисуса Христа, сына Давидова, сына Авраамова. Авраам родил Исаака, Исаак родил Иакова</b>. И так далее по порядку. Матфей, как мы сказали, повествует о рождестве Господа по плоти и поэтому начинает ряд поколений от Авраама и выделяет род Иуды, пока не доходит до Иосифа и Марии. Но нужно тщательно исследовать, почему евангелист, начиная преемственность рода от Авраама и перечисляя по порядку все имена, назвал Христа, Господа нашего, только сыном Давида и сыном Авраама, говоря: <b>Книга родословия Иисуса Христа, сына Давидова, сына Авраамова</b>. Мы знаем, по крайней мере, что евангелисты сказали это в таком порядке не без причины. Каждый из них — и Авраам, и Давид — по обетованию Господа и знатности рода становится по плоти достойным родоначальником. Действительно, Аврааму, который через обрезание стал вождем иудейского рода, Господь обещал, что в семени его благословятся все народы, то есть во Христе, который воспринял тело из рода Авраама, как апостол объяснял галатам: <i>Аврааму даны были обетования и семени его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Но Аврааму даны были обетования и семени его. Не сказано: и потомкам, как бы о многих, но как об одном: и семени твоему, которое есть Христос.</span></span>Гал. 3:16</a>). Он не сказал «и семенам», будто о многих, но как об одном: «и семени твоему», которое есть Христос. Следовательно, как по плотскому обрезанию Авраам — первый в роде иудейском, так и Давид — первый в роде иудейском по царскому достоинству, потому что Бог обещал ему, что из плода чресел его родится вечный царь, Господь Иисус. Ибо Давид был первым царем из колена Иудина, из которого Сын Божий воспринял плоть. Поэтому не без основания Матфей счел нашего Господа Христа сыном Давида и Авраама, так как Иосиф и Мария происходят из рода Давидова, то есть царского рода; Давид же от Авраама, который по вере стал отцом народов и по плоти первым в роде иудейском.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Трактат на Евангелие от Матфея. <br />С1. 0218, 1.1; CCSL 9А:193. </i><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1107">Авва Дорофей прп.</a><div><p >test</p></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Под родством (<span class="greek">genesij</span>) здесь Иоанн Златоуст разумеет рождение, потому что слово <span class="greek">genesij</span> в общем смысле значит и рождение. А некоторые говорят, что как Христос, сверхъестественно родившийся от Девы, возобновил естественное рождение, так и евангелист возобновил естественное название рождения, называя им родство.<br />Имя Иисус – еврейское и значит <i>Спаситель. Той бо спасет,</i> говорит (Ангел), <i>люди Своя от грех их</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> родит же Сына, и наречешь Ему имя Иисус, ибо Он спасет людей Своих от грехов их.</span></span>Мф. 1:21</a>). А чтобы ты, при слове, обозначающем различное, не вводился в заблуждение, когда слышишь: Иисус, – так как был и другой Иисус – Навин, – то евангелист не сказал только: <i>Иисуса, но Иисуса Христа</i>, различая Этого от того. Но кто-нибудь может быть приведен в сомнение тем, что эта книга содержит не одно только рождение Иисуса Христа, но вообще Его жизнь и Домостроительство. Это сомнение мы разрешаем тем, что рождение есть глава всего Домостроительства и жизни, начало и корень нашего спасения. Возбуждает в нас великое удивление и стоит выше всякой надежды и ожидания то, что Бог становится человеком; когда же это совершилось, то все последующее идет естественно и само собою. Итак, от этой важнейшей части вся книга названа книгою родства. Таким же образом и Моисей первую свою книгу назвал книгою бытия неба и земли (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Вот происхождение неба и земли, при сотворении их, в то время, когда Господь Бог создал землю и небо,</span></span>Быт. 2:4</a>), хотя она говорит не только о небе и земле, но и о всех творениях.<br />Или: так как Христос родился и сверхъестественно, именно без семени и от Девы, – и по естеству, именно родился от Девы и питался сосцами, то посему евангелист сказал <i>родства</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Родословие Иисуса Христа, Сына Давидова, Сына Авраамова.</span></span>Мф. 1:1</a>), разумея то, что было сверхъестественно, а ниже говорит: <i>Иисус Христово рождество сице бе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Рождество Иисуса Христа было так: по обручении Матери Его Марии с Иосифом, прежде нежели сочетались они, оказалось, что Она имеет во чреве от Духа Святаго.</span></span>Мф. 1:18</a>), открывая то, что было естественно. А некоторые говорили, что родство Иисуса – это сошествие Его в мире, именно каким образом Он явился.<br /><b>Сына Давидова, сына Авраамля</b>.<br />Сыном Давида евангелист называет Христа, а сыном Авраама – самого Давида, возводя умы слушателей к воспоминанию обетовании. Некогда Бог обещал Аврааму и Давиду, что из семени их родится Христос, и так как слушателями, как мы выше сказали, были иудеи, то они знали эти обетования. Прежде евангелист поставил Давида, потому что он был у всех на устах, как великий пророк, как весьма славный царь и, притом, не слишком давно умерший. Авраам же хотя и был знаменит, как патриарх, но так как умер давно, не был в таком почтении. Хотя Бог дал обетование и тому и другому, но о том, как о древнем, молчали, а это, как новейшее, носилось у всех на устах. Посему и говорили: <i>не от семени ли Давидова и от Вифлеемския веси, идеже бе Давид, Христос приидет</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Не сказано ли в Писании, что Христос придет от семени Давидова и из Вифлеема, из того места, откуда был Давид?</span></span>Ин. 7:42</a>). Итак, никто не называл Его сыном Авраама, а все, сыном Давида. Посему начиная с того, что было известнее, восходит к тому, что было древнее.<br />Так как Матфей писал к тем, которые были от обрезания, то он не возводит родословную выше Авраама; а начав с него, он нисходит до Христа, показывая только, что Он родился от семени Авраама и Давида, согласно с обетованиями. И ничто так не утешало уверовавших из иудеев, как известие, что Христос родился из семени Авраама и Давида, потому что они всегда ожидали его оттуда. Лука, говоря чрез посредство Феофила всем верным, передает полное родословие. Он начинает снизу от Христа и восходит до Адама, чтобы показать, сколько поколений отделило нового Адама от ветхого и над сколькими поколениями господствовал грех. Посему различие доказываемых предметов произвело различие доказательств. Матфей, по необходимости сделав упоминание об Аврааме, от него обычным порядком нисходит до Христа, родословие которого пишет. Лука же, которому не было надобности упоминать об Аврааме, начиная по необходимости от Христа, восходит, – что было обычно у евреев, – и по этому восхождению составляет родословие.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br /><i>Толкование Евангелия от Матфея</i></div></div></p></div>