<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Глаголющим: се, Дева во чреве приимет...</b><br />Это место иудеи искажают, ссылаясь на некоторых переводчиков, писавших: <i>се отроковица</i> (<span class="greek">ηνεανις</span>). Против них скажем, что гораздо более доверия заслуживает то, что имеют Семьдесят Толковников, не только по числу и согласию, но и по времени. Они, как переводившие за сто или даже более лет до пришествия Христа, свободны от всякого подозрения; те же, которые написали: <i>се отроковица</i>, как переводившие после воплощения Христа, затемняли истину скорее из ненависти, как евреи. Впрочем, и имя отроковицы Писание ставит вместо девицы. Ибо говоря о девице, претерпевающей насилие, говорит: если будет кричать отроковица, т.е. дева (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=22&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> ибо он встретился с нею в поле, и <i>хотя</i> отроковица обрученная кричала, но некому было спасти ее.</span></span>Втор. 22:27</a>). Если, по их мнению, отроковица (<span class="greek">ηνεανις</span>) – есть замужняя женщина, то что странного, что замужняя зачала и рождает? Ведь пророк прежде сказал: <i>сего ради даст Господь Сам вам знамение</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак Сам Господь даст вам знамение: се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему: Еммануил.</span></span>Ис. 7:14</a>), потом прибавил: <i>се, Дева во чреве зачнет</i>. Знамение же есть то, что выше природы, а не то, что согласно с природою.<br /><b>И родит сына, и нарекут имя ему еммануил, еже есть сказаемо: с нами Бог</b>.<br />Нарекут имя: кто? Разумеется, все, которые уверуют в Него. Однако никто не назвал Его Еммануилом. По имени – никто, а на деле – все. Ибо верующие, что говорящий с ними есть Бог, когда веровали этому, соглашались, что <i>с нами Бог</i>, хотя и обращается между нами как человек. Это и значит Эммануил. Был также у пророков обычай часто употреблять вместо имен – будущие события. Так Бог повелел пророку, между прочим, назвать Сына: <i>скоро плени, нагло расхити</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=8&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и приступил я к пророчице, и она зачала и родила сына. И сказал мне Господь: нареки ему имя: Магер-шелал-хаш-баз,</span></span>Ис. 8:3</a>) не потому, что Он был назван так по имени, но потому, что тотчас прогнал дьявола и пленил – всех пленных, каких тот имел, и расхитил, т.е. отнял сосуды, бывшие вместилищем его лукавства, именно ростовщиков и блудниц, и разбойников, и всех уверовавших из язычников. И много такого найдем.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1078">Иннокентий Херсонский свт.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> А все сие произошло, да сбудется реченное Господом через пророка, который говорит:</span></span>Мф. 1:22</a></div></p></div>