<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div><b>Иессей родил Давида царя.</b> Поскольку Бог пребывает в роде праведников, то и род правителей благословится. Что еще мы можем добавить о Давиде к сказанному в книгах Царств? Посему, умолчав о прочем, скажем лишь одно: что Давид был прообразом Иисуса Христа. Ведь Давид в переводе значит «тот, кому достаточно руки» либо «возлюбленный», как и Христос. Он был отважным в битве, могущественным и возлюбленным у отца; и в делах, и в милосердии, и в своей кротости он был пророчеством о Христе. И что мне говорить о его праведных делах или о его неправедных устремлениях? Даже в самом худшем своем грехе<a href="#650350_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> он воплощал тайну Христа и Церкви. Как Давид, когда находился в радости на кровле своего дома, увидел, как купалась прекрасная видом Вирсавия, возжелал ее и взял, хотя она уже была супругой другого человека, хеттеянина<a href="#650350_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, так и Христос, пребывая в вышних и радуясь в Своей Божественности, увидел Церковь язычников, прекрасную сердцем, но отвратительную Ему в нечистотах ее заблуждений и слабую в добрых делах, ибо тогда она была еще супругой дьявола; Он увидел ее, возжелал и еще прежде взял.<br /><br /><b>Давид родил Соломона.</b> А Соломон переводится как «мирный». Он был назван мирным, потому что его царствование было мирным для всех окрестных народов: и для тех, с кем он имел мир, и для тех, кто выплачивал ему дань; так что с помощью разных народов он воздвиг храм Богу. Ибо он был прообразом нашего миротворца Христа, Который имел мирное Царство для всех народов, прибегающих к Нему с верой и платящих Ему духовную дань добрыми делами; так что Он воздвиг живой Храм Богу живому из камней живых, не только из иудеев, но и из всех языческих народов.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="650350_1" class="note-item" href="#650350_1">1</a> 2 Цар. 11<br /></li><li><a id="650350_2" class="note-item" href="#650350_2">2</a> Т.е. Урии хеттеянина см. <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=11&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И послал Давид разведать, кто эта женщина? И сказали ему: это Вирсавия, дочь Елиама, жена Урии Хеттеянина.</span></span>2 Цар. 11:3</a><br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>PG 56:620</div><br /></div></p>