<p ><div>Вопрос 15. Как должно разуметь сказанное: «<b>знамением... вострубите в воздвижение ваше. И егда соберете сонм вострубите, не в знамение</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=10&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> когда во второй раз затрубите тревогу, поднимутся станы, становящиеся к югу; [когда затрубите в третий раз тревогу, поднимутся станы, становящиеся к морю; когда в четвертый раз затрубите тревогу, поднимутся станы, становящиеся к северу;] тревогу пусть трубят при отправлении их в путь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> а когда надобно собрать собрание, трубите, но не тревогу;</span></span>Чис. 10:6-7</a>)?<br /><br />Всепремудрый Павел говорит: «<i>аще безвестен глас труба даст, кто уготовится на брань</i>?» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И если труба будет издавать неопределенный звук, кто станет готовиться к сражению?</span></span>1 Кор. 14:8</a>). Поэтому в трубном звуке была разность, и давал он знать, то остановку в пути, то отшествие в путь. Одна труба звуком своим призывала князей, а две и народ и князей. Трубить предоставлено было одним иереям, потому что труба означала Божие призвание. Сие и присовокупил Моисей: «<i>аще же изыдете на брань в земли вашей к супостатом супротивящимся вам, и вострубите и назнаменуйте трубами, и воспомянетеся пред Господем, и избавитеся от враг ваших. И во днех веселия вашего, и в праздницех ваших, и в новомесячиих ваших, вострубите трубами на всесожжения, и на жертвы всесожжений ваших, и будет вам воспоминание пред Богом вашим: Аз Господь Бог ваш</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=10&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и когда пойдете на войну в земле вашей против врага, наступающего на вас, трубите тревогу трубами, - и будете воспомянуты пред Господом, Богом вашим, и спасены будете от врагов ваших;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и в день веселия вашего, и в праздники ваши, и в новомесячия ваши трубите трубами при всесожжениях ваших и при мирных жертвах ваших, - и это будет напоминанием о вас пред Богом вашим. Я Господь, Бог ваш.</span></span>Чис. 10:9-10</a>). Поелику Бог, давая закон на горе Синае, поразил слух их сильным звуком труб: то всякий трубный звук напоминал им об оном Богоявлении. Почему блаженный Давид песненно изрек: «<i>вострубите в новомесячии трубою, в благознаменитый день праздника вашего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=80&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> трубите в новомесячие трубою, в определенное время, в день праздника нашего;</span></span>Пс. 80:4</a>). А сим и мы научаемся на всякое собрание созывать народ трубою, и не в знамение; потому что о божественных тайнах, по причине непосвященных, беседуем прикровенно; по удалении же таковых, которые сподобились тайноводства, тех учим ясно.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=9&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=40&c=10&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
