<div><p ><div>См. ст. 1<br />Тии Ваалом [1] требу жряху и изваяным кадяху. Аз же [2] связах Ефрема, и взях [3] его на мышцу мою, и не разумеша, яко исцелих я во истлении человечесте [4]. Привлекох я узами любления моего.<br /><br />Обнаруживает Ему свойственную, безмерную и богоприличную, благость, ибо наделять благами уже уверовавших и познавших Его, и решившихся поклоняться Ему единому имело бы основание достаточное и не выходит за пределы естественного (каждый, если захочет поступать справедливо, чествует своего близкого и прибегающего к нему), являться же подателем всякого блага для тех, которые еще скверны и Его не познали, это — верх человеколюбия и удивления и доказательство поистине богоприличной благости. Посему и сам Спаситель, соболезнуя нашему положению и как Бог подавая грехолюбивым ничем не заслуженную милость, иногда говорил:<i> «не требуют здравии врача, но болящии</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Иисус же, услышав это, сказал им: не здоровые имеют нужду во враче, но больные,</span></span>Мф. 9:12</a>), иногда же: <i>«не приидох... призвати праведника, но грешника на покаяние</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=9&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> пойдите, научитесь, что значит: милости хочу, а не жертвы? Ибо Я пришел призвать не праведников, но грешников к покаянию.</span></span>Мф. 9:13</a>). — Итак, хотя, говорит,[5]… то есть потомки Израиля, скитались по Египту, они еще не познали Бога истинного (— Меня), напротив: изобличены были в том, что приносили жертвы Ваалам, то есть идолам, кадили «изваяным» или кумирам туземцев. Но Я, как милостивый и благий, «связах, — говорит, — Ефрема», не смотря на такую его грубость, то есть вообще Израиля, называемого здесь по одному колену. А что это значит, Сам разъяснил, говоря: «взях его на мышцу мою», — уподобление тому образу действий, какой применяют к младенцам: кто берет малых детей на руки, тот как бы связывает их, сложив вместе их ноги (необходимо, думаю, у всякого сидящего поджимаются бедра и колена). Это и есть: «связах», точно так же, как написано об Аврааме, что он связал Исаака, сына своего (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И пришли на место, о котором сказал ему Бог; и устроил там Авраам жертвенник, разложил дрова и, связав сына своего Исаака, положил его на жертвенник поверх дров.</span></span>Быт. 22:9</a>), когда намерен был принести его в жертву Богу. Нужно заметить, что еврейское издание, а также и другие, не имеют: «связах»[6], но поставляют: «бых яко доилица Ефремови»[7]. Таков-то и был по отношению к ним, они же «не разумеша», то есть: не поняли, не почувствовали, что, погубляя других, Я забочусь об их исправлении. Это означает: «исцелих я во истлении человечесте». Сначала погублены были десятью казнями Египтяне, когда Фараон не отпускал: после Египетских казней погибли Хеттеи, Евеи, Аморреи, Хананеи и Иевусеи, над которыми одержав сильную победу, Израиль наследовал землю обетования, при чем Бог облегчал для них всякую трудность и подавал силу преодолеть врагов. Итак, говорит, они не замечают, что, губя однородных с ними людей, Я устраивал их благосостояние и «привлекох я», то есть связал и содержал в узах любви. Но, если бы они были мудры, то подумали бы, конечно, и размышляли бы в себе: за что эти народы погублены Богом, а мы поставлены на их место? Уразумев таким образом, что Я ненавижу беззаконника и ни во что вменяю служителя демонов, они, пожалуй, и перестали бы делать подобное. Посему желающим угодить Богу необходимо иметь и здравое рассуждение, и добрую душу, и гнев, постигающий других, считать для себя предупреждением к бдительности. А неблагодарность — ужаснейшее дело, и отсюда нам легко видеть, что впавший в этот недуг справедливо наказывается за все безобразия, в которых он будет изобличен, так как неблагодарный, говорит, все равно что хульник (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо люди будут самолюбивы, сребролюбивы, горды, надменны, злоречивы, родителям непокорны, неблагодарны, нечестивы, недружелюбны,</span></span>2 Тим. 3:2</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li>[1] Слав.: Ваалиму.<br />[2] Собственно: и аз, греч.: καὶ ἐγώ.<br />[3] Слав.: взях согласно с большинством греческих списков, не имеющих καὶ (евр. קחם). Ниже, в толковании, и Св. Кирилл приводит текст без καὶ.<br />[4] Слав. с иным разделением: яко исцелих я. Во истлении человечесте привлекох и пр.<br />[5] Пропуск в подлиннике. Из пояснительных слов τουτέστιν οι εξ Ἰσραήλ надо думать, что опущено слово Εφραίμ.<br />[6] Συνεπόδισα.<br />[7] Γἐγονεν (вернее: γέγονα, см. текст у Фильда II, 958) ὡς τιθηνὸς (ο и η: здесь лучше η: ср. <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=11&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> разве я носил во чреве весь народ сей, и разве я родил его, что Ты говоришь мне: неси его на руках твоих, как нянька носит ребенка, в землю, которую Ты с клятвою обещал отцам его?</span></span>Чис. 11:12</a>: Руф.4и др.) τῷ Ἐφραίμ. Ср. Вульг.: et ego quasi nutricius Ephraim. Евр. חרגלתי.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=11&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=11&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>