<div><p ><div>Видя их погруженными в заблуждение, тьму и страшное невежество, Бог опят чувствует сострадание к ним и повелевает им посмотреть назад, обратив внимательный мысленный взор на события, чтобы, испытавши зло, они обратились к лучшему, имея непрестанную память обывших к ним словам, решились исправиться и сделали это не на словах только, но от самого сердца; ибо только такой способ покаяния есть самый достойный похвалы и истинный. А что творение идолов есть дело достойное смеха, — об этом повелевает узнать из того, что уже прежде сказал об этом. А что Он, именно ест Бог всяческих, — убедиться в этом Он побуждает из свойственных Ему по природе вполне приличных божеству достоинств: ибо Я, говорит, имею знание о всем и, прежде чем совершилось что-нибудь, возвещаю о нем, и привожу во исполнение предвозвещенное. Сверх того утверждаю, что все, что я решил, совершилось, и не осталось неисполненным ничего, что Мне было угодно. А это и служит важным доказательством непреодолимого и божественного могущества. Ибо люди, даже достигшие высочайших почестей и получившие в удел могущество, хотя и стремятся к какой-либо цели и решаются осуществить что-нибудь; но не всегда и не везде удачно исполняются их замыслы. Ибо в это время может случиться многое и послужить для них неприятным препятствием. Еслиже Бог всяческих что захочет совершить; то что может воспротивится и воспрепятствовать этому? Ибо кто может разрушить то, чего хочет Святый Бог? И руку высокую кто отвратит? Итак в доказательство того, что Он есть по природе и истинный Бог, Он по справедливости мог сказать о себе: <b>весь совет мой станет и вся, елика совещах, сотворю</b>. Затем говорит: призываяй от восток птицу, и от земли издалеча, о них же совещах и за этим следуетг:<b> аз есмь</b>. А под птицею, призываемою от востока и из земли дальней, мы разумеем Вавилонянина, который сожег всю Иудейскую страну, взял Иерусалим и разрушил в нем храм; потом истребивши очень многих из простых и знатных граждан, других увел, из родной страны, поселил их в Персидской стране и земле, наложивши на них тяжкое и невыносимое иго плена. А это будет ясно для тебя из того, что сказал Бог блаженному пророку Иезекиилю. А эти слова таковы: <i>И бысть слово Господне ко мне глаголя: сыне человечь, повеждь повесть и рцы притчу на дом Израилев, и речеши: сия глаголет Адонаи Господь: орел великий, великокрилый, долгий протяжением, исполнь ногтей, иже имать повеление внити в Ливан, и взя избранныя кедра, и верхи мягкости острога, и принесе я в землю Хананейску, во граде огражденнем положи я. И взя от семене земнаго и даде е на поли плодне, над водами многими, видено учини е: и прозябе и бысть в виноград немощен и мал величеством, еже являтися лозию его на нем, и корение его под ним бяше: и бысть в виноград, и сотвори розги, и простре отрасли своя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=17&s=1&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И было ко мне слово Господне:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> сын человеческий! предложи загадку и скажи притчу к дому Израилеву.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Скажи: так говорит Господь Бог: большой орел с большими крыльями, с длинными перьями, пушистый, пестрый, прилетел на Ливан и снял с кедра верхушку,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> сорвал верхний из молодых побегов его и принес его в землю Ханаанскую, в городе торговцев положил его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и взял от семени этой земли, и посадил на земле семени, поместил у больших вод, как сажают иву.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И оно выросло, и сделалось виноградною лозою, широкою, низкою ростом, которой ветви клонились к ней, и корни ее были под нею же, и стало виноградною лозою, и дало отрасли, и пустило ветви.</span></span>Иез. 17:1—6</a>). Так говорил Бог к блаженному пророку Иезекиилю. Но поелику речь Его была неудобопонятна и сущность мыслей — не совсем ясна для слушателей, то Он сам опять объясняет ее, говоря: <i>рцы ко дому прогневляющему мя: не весте ли, что суть сия? рцы им: се, грядет царь Вавилонск на Иерусалим, и возмет царя его и князя его, и отведет я к себе в Вавилон: и поймет от племене царска, и завещает с ним завет, и введет его в клятве, и старейшины земли возмет, еже быти в царство немощно, еже весьма не возноситися, но хранити завет его и стояти в нем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=17&s=12&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> скажи мятежному дому: разве не знаете, что это значит? - Скажи: вот, пришел царь Вавилонский в Иерусалим, и взял царя его и князей его, и привел их к себе в Вавилон.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И взял [<i>другого</i>] из царского рода, и заключил с ним союз, и обязал его клятвою, и взял сильных земли той с собою,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> чтобы царство было покорное, чтобы не могло подняться, чтобы сохраняем был союз и стоял твердо.</span></span>Иез. 17:12—14</a>). Ибо в книге Царств мы читаем, что после того, как разрушен был святой город, Вавилонянин отвел в страну Халдеев в оковах Седекию и вместе с ним некоторых из знатных Иудеев (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=25&s=1&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В девятый год царствования своего, в десятый месяц, в десятый день месяца, пришел Навуходоносор, царь Вавилонский, со всем войском своим к Иерусалиму, и осадил его, и устроил вокруг него вал.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И находился город в осаде до одиннадцатого года царя Седекии.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> В девятый день месяца усилился голод в городе, и не было хлеба у народа земли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И взят был город, и <i>побежали</i> все военные ночью по дороге к воротам, между двумя стенами, что подле царского сада; Халдеи же стояли вокруг города, и <i>царь</i> ушел дорогою к равнине.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И погналось войско Халдейское за царем, и настигли его на равнинах Иерихонских, и все войско его разбежалось от него.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И взяли царя, и отвели его к царю Вавилонскому в Ривлу, и произвели над ним суд:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и сыновей Седекии закололи пред глазами его, а <i>самому</i> Седекии ослепили глаза и сковали его оковами, и отвели его в Вавилон.</span></span>4 Цар. 25:1—7</a>), а они-то и суть избранная кедра. Посему и говорит: <b>аз есмь призываяй от восток птицу, о немже совещах, рекох и приведох,</b> и не солгу, говорит. Я предвозвестил, как это совершится в свое время — и приведено в исполнение то, что предвозвещено. Создах, то есть, уготовал зло, очевидно, события, причиняющие скорбь и бедствия, происходящие для тех, которые обесчестили славу Мою и покланялись бездушным идолам. И сотворих и приведох и, и благопоспеших путь его; ибо победа над Израилем не была бы делом рук, его, если бы Бог не был помощникомему; но Я сам, спасающий и управляющий им, указывал ему дорогу, дабы он подверг праведному наказанию тех, которые пренебрегли благоговением к Нему самому, даже совершенно удалились от Него, так что честь и славу, подобающую Ему одному, воздавали деревьям и камням.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=46&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=46&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>