<div><p ><div>Князь учеников (Симон Петр) подпал поражению и искушению, дабы стать врачом раненых. И так как преступники, пожалуй, могут стыдиться совершать покаяние, то Господь посредством Симона-преступника побудил их обращаться к Нему, Который выше всех преступников. Ночью отвергся Симон, а днем исповедал (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=21&s=4&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> А когда уже настало утро, Иисус стоял на берегу; но ученики не узнали, что это Иисус.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Иисус говорит им: дети! есть ли у вас какая пища? Они отвечали Ему: нет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он же сказал им: закиньте сеть по правую сторону лодки, и поймаете. Они закинули, и уже не могли вытащить сети от множества рыбы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Тогда ученик, которого любил Иисус, говорит Петру: это Господь. Симон же Петр, услышав, что это Господь, опоясался одеждою, - ибо он был наг, - и бросился в море.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> А другие ученики приплыли в лодке, - ибо недалеко были от земли, локтей около двухсот, - таща сеть с рыбою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Когда же вышли на землю, видят разложенный огонь и на нем лежащую рыбу и хлеб.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Иисус говорит им: принесите рыбы, которую вы теперь поймали.</span></span>Ин. 21:4—10</a>). У огня отвергся (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=18&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Тут раба придверница говорит Петру: и ты не из учеников ли Этого Человека? Он сказал: нет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Между тем рабы и служители, разведя огонь, потому что было холодно, стояли и грелись. Петр также стоял с ними и грелся.</span></span>Ин. 18:17—18</a>), у огня и исповедался. Где отвергся, (там) земля была свидетелем; где исповедался, (там) море и земля, сообразно природе своей, явились свидетелями. Поскольку языком своим отступил и отвергся, то сам себя подверг игу и мышцы свои отдал кресту, так что униженно просил, чтобы распяли его головой, обращенной вниз.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=18&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=18&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>