<p ><div>Конечно, Бог мог бы тотчас же с первого дня предать их и подчинить власти врагов, но Он соизволил в течение трех лет помедлить и заставил их испытать тягчайшую осаду, для того именно, чтобы они, теснимые и извне – страхом пред врагами, и извнутри – голодом, одержащим город, принудили царя, хотя бы и против воли, подчиниться иноплеменнику, и чтобы таким образом несколько ослабилось преступление. А что это правда, а не моя догадка, послушайте, что говорит ему Бог чрез пророка: <i>«аще изыдый к воеводам царя Вавилонска, жива будет душа твоя, и град сей не пожжется огнем, и жив будеши ты и дом твой: аще же не изыдеши ты ко князем царя Вавилонска, предастся град сей в руце халдейсте, и пожгут его.., и ты не спасешися от руки их. И рече царь..: аз опасение имам от Иудеев избежавших ко халдеем, да не предадут мя в руце их, и поругаются ми. И рече Иеремия: не предадят тебе: послушай... словесе Господня, еже аз глаголю тебе, и лучше ти будет, и жива будет душа твоя: и аще не восхощеши... изыти, сие слово, еже сказа мне Господь: ...вся жены, оставшыяся в дому царя Иудина, изведутся ко князем царя Вавилонска: и тыя глаголаху: прельстиша тя и премогоша тя мужие мирницы твои, и ослабиша во поползновениих ногу твою и отвратишася от тебе: и вся жены твоя... изведут ко халдеем, и ты не уцелееши, от руки их, яко рукою царя Вавилонска ят будеши, и град сей пожжется огнем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=38&s=17&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Тогда Иеремия сказал Седекии: так говорит Господь Бог Саваоф, Бог Израилев: если ты выйдешь к князьям царя Вавилонского, то жива будет душа твоя, и этот город не будет сожжен огнем, и ты будешь жив, и дом твой;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> а если не выйдешь к князьям царя Вавилонского, то этот город будет предан в руки Халдеев, и они сожгут его огнем, и ты не избежишь от рук их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сказал царь Седекия Иеремии: я боюсь Иудеев, которые перешли к Халдеям, чтобы [<i>Халдеи</i>] не предали меня в руки их, и чтобы те не надругались надо мною.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И сказал Иеремия: не предадут; послушай гласа Господа в том, что я говорю тебе, и хорошо тебе будет, и жива будет душа твоя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> А если ты не захочешь выйти, то вот слово, которое открыл мне Господь:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> вот, все жены, которые остались в доме царя Иудейского, отведены будут к князьям царя Вавилонского, и скажут они: "тебя обольстили и превозмогли друзья твои; ноги твои погрузились в грязь, и они удалились от тебя".</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И всех жен твоих и детей твоих отведут к Халдеям, и ты не избежишь от рук их; но будешь взят рукою царя Вавилонского, и сделаешь то, что город сей будет сожжен огнем.</span></span>Иер. 38:17-23</a>). Но когда пророк этими словами не убедил Седекию, и последний остался во грехе и беззаконии, то через три года Бог предал город, показав и свое человеколюбие и неразумие царя. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседы о статуях, 19.3</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=22&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=120&c=25&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
