<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1222">Онуфрий (Гагалюк) сщмч.</a><div>многих скорбей внешних: гонений и страхов — верующие во Христа Бога могут переживать великие радости. Когда же? Если с ними благодать Божия. Не сами верующие создают себе иллюзорные радости, не выдумывают их, не плод это самовнушения, как говорят неверы, а милость Божия обнимает сердца скорбные и исполняет их духовным утешением, которое бьет в их сердцах, как из источника. Нужно верующим стараться лишь, чтобы не закрыть к себе милостей Божиих через нашу гордость, ропот, самочиние. Кто покорно несет трудности жизни, отдавшись на волю Божию, не стремясь свергнуть с себя иго Христово, того Господь невидимо утешает и дает силы и даже радость переносить бремя страданий и мук имени Его ради... И все, чего ни попросите в молитве с верою, получите (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и всё, чего ни попросите в молитве с верою, получите.</span></span>Мф. 21:22</a>).<br />   В настоящее время тяжких душевных страданий чрезвычайно желательны святые обители, где измученная смущенная душа христианская нашла бы покой и врачевание. А святых обителей почти уже нет: все они разрушены, за единичными исключениями. Между тем иноки всегда усердно молятся Богу о возобновлении святых обителей Божиих, для спасения своей души и многих. Почему же Господь не слышит этих молитв своих верных рабов? Разве Господу не угодны святые обители? Конечно угодны. Разве Господь устал миловать и ущедрять нас? Нет, милость Его безмерна. Очевидно, у Господа есть свои Божественные планы, как всегда мудрые и благие. И нам нужно лишь преклониться перед волею Божией, в то же время неустанно, денно и нощно моля Его, Всемогущего Бога, да воссияют вновь наши оазисы духовные, очищенные от недостатков; и когда угодно будет Господу сие исполнить, то никакая сила сему воспрепятствовать не сможет, ибо кто сильнее, мудрее и любвеобильнее Бога нашего!<br /><i>В защиту Христианской веры</i></div></p>