<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1194">Амброзиастер</a><div>Об <i>обнищании</i> Христа говорит в связи с тем, что Бог удостоил родить человека, унизив тем самым Свое величие, чтобы придать человекам божественность божественного; ибо, как говорит апостол Петр: <i>дабы вы соделалисъ участниками божественного естества</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> которыми дарованы нам великие и драгоценные обетования, дабы вы через них соделались причастниками Божеского естества, удалившись от господствующего в мире растления похотью:</span></span>2 Пет. 1:4</a>). Человеком, следовательно, Он был сделан для того, чтобы принять человека в Бога, как написано: <i>Я сказал: вы боги, и сыны Всевышнего - все вы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=81&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Я сказал: вы - боги, и сыны Всевышнего - все вы;</span></span>Пс. 81:6</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>На Послания к Коринфянам.<br />PL 17:309а.</i> </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1098">Марк Подвижник прп.</a><div>Имей незабвенно в сердце твоем смирение Господне, что Он и чем сделался ради нас и от каковой высоты света Божества откровенного, по силе горних существ, и на небесах славимого от всего разумного естества: Ангелов, Архангелов, Престолов, Господствий, Начал, Властей, Херувимов и Серафимов и неименуемых Умных Сил, которых имена до нас не достигли, по пророчеству апостола, в каковую глубину человеческого смирения сошел по неизреченной Своей благости, по всему уподобившись нам,<i> «седящим во тьме и сени смертной»</i>, и чрез Адамово преступление бывшим пленниками, и чрез действие страстей от врага обладаемым. Итак, когда мы находились в таковом лютом пленении и были обладаемы невидимою и горькою смертию, Владыка всей видимой и невидимой твари не постыдился, но смирил Себя и, восприняв осужденного человека от страстей бесчестия, запрещения и Владычнего (на него) изречения, стал подобен нам по всему, кроме греха, то есть кроме страстей бесчестия. Ибо постигнувшее человека в наказание за грех преступления изречением Владыки, то есть смерть, труды, алчбу, жажду и все таковое, восприял Он, быв тем, что мы, да мы будем тем, что Он: «Слово плоть бысть, чтобы плоть была Словом, <b>богат сый обнища</b> нас <b>ради, да мы нищетою Его обогатимся»</b>; по великому человеколюбию уподобился нам, дабы мы всякою добродетелью уподобились Ему. Ибо с тех пор как пришел Христос, поистине новый человек обновляется по образу и по подобию благодатью Духа и силою, достигая в меру совершенной любви, вон изгоняющей страх и уже не подверженной падению, <i>«ибо любы николиже отпадает»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Любовь никогда не перестает, хотя и пророчества прекратятся, и языки умолкнут, и знание упразднится.</span></span>1 Кор. 13:8</a>), потому что<i> «Бог</i>, — говорит Иоанн, <i>любы есть, и пребывали в любви в Бозе пребывает»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И мы познали любовь, которую имеет к нам Бог, и уверовали в нее. Бог есть любовь, и пребывающий в любви пребывает в Боге, и Бог в нем.</span></span>1 Ин. 4:16</a>). Сей меры сподобились апостолы и подобно им обучившиеся добродетели, и представившие себя Господу совершенными, и совершенным желанием во всей жизни своей последовавшие Христу. Итак, если будешь всегда незабвенно рассматривать таковое смирение, которое по неизреченному человеколюбию из любви к нам восприял Господь, то есть вселение Бога Слова в ложеснах, восприятие человека, рождение от Жены, постепенность телесного возрастания, бесчестие, досады, поношения, поругания, укорения, биения, оплевания, насмешки, наругание, червленую хламиду, терновый венец, приговор на Нею правителей, вопли против Него беззаконных иудеев, Его единоплеменников: <i>«возми, возми, распни Его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но они закричали: возьми, возьми, распни Его! Пилат говорит им: Царя ли вашего распну? Первосвященники отвечали: нет у нас царя, кроме кесаря.</span></span>Ин. 19:15</a>), крест, гвозди, копие, напоение оцтом и желчью, торжествование язычников, насмешки тех, которые, проходя, говорили Ему: <i>«аще Сын ecи Божий, сниди со креста… и веруем в Тя» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> и говоря: Разрушающий храм и в три дня Созидающий! спаси Себя Самого; если Ты Сын Божий, сойди с креста.</span></span>Мф. 27:40</a>), и прочие страдания, которые Он претерпел ради нас: распятие, смерть, тридневное во гробе погребение, сошествие во ад, затем — плоды страданий — каковы и какие? То есть, воскресение из мертвых, пленение ада и смерти, исшедших (оттуда) с Господом душ, на небеса вознесение, сидение одесную Отца <i>«превыше всякаго Начальства и Власти… всякаго имене именуемаго»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> превыше всякого Начальства, и Власти, и Силы, и Господства, и всякого имени, именуемого не только в сем веке, но и в будущем,</span></span>Еф. 1:21</a>), честь и славу, поклонение всех Ангелов Первенцу из мертвых, по причине Его страданий, согласно апостольскому слову: <i>«Сие да мудрствуется в вас, еже и во Христе Иисусе: Иже, во образе Божий сый, не восхищением непщева бытиравен Богу: но Себе умалил, зрак раба приим, в подобии человечестем быв, и образом обретеся якоже человек: смирил Себе, послушлив быв даже до смерти, смерти лее крестныя. Темже и Бог Его превознесе и дарова Ему имя, еже паче всякаго имене, да о имени Иисусове всяко колено поклонится небесных и земных и преисподних»</i> и прочее (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=5&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо в вас должны быть те же чувствования, какие и во Христе Иисусе:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> смирил Себя, быв послушным даже до смерти, и смерти крестной.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Посему и Бог превознес Его и дал Ему имя выше всякого имени,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> дабы пред именем Иисуса преклонилось всякое колено небесных, земных и преисподних,</span></span>Флп. 2:5-10</a>). Вот видишь ли последствия вышесказанных (страданий) по правде Божией: на какую славу и высоту вознесли человека Господня!<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Нравственно-подвижнические слова" Слово девятое. </div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1041">Исихий Иерусалимский прп.</a><div>Нищетою называются страдания, почему и Павел говорит о Христе: <b>«обнищал ради вас, дабы вы обогатились Его нищетою»</b><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Толкование на Псалом 87.<br />В PG 55, 744-746 помещено среди творений, приписываемых свт. Иоанну Златоусту (Spuria), русский перевод - в собрании творений свт. Иоанна.<br />Devreesse в 1924 году отнёс беседу к авторству прп. Исихия Иерусалимского.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1303">Фульгенций Руспийский еп.</a><div>Итак, только Сыну свойственно было милосердно принять обличие раба. Принятие образа раба относилось к личности Бога Слова, и оно не вызвало изменений в Его Божественной природе. Следовательно, это принятие образа раба, в результате которого Сын Божий, Который есть Господь всего и в Котором пребывает вся полнота Божественности, стал в полном смысле истинным человеком, не взяв при этом ничего из Своей Божественной полноты. Не убыло в Нем и нисколько власти, поскольку в одной Личности без смешения находились и человеческая, и Божественная природа. Так в одном и том же Христе и светила истина человеческой природы, и оставалась вечная неизменность природы Божественной. Ничто не убавилось в Нем, ничто не изменилось из того, что Он имел в Своей природе от вечности, под действием того, что получил от времени. Внешне Он сделался рабом, но не перестал быть по природе Господом всего. Соответственно плоти Он стал нищим, но соответственно Своей Божественности Он оставался богат. Потому благословенный апостол и говорит, что христиане сделались богатыми через Его бедность: <i>Ибо вы знаете благодать Господа нашего Иисуса Христа, что Он, будучи богат, обнищал ради вас, дабы вы обогатились Его нищетою</i>. Ни в коем случае Он не сделал бы нас <i>богатыми Своей нищетой</i>, если бы, став нищим, не имел в Себе богатства Своей Божественной природы. Он <i>обнищал</i> соответственно Своему образу раба; Он остался богат соответственно образу Бога.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Послание Виктору 13.1-2.<br />CCSL 91:297.</i></div></div></p>