<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> Ангелы суть слуги Божии. Посему Иаков, узрев сонм Ангелов, явившихся в виде воинов, именует их <i>полком Божиим</i>. Соответственно сему и Господь, Которому служат они, называется Господом Саваофом, т.е. Господом воинств (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Вокруг Него стояли Серафимы; у каждого из них по шести крыл: двумя закрывал каждый лице свое, и двумя закрывал ноги свои, и двумя летал.</span></span>Ис. 6:2</a>), Господом сил (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=23&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Кто взойдет на гору Господню, или кто станет на святом месте Его?</span></span>Пс. 23:3</a>). Под Его предводительством Силы небесныя с беспрекословным воинским послушанием сражаются с врагами Его и Его царства, злыми духами и защищают от их злобы боящихся Господа. <i>Ополчится Ангел Господен окрест боящихся Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ангел Господень ополчается вокруг боящихся Его и избавляет их.</span></span>Пс. 33:8</a>). – Видение Ангелов в образе воинов произвело на душу Иакова столь сильное впечатление, что самое место явления он назвал <i>полки</i>, давая разуметь, что виденныя им Ангелы-воины явились ему в разделенных сонмах. Еврейское наименование этого места <i>Маханаим</i>, или в Славянской Библии. <i>Манаим</i> собственно значит два полка. Впоследствии это наименование в память видения Иаковлева увековечено в имени города, который возник на том же месте. Он лежал на восток от Иордана, на границе между коленом Гадовым и Манассииным и при разделе обетованной земли сначала достался колену Гадову (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=13&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> и <i>земли</i> от Есевона до Рамаф-Мицфы и Ветонима и от Маханаима до пределов Давира,</span></span>Нав. 13:26</a>), потом отдан левитам (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=21&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> от колена Гадова: города убежища для убийцы - Рамоф в Галааде и предместья его, Маханаим и предместья его,</span></span>Нав. 21:38</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=130&c=6&s=80"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">80</span> от колена Гадова - Рамоф в Галааде и предместья его, и Маханаим и предместья его,</span></span>1 Пар. 6:80</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Паримия в навечерии Богоявления из книги Бытия ХХХII:1–10</div><br /><br /></div></p></div>