<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Объятый страхом при мысли об опасности со стороны Исава, Иаков позаботился принять меры на случай нападения Исава. О сопротивлении Исаву силою нечего было и думать. На стороне Исава была вооруженная толпа, а люди Иакова хотя называются в рассматриваемом стихе полками, но отнюдь не в военном смысле, а потому, что представляли собрание путешествующих, похожее на военное ополчение не по оружию, которого не имели, а по некоторому порядку и стройности в движении и остановках на месте для отдыха. В этом, например, смысле названы полком безоружные Израильтяне, убегавшие из Египта (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=14&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и вошел в средину между станом Египетским и между станом [сынов] Израилевых, и был облаком и мраком <i>для одних</i> и освещал ночь <i>для других</i>, и не сблизились одни с другими во всю ночь.</span></span>Исх. 14:20</a>). Иаков думал на сей раз не о борьбе с нападающими, а только о том, нельзя ли если не совсем отвратить, то по крайней мере на случай нападения уменьшить бедствия без отпора нападающим. С сею целию, после не малых недоумений (<i>недоумевашеся</i>), он решился на следующее разделил людей на две половины, или на два полка, рассуждая, что если Исав нападет на первый полк и перебьет его, то <b>будет вторый во спасение</b>. Спасения второму полку он надеется или потому, что, в случае истребления первого, может утолиться мстительность Исава, или потому, что в случае нечаянного нападения на первую часть ополчения, вторая будет иметь время спастись бегством. Как исполнен этот план, рассказывается при описании состоявшейся встречи братьев. «<i>Иаков поставил служанок и детей их впереди, Лию и детей ее за ними, а Рахиль и Иосифа позади</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=33&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И поставил [двух] служанок и детей их впереди, Лию и детей ее за ними, а Рахиль и Иосифа позади.</span></span>Быт. 33:2</a>). О рабах и о находящемся под их надзором скоте ничего здесь не сказано. Должно полагать, что они составляли первый, передний полк, наипаче подвергавшийся опасности истребления. А более дорогие Иакову существа составляли второй полк, который был заслонен первым и имел возможность спастись. Особенно Иаков позаботился о Рахили, любимой своей жене и ее детях, она заняла место позади всех, следовательно подальше от опасности. – Но главным образом Иаков полагал надежду на Господа Бога, к Которому и обратился с молитвою о помощи. Это первая молитва из числа упоминаемых в Библии. Часть этой молитвы сообщается в двух остальных стихах паримии.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Паримия в навечерии Богоявления из книги Бытия ХХХII:1–10</div><br /><br /><b></b></div></p></div>