<div><p ><div>Что значит <i>познать свою веру</i>! Значит – довесть себя до состояния ясно, точно и определенно созерцать и высказывать те истины, которые содержит святая православная вера; быть способным дать ответ всякому, как учит апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=3&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Господа Бога святите в сердцах ваших; <i>будьте</i> всегда готовы всякому, требующему у вас отчета в вашем уповании, дать ответ с кротостью и благоговением.</span></span>1 Пет. 3:15</a>). <b>«Вера есть уповаемых извещение, вещей обличение невидимых»</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Вера же есть осуществление ожидаемого и уверенность в невидимом.</span></span>Евр. 11:1</a>). Сделать надобно, чтобы сии невидимые вещи действительно получили в нас свойственный им облик, получили имя, были ведомы, как принесенная весть. Не то это значит, что должно разгадывать тайны: нет, тайны навсегда останутся тайнами, сколько бы ни напрягался кто раскрыть их. Но, хотя непонятно существо предмета и сокрыты основания, усвой и содержи его так, как учение о нем содержится – точными и определенными словами. Словом <i>познавать</i> означается не мудрование, а смиренное и беспрекословное принятие уроков святой веры.<br /><br /><i>Что надо узнавать</i>! Все, что содержит святая вера. Когда говорится все, уничтожается различие и предметов, и способов познания, и источников учения. Все стороннее должно быть отнесено за пределы кругозора умственного и устранено из внимания; в мысли должен оставаться один образ исповедуемого, который и пусть наполняет ее во всем ее пространстве. Предметы веры размещаются в голове, как они размещены в исповедании, и созерцатель их прикасается вниманием к каждому из них, как наблюдатель богатого сада не пропустит ни одного цветка, чтобы не осмотреть его. Никак не должно говорить, а тем более чувствовать; это маловажно, можно оставить или быть к тому равнодушным, так относительно возжения свечи, воскурения фимиама и проч. Все содержимое верою в целом своем составе есть врачевство для нашего растления. Кто не принимает чего, тот умаляет силу врачевства, а иногда совсем уничтожает ее. Если из рецепта, прописанного лекарем, отнять один какой состав и потом принимать по своему уму составленное лекарство, а не как сказано, то вместо пользы можно получить вред. В вере нашей составлена нам ограда или крепость, обезопашивающая и защищающая нас от врагов. Тут все нужно. Отвергни малое – сделаешь пролом в стене, и пойдут враги один за другим, разорят всю ограду и тебя погубят. «<i>Блюдите убо, како опасно ходите</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Итак, смотрите, поступайте осторожно, не как неразумные, но как мудрые,</span></span>Еф. 5:15</a>).<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>"Начертание христианского нравоучения". Часть вторая. Истинно христианская жизнь в действии. Отдел 1. Заповеди и правила жизни, обязательные для христианина, как христианина. А. Вера глава всего. 2). Обязанности к вере. б) </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=660&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>