<div><p ><div>Тут заключение из двух предыдущих положений. <b>Сие же глаголю</b> — этим я вот что хочу сказать, что <b>завета предутвержденнаго</b>, давно утвержденного и вошедшего в силу закона, <b>от Бога во Христа</b>, — не о Христе, а во Христа: во Христа упирался он весь предметом, целями, силою и дан был от Бога по предуведению, что язычникам предлежит оправдание верою во Христа, в чем и состоит обетованное благословение языков, как сказал Апостол выше (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И Писание, провидя, что Бог верою оправдает язычников, предвозвестило Аврааму: в тебе благословятся все народы.</span></span>Гал. 3:8</a>), — сего завета закон, бывший спустя столько времени, 430 лет, <b>не отметает</b>, ουκ ακυροι, — не разутверждает, в противоположность προκεκυρωμενην, — предутвержденна — <b>во еже разорити обетование</b>, καταργησαι, — что в приложении к зданиям выражает обычную у нас фразу: с землею сравнять, до основания разорить, — чтоб совершенно уничтожить обетование, сделать его будто несуществующим. <br />В этом заключении довольно было только сказать: следовательно, и обетование Аврааму никто не может отменить или изменить. Но святой Апостол обставляет его всеми соприкосновенными понятиями, чтоб представить вполне округленную мысль, соответственно целям своим. <br />Четыреста тридцать лет Сам Бог определил, когда давал обетование об Исааке. Каким образом самим делом исполнились сии года в истории, дело неважное. Исхода в главе (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=12&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Времени же, в которое сыны Израилевы [и отцы их] обитали в Египте [и в земле Ханаанской], было четыреста тридцать лет.</span></span>Исх. 12:40</a>) этим числом лет определяется время обитания сынов Израилевых в земле Египетской и в земле Ханаанской (до переселения в Египет). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=3&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=3&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>