<div><p ><div><b>Преступлений ради</b> — для обуздания преступности, чтобы народ держался в страхе, не предавался порокам, а жил праведно и делался достойным проявить в себе Обетованного (см Амвросиаст) «Закон дан, чтобы побудить к попечительности (о нравственности) тот народ, из которого имело произникнуть по плоти Семя обетования» (блаженный Феодорит). И видим, что, при всех уклонениях народа Божия на распутия нечестия и греха, среди него всегда были ревностные хранители закона, Богу угодные и Им единым ведомые. Это семя святое и было стоянием народа. Оттого, когда пришел Господь и все таковые прилепились к Нему, прочий остаток Израиля, хотя по внешности и более видный, рассеян по лицу земли, в обличение себя и в подтверждение истины Божией. Святой Златоуст говорит на слова: <b>преступлений ради</b>: «итак, и закон не излишен. Видишь ли, как он (апостол Павел) все соглашает и сколькими глазами смотрит на все? Поелику он превознес веру и показал, что она древнее закона, то, чтобы кто не подумал, что закон излишен, он и сие недоумение решает, сказав, что не напрасно, но и очень с большою пользою дан закон, <b>преступлений ради</b>; то есть чтобы иудеи не жили без страха и не дошли до крайнего нечестия, для сего и дан им закон, вместо узды, для их научения, усмирения и удержания их от нарушения хотя не всех заповедей, по крайней мере некоторых. Итак, не малая польза и от закона». <br /><b>Приложися</b> — к кому и к чему? Можно ни того, ни другого предмета не иметь в мысли и понимать <i>приложися</i> в том смысле, что закон есть нечто придаточное, не имеет самостоятельного значения, не сам по себе стоит. Экумений пишет: «хорошо сказал: приложися, — чтобы показать, что закон не есть первообразное учреждение, но дан как нечто придаточное, и дан не на бесконечное время, а пока придет Христос, в Коем обетовано благословение всем народам». Или приложися к обетованию, чтоб служить средством к осуществлению его. То и назначение закона и народа, по нему организованного, чтобы в свое время могло исполниться обетование, данное Аврааму. Или приложися к народу, в смысле: возложен на народ или что обложен им народ: ибо точно иудей во всех проявлениях жизни своей был обложен законом, и дома, и в храме, и на работе, и в пути Если б закон был для нравов врачевательный пластырь, то более приспособленного врачевания и придумать нельзя. Но прямее всех первое значение. <br /> <b>Дондеже приидет Семя, ему же обетовася</b>, то есть то Семя, о котором говорится в обетовании, что о Нем благословятся все народы. Указывает на этот предел намеренно, чтобы внушить, что если он настаивает на отменении закона, то ничего не делает несправедливого. Такова участь закона по первоначальному его назначению. Поелику же Семя обетования пришло, то очевидно, что закон исполнил свое дело и теперь должен престать. «Если закон дан только до пришествия Христова, то для чего ты продолжаешь его далее, за пределы этого времени?» (святой Златоуст). — Вчинен Ангелы — Ангелы не творцы закона, а служители при учреждении его. Они от лица Божия, а Моисей от лица людей. Бог им внушал, они передавали Моисею, а Моисей народу. Бог, явившись на Синае, показал, что закон идет от Него; но закон имел много подробностей; их удобнее было передать и истолковать посредством Ангелов. Моисею говорится: <i>виждь, да сотвориши по образу показанному тебе на горе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=25&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Смотри, сделай их по тому образцу, какой показан тебе на горе.</span></span>Исх. 25:40</a>). Поелику ветхозаветное служение было все образное, то его и надлежало видеть Моисею в образах. Образы всего он и видел на горе, а Ангелы истолковывали их, что значит и зачем то и другое нужно. Всё же от Бога. Сам Моисей пред смертию свидетельствовал: <i>Господь от Синая прииде... и прииде со тьмами святых, одесную Его Ангелы с Ним</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=33&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Он сказал: Господь пришел от Синая, открылся им от Сеира, воссиял от горы Фарана и шел со тьмами святых; одесную Его огнь закона.</span></span>Втор. 33:2</a>). И все иудеи веровали, что <i>Моисеови глагола Бог</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Мы знаем, что с Моисеем говорил Бог; Сего же не знаем, откуда Он.</span></span>Ин. 9:29</a>), и вместе содержали, что закон принят <i>устроением Ангельским</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> вы, которые приняли закон при служении Ангелов и не сохранили.</span></span>Деян. 7:53</a>), как говорил при всех и ко всем первомученик Стефан. Почему в другом месте святой Павел, пиша к евреям, не думал сказать что-либо отталкивающее, противное их верованиям, сказав, что весь закон есть <i>слово глаголанное Ангелы</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Ибо, если через Ангелов возвещенное слово было твердо, и всякое преступление и непослушание получало праведное воздаяние,</span></span>Евр. 2:2</a>). <br />Зачем помянул о сем Апостол, когда по целям его можно было и без сего обойтись? Его навело на это высказанное пред сим посредственное значение закона. Обетование, говорит, имело первообразное, самостоятельное значение, а закон <b>приложися</b>, и притом на время, <b>дондеже</b>. Имея такое низшее пред обетованием значение, он и по устроению был ниже его. Обетование дано лицом к лицу Богом Аврааму, а закон <b>вчинен Ангелы</b>, и притом еще <b>рукою Ходатая</b>. Две инстанции отделяли народ от Бога: Моисей снизу и Ангелы сверху, а обетование дал лично Сам Бог. Отсюда могло идти наведение и о превосходстве Нового Завета пред законом, как исполнителя обетования. Но Апостол не раскрывает его: это сделал он в Послании к Евреям. <br /><b>Рукою Ходатая</b> — чрез ходатая. Еврейский оборот речи; ибо рука удобнейший орган деятельности наиобширнейшей. Но кто здесь ходатай? Прямее, святой Моисей. Ибо речь идет о законе, а при учреждении его со стороны Израиля, по Божию избранию, посредником был Моисей. Он говорил народу от лица Бога: на это избрал его и сам народ (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сказали Моисею: говори ты с нами, и мы будем слушать, но чтобы не говорил с нами Бог, дабы нам не умереть.</span></span>Исх. 20:19</a>). Моисей исповедует сие потом в своих предсмертных речах к народу: <i>и аз стоях между Господом и вами во время оно возвестити вам глаголы Господни</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> я же стоял между Господом и между вами в то время, дабы пересказывать вам слово Господа, ибо вы боялись огня и не восходили на гору. Он <i>тогда</i> сказал:</span></span>Втор. 5:5</a>). Почему святой Иоанн-евангелист дело Моисея сопоставляет с делом Господа Иисуса Христа, говоря: <i>закон Моисеем дан быстъ, благодать же и истина Иисус Христом быстъ</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо закон дан чрез Моисея; благодать же и истина произошли чрез Иисуса Христа.</span></span>Ин. 1:17</a>). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=3&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=3&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>