<p ><div>Речь Апостола переменяет свое направление. То говорил он так, что и себя вставлял в ряд тех, коих касалась речь; теперь, ставя себя в стороне, обращает слово свое к одним тем, к кому писал; вы сыны, и притом все вы, все, к кому пишу, из кого составляются Галатские Церкви, следовательно, и иудеи, и язычники. Отсюда очевидно, что как этот, так и следующие стихи суть заключительный вывод из предыдущих рассуждений, к вразумлению галатов. <br />Речь святого Апостола здесь делает такой поворот вдруг, и связь ее с предыдущим не так ясна. Чтоб ее увидеть, необходимо вставить несколько пояснительных мыслей. Выяснив значение закона, святой Апостол сказал пред сим: мы, иудеи, уже не под пестуном теперь, когда пришла вера, новозаветное устроение спасения. Он сделал свое дело, привел нас к вере, которою мы и оправдались, стали правыми внутренне действием благодати Святаго Духа, в коем сила обетования Аврааму. А язычники, помимо закона, прямо верою прилепились к Господу и того же сподобились обетованного блага. Обращаюсь теперь к вам, галатам, принявшим мое благовестив о спасении в Господе Иисусе Христе благодатию Святаго Духа, не видите ли, что все вы, и иудеи, и язычники, равно стали сынами Божиими верою о Христе Иисусе; все вы одинаково стали Христовы. Если же вы Христовы, то семя Авраамово и, по обетованию, наследники, то есть наследники Авраамовы или наследники благ, обетованных Аврааму, по духу самого обетования. Отсюда само собою выходило: следовательно, вы имеете уже всё чрез посредство одной веры; нечего вам более вязаться с законом и себя вязать им без всякой пользы. <br />Таково содержание этого заключительного отделения (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=26&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Ибо все вы сыны Божии по вере во Христа Иисуса;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> все вы, во Христа крестившиеся, во Христа облеклись.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Нет уже Иудея, ни язычника; нет раба, ни свободного; нет мужеского пола, ни женского: ибо все вы одно во Христе Иисусе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Если же вы Христовы, то вы семя Авраамово и по обетованию наследники.</span></span>Гал. 3:26-29</a>). Самая речь не представляет затруднений к пониманию ее. Но как она касается наисущественнейшей стороны в деле устроения нашего спасения, то толковать по поводу ее никак не излишне. <br />Все вы — сыны Божии, говорит Апостол. Сыновство Богу, по образу устроения нашего спасения, так существенно в деле спасения, что ему нельзя не быть: ибо главное здесь рождение от Бога по образу Создавшего, то есть Господа Иисуса Христа. Почему евангелист Иоанн пишет: <i>елицы прияша Его</i> (Слово, плоть бывшее), <i>даде им область чадом Божиим быти, верующим во имя Его: иже не от крове, ни от похоти плотския, ни от похоти мужеския, но от Бога родишася</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А тем, которые приняли Его, верующим во имя Его, дал власть быть чадами Божиими,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> которые ни от крови, ни от хотения плоти, ни от хотения мужа, но от Бога родились.</span></span>Ин. 1:12-13</a>). Без сего нового рождения и спасения нет: <i>аще кто не родится водою и Духом, не может внити в Царствие Божие</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Иисус отвечал: истинно, истинно говорю тебе, если кто не родится от воды и Духа, не может войти в Царствие Божие.</span></span>Ин. 3:5</a>). Но рожденные таким образом от Бога, конечно, суть уже по тому самому и сыны Божии. <br />Совершается это благодатию Святаго Духа под условием веры во Христа Иисуса. Апостол и говорит: вы — сыны Божии <b>верою, яже о Христе Иисусе</b>. Являясь в общества, не ведавшие Христа Господа, Апостолы оглашали их благовестием, говоря: все мы согрешили в праотце нашем и стали подгневны Богу. Явил к нам Бог милость Свою, устроив нам спасение в Единородном Сыне Своем, Который, воплотившись, смертию Своею загладил грехи наши и, восшедши на небо, Духа Святаго ниспослал, Который, быв принят в таинствах верующими, умерщвляет в них самый грех и дает им новую жизнь. Когда слушавшие склонялись к вере в благовестив, им говорилось словом апостола Петра: <i>покайтеся, и да крестится кийждо вас во имя Иисуса Христа во оставление грехов и приимете дар Святаго Духа</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Петр же сказал им: покайтесь, и да крестится каждый из вас во имя Иисуса Христа для прощения грехов; и получите дар Святаго Духа.</span></span>Деян. 2:38</a>). Совершавшие это рождались в новую жизнь от Бога. И вот, сыны Божии. <br />Святой Павел в объяснение того, как те, к коим он писал, все суть сыны Божий, и говорит: <i></i></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=3&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=3&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
