<p ><div>Святое есть образ прежнего времени, потому что там все соверши­лось с жертвоприношениями; а святое святых есть образ настоящего (Нового Завета). Словом – святое святых (апостол) означает и небо, и завесу неба, и плоть (Христову), входящую внутрь завесы: «<i>открыл нам, – </i>говорит<i>, – через завесу, то есть плоть Свою» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> который Он вновь открыл нам через завесу, то есть плоть Свою,</span></span>Евр. 10:20</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 15 на Послание к Евреям</span></div><br />* * *<br />Великий Моисей, слуга Божий, глава пророков, шествовавший по морю, кормчий воздуха, дававший в пищу манну, Божий законодатель, принявший священные скрижали, первый вводитель в жизнь того, что полезно, этот столь великий муж устроил израильскому народу скинию по тому образцу, какому был научен от Бога на горе. И он устроил все, как святое, так и священное в отдельности, что содержалось внутри – в огражденном месте; самое же внутреннее между этим было и неприступным, и недоступным местом, так называемым "Святым святых". По этому образцу скинии и Соломон построил храм, затмевавший все бывшие на земле храмы не драгоценностью вещества только и не тонкостью искусства, но и видом постройки, так что никогда и не вздумалось бы пожелать тех, что были у египтян. И он делает храм на подобие всего мира, как чувственного, так и духовного. Подобно тому как есть земля и небо, и средняя перегородка – это твердь; так повелел Бог и тому быть, и разделив этот храм на две части и опустив посредине завесу, в часть, находившуюся вне завесы, позволил входить всем, а внутренняя часть была недоступна для всех и невидима никому, кроме одного только первосвященника, как заповедал ангел, сказавший Моисею, чтобы он передал сынам Израиля: <i>"в седьмой месяц, в десятый день месяца смиряйте души ваши" </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=16&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И да будет сие для вас вечным постановлением: в седьмой месяц, в десятый [день] месяца смиряйте души ваши и никакого дела не делайте, ни туземец, ни пришлец, поселившийся между вами,</span></span>Лев. 16:29</a>)<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Spuria. ПОХВАЛА на зачатие святого Иоанна пророка – Предтечи и Крестителя. </span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=25&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=27&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
