<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1120">Антоний (Храповицкий) митр.</a><div>Этой картине полного унижения Израиля пророк противопоставляет предвидимое им появление <b>Вечнаго Вождя Израилева</b>. Чтобы убедить людей в возможности происхождения сильного от бессильных, и для показания действительности факта, он останавливается на рождении Его из ничтожного Вифлеема. Различное чтение начала этого стиха у ев. Матфея в Новом Завете и в русском и славянс. тексте В. Завета — касается только изложения одной и той же мысли то в вопросительной, то в утвердительной форме. «<b>Еда мал еси</b>?» — «Ты вовсе не меньше» — смысл тот, что еле набирающий в себе тысячу жителей Вифлеем вовсе немал между тысячами (начальниками тысяч=владыками Иудовыми) Иудовыми, ибо оттуда произойдет Вождь=старейшина — это слово вставлено LXX-ю для смысла речи. "<b>Изыдет</b>"=родится; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=17&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и весьма, весьма распложу тебя, и произведу от тебя народы, и цари произойдут от тебя;</span></span>Быт. 17:6</a>, где тоже слово יצא (еце) в смысле рождения: «цари родятся от тебя». Вечность происхождения этого Вождя не должна устранять мысли о его именно <b>рождении</b> в Вифлееме, потому что и у прор. Исаии Младенец и Сын рождающийся прямо называется Отцем вечности и Богом крепким (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо младенец родился нам - Сын дан нам; владычество на раменах Его, и нарекут имя Ему: Чудный, Советник, Бог крепкий, Отец вечности, Князь мира. <i>//В Славянской Библии этот стих читается так: </i>«Ибо Младенец родился нам, Сын, и дан нам; владычество Его на раменах Его, и нарекут имя Ему: Великого Совета Ангел, Чудный, Советник, Бог крепкий, Властелин, Князь мира, Отец будущего века; ибо приведу мир князьям, мир и здравие Его».</span></span>Ис. 9:6</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Толкование на книгу св. пророка Михея<br /></i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>В предшествующем сему (1-м) стихе пророк предвозвещает Еврейскому народу тяжелое и позорное унижение от враждебных ему народов. Но, продолжает пророк, наступит время, когда Господь пошлет Еврейскому народу Избавителя в лице Старейшины, или Владыки, имеющего произойти из Вифлеема. Город Вифлеем, о котором здесь идет речь, один из древнейших городов, отстоящий на юг от Иерусалима на 10 верст, был родиною Давида и потому нередко именовался городом Давидовым. Присовокупление к имени Вифлеема названия <b>домом Ефрафы </b>указывает на то, что одним из родоначальников жителей Вифлеема был Ефрафа, правнук Иуды (<a href="/bible-index/bible/?b=130&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Сыновья Иуды: Фарес, Есром, Харми, Хур и Шовал.</span></span>1 Пар. 4:1</a>, 4), получившей свое наименование от древнейшего имени Вифлеема, ибо первоначально Вифлеем назывался Ефрафою (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=35&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И отправились из Вефиля. [И раскинул он шатер свой за башнею Гадер.] И когда еще оставалось некоторое расстояние земли до Ефрафы, Рахиль родила, и роды ее были трудны.</span></span>Быт. 35:16</a>, 19). — Город Вифлеем был незначителен по количеству народонаселения. Он не насчитывал у себя тысячи правоспособных мужчин, входивших в народную перепись от 20 лет и выше (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=1&s=18&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и собрали они все общество в первый [день] второго месяца. И объявили они родословия свои, по родам их, по семействам их, по числу имен, от двадцати лет и выше, поголовно,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> как повелел Господь Моисею. И сделал он счисление им в пустыне Синайской.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И было сынов Рувима, первенца Израилева, по родам их, по племенам их, по семействам их, по числу имен, поголовно, всех мужеского пола, от двадцати лет и выше, всех годных для войны,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> исчислено в колене Рувимовом сорок шесть тысяч пятьсот.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Сынов Симеона по родам их, по племенам их, по семействам их, по числу имен, поголовно, всех мужеского пола, от двадцати лет и выше, всех годных для войны,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> исчислено в колене Симеоновом пятьдесят девять тысяч триста.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Сынов Гада по родам их, по племенам их, по семействам их, по числу имен [их, поголовно, всех мужеского пола], от двадцати лет и выше, всех годных для войны,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> исчислено в колене Гадовом сорок пять тысяч шестьсот пятьдесят.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Сынов Иуды по родам их, по племенам их, по семействам их, по числу имен [их, поголовно, всех мужеского пола], от двадцати лет и выше, всех годных для войны,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> исчислено в колене Иудином семьдесят четыре тысячи шестьсот.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Сынов Иссахара по родам их, по племенам их, по семействам их, по числу имен [их, поголовно, всех мужеского пола], от двадцати лет и выше, всех годных для войны,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> исчислено в колене Иссахаровом пятьдесят четыре тысячи четыреста.</span></span>Чис. 1:18-29</a>); но будучи <b>мал</b> в сем отношении в ряду других городов колена Иудина, имевших по тысяче и больше правоспособных граждан, он отнюдь не был мал в сравнении с ними в другом отношении, ибо <b>из тебе</b>, говорит Господь, обращаясь к Вифлеему, <b>изыдет Старейшина, еже быти в князя во Исраили</b>. Вифлеем, родина Давида, родоначальника царей Израильских, будет родиною Лица, Которое будет также Владыкою Израиля; но этот Владыка будет отличаться от прочих царей не только Израильских, но и всех царей на свете тем, что <b>исходи</b> (происхождение) <b>Его из начала от дний века</b>. В Нем соединяются два рождения, одно временное, земное — в Вифлееме, другое вечное (<i>от дней века</i>). О ком из людей можно сказать подобное, кроме одного Мессии, по человечеству имеющем родиться от Девы, а по Божественной природе предвечно рожденном от Бога Отца? О вечном происхождении Мессии, как единосущного Сына Божия, говорится в псалмах. Так во втором псалме, относящемся к Мессии, идет речь о царствовании над Сионом Царя, к Которому Бог Отец говорит: <i>Аз днесь родих Тя</i>. В 109 псалме предвозвещается царское и первосвященническое служение Царя, рожденного Богом <i>прежде денницы </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> В день силы Твоей народ Твой готов во благолепии святыни; из чрева прежде денницы подобно росе рождение Твое*. <i>//*По переводу 70-ти:</i> из чрева прежде денницы Я родил Тебя.</span></span>Пс. 109:3</a>), т. е. от вечности. Пророк Исаия, предрекая о владычестве потомка Давидова, Эммануила, называет Его <i>отцем вечности </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо всякая обувь воина во время брани и одежда, обагренная кровью, будут отданы на сожжение, в пищу огню.</span></span>Ис. 9:5</a>). На сем основании рассматриваемое пророчество Михея Иудейское предание относило к Мессии. На вопрос Ирода: где должно родиться Христу, Иудейские первосвященники и книжники ответили: в Вифлееме, и в подтверждение привели это пророчество (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=4&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И, собрав всех первосвященников и книжников народных, спрашивал у них: где должно родиться Христу?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Они же сказали ему: в Вифлееме Иудейском, ибо так написано через пророка:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и ты, Вифлеем, земля Иудина, ничем не меньше воеводств Иудиных, ибо из тебя произойдет Вождь, Который упасет народ Мой, Израиля.</span></span>Мф. 2:4-6</a>)<a href="#666484_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Даже простолюдины знали, что оно относится к Мессии. Они не хотели признать И. Христа обетованным Мессиею, потому что Он, по их словам, происходит из Галилеи, тогда как Мессия должен произойти от семени Давидова из Вифлеемской веси, откуда происходил Давид (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=41&e=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Другие говорили: это Христос. А иные говорили: разве из Галилеи Христос придет?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Не сказано ли в Писании, что Христос придет от семени Давидова и из Вифлеема, из того места, откуда был Давид?</span></span>Ин. 7:41-42</a>). — <b>Еже быти в князя во Исраили</b>. Это значит, что Мессии надлежало воцариться не над Израильтянами только по плоти, но главным образом над Израильтянами по духу, т. е. над всеми верующими в Него, избранными из всего человеческого рода, из всех народов. В Церкви Его должны соединиться верою в Него Иудеи с язычниками, по обетованию Христову: <i>и будет едино стадо и един пастырь</i>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="666484_1" class="note-item" href="#666484_1">1</a> Разность чтения пророческого текста в книге Михея и в Евангелии Матфея неизменяет смысла пророчества. Она произошла оттого, что или Матфей, или члены синедриона привели это пророчество в виде перифраза.<br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Паримия в навечерие Рождества Христова на первом часе (Мих. V:2-4)</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1199">Палладий (Пьянков) еп.</a><div>Так, говорит св. Михей, действительно вас ожидают в будущем сильные испытания, многие народы будут притеснять вас, но не бойтесь и не смущайтесь: помощь будет дана вам свыше, Спаситель не умедлит явиться к вам; Он избавит вас от врагов ваших, Он даст вам мир и успокоение (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=4&s=3&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И будет Он судить многие народы, и обличит многие племена в отдаленных странах; и перекуют они мечи свои на орала и копья свои - на серпы; не поднимет народ на народ меча, и не будут более учиться воевать.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Но каждый будет сидеть под своею виноградною лозою и под своею смоковницею, и никто не будет устрашать их, ибо уста Господа Саваофа изрекли это.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо все народы ходят, каждый во имя своего бога; а мы будем ходить во имя Господа Бога нашего во веки веков.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> В тот день, говорит Господь, соберу хромлющее и совокуплю разогнанное и тех, на кого Я навел бедствие.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сделаю хромлющее остатком и далеко рассеянное сильным народом, и Господь будет царствовать над ними на горе Сионе отныне и до века.</span></span>Мих. 4:3—7</a>). Здесь Дух Божий озаряет душу пророка новым светом и открывает ему, какого Избавителя и отколе должны ожидать себе иудеи, или, лучше сказать, все люди. Дух Божий открывает пророку, что сей Спаситель им явится из Вифлеема; потому св. Михей с радостным удивлением созерцает здесь будущую славу сего города, по внешнему своему виду ничем особенно не отличавшегося от других иудейских городов, из коих многие были гораздо славнее, богаче и многолюднее Вифлеема. Вифлеем (значит «дом хлеба»)<a href="#666483_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> был небольшой городок в восьми верстах от Иерусалима, и потому у св. Михея называется весьма малым<a href="#666483_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, т. е. по числу домов и жителей, но он был ничем не менее главных городов, или воеводств<a href="#666483_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, иудейских по своему высокому значению, по месту рождения во плоти великого Вождя и Пастыря — Спасителя мира (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и ты, Вифлеем, земля Иудина, ничем не меньше воеводств Иудиных, ибо из тебя произойдет Вождь, Который упасет народ Мой, Израиля.</span></span>Мф. 2:6</a>); издревле назывался Вифлеем еще Ефрафою<a href="#666483_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>, т. е. плодородным. «<i>Рахиль умерла</i>, — говорится в Книге Бытия, — <i>и погребена на дороге к Ефрафе, которая есть Вифлеем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=35&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И умерла Рахиль, и погребена на дороге в Ефрафу, то есть Вифлеем.</span></span>Быт. 35:19</a>), назывался еще домом Давидовым (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Пошел также и Иосиф из Галилеи, из города Назарета, в Иудею, в город Давидов, называемый Вифлеем, потому что он был из дома и рода Давидова,</span></span>Лк. 2:4</a>), потому что в нем родился и помазан на царство царь Давид<a href="#666483_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a> (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=16&s=1&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И сказал Господь Самуилу: доколе будешь ты печалиться о Сауле, которого Я отверг, чтоб он не был царем над Израилем? Наполни рог твой елеем и пойди; Я пошлю тебя к Иессею Вифлеемлянину, ибо между сыновьями его Я усмотрел Себе царя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказал Самуил: как я пойду? Саул услышит и убьет меня. Господь сказал: возьми в руку твою телицу из стада и скажи: "я пришел для жертвоприношения Господу";</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и пригласи Иессея [и сыновей его] к жертве; Я укажу тебе, что делать тебе, и ты помажешь Мне того, о котором Я скажу тебе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И сделал Самуил так, как сказал ему Господь. Когда пришел он в Вифлеем, то старейшины города с трепетом вышли навстречу ему и сказали: мирен ли приход твой?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И отвечал он: мирен, для жертвоприношения Господу пришел я; освятитесь и идите со мною к жертвоприношению. И освятил Иессея и сыновей его и пригласил их к жертве.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И когда они пришли, он, увидев Елиава, сказал: верно, сей пред Господом помазанник Его!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Но Господь сказал Самуилу: не смотри на вид его и на высоту роста его; Я отринул его; Я <i>смотрю не так,</i> как смотрит человек; ибо человек смотрит на лице, а Господь смотрит на сердце.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И позвал Иессей Аминадава и подвел его к Самуилу, и сказал Самуил: и этого не избрал Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И подвел Иессей Самму, и сказал <i>Самуил</i>: и этого не избрал Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Так подводил Иессей к Самуилу семерых сыновей своих, но Самуил сказал Иессею: <i>никого</i> из этих не избрал Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал Самуил Иессею: все ли дети здесь? И отвечал Иессей: есть еще меньший; он пасет овец. И сказал Самуил Иессею: пошли и возьми его, ибо мы не сядем обедать, доколе не придет он сюда.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И послал <i>Иессей</i> и привели его. Он был белокур, с красивыми глазами и приятным лицем. И сказал Господь: встань, помажь его, ибо это он.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И взял Самуил рог с елеем и помазал его среди братьев его, и почивал Дух Господень на Давиде с того дня и после; Самуил же встал и отошел в Раму.</span></span>1 Цар. 16:1-13</a>) и здесь жили предки Давида (<a href="/bible-index/bible/?b=80&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Имя человека того Елимелех, имя жены его Ноеминь, а имена двух сынов его Махлон и Хилеон; <i>они были</i> Ефрафяне из Вифлеема Иудейского. И пришли они на поля Моавитские и остались там.</span></span>Руф. 1:2</a>); Иудейским в отличие от другого Вифлеема в Галилее, в колене Завулоновом (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=19&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> далее: Каттаф, Нагалал, Шимрон, Идеала и Вифлеем: двенадцать городов с их селами.</span></span>Нав. 19:15</a>). <b>Из тебе бо Мне изыдет Старейшина</b><a href="#666483_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a>. «Здесь, — поясняет св. Ефр. Сирин, — говорится о плотском рождении Бога Слова от Девы в Вифлееме Евфрафовом. Не сказал пророк просто: Он из тебя; но говорит: <b>из тебя изыдет</b>, т. е. изыдет из тебя во плоти, а то естество, по которому Он вечен и есть Бог изначала, не у тебя заимствовал, когда изшел из тебя, потому что в естестве том исходит Он от вечности». Что здесь действительно говорится о плотском рождении Сына Божия, Богочеловека, Спасителя мира, Господа Иисуса Христа, это яснейшим образом подтверждает св. евангелист Матфей (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=1&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Когда же Иисус родился в Вифлееме Иудейском во дни царя Ирода, пришли в Иерусалим волхвы с востока и говорят:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> где родившийся Царь Иудейский? ибо мы видели звезду Его на востоке и пришли поклониться Ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Услышав это, Ирод царь встревожился, и весь Иерусалим с ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И, собрав всех первосвященников и книжников народных, спрашивал у них: где должно родиться Христу?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Они же сказали ему: в Вифлееме Иудейском, ибо так написано через пророка:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и ты, Вифлеем, земля Иудина, ничем не меньше воеводств Иудиных, ибо из тебя произойдет Вождь, Который упасет народ Мой, Израиля.</span></span>Мф. 2:1—6</a>). <b>Еже быти в Князя</b><a href="#666483_7" class="interpretation-note-link"><sup>7</sup></a> <b>во Израиле</b>. Старейшина для того родится в Вифлееме, говорит пророк, чтобы быть князем во Израиле, т. е. чтобы быть царем не плотского только, но и духовного Израиля, т. е. всех верующих, быть царем, началовождем и главою церкви Божией (сн. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=9&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо младенец родился нам - Сын дан нам; владычество на раменах Его, и нарекут имя Ему: Чудный, Советник, Бог крепкий, Отец вечности, Князь мира. <i>//В Славянской Библии этот стих читается так: </i>«Ибо Младенец родился нам, Сын, и дан нам; владычество Его на раменах Его, и нарекут имя Ему: Великого Совета Ангел, Чудный, Советник, Бог крепкий, Властелин, Князь мира, Отец будущего века; ибо приведу мир князьям, мир и здравие Его».</span></span>Ис. 9:6</a>. 7. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=1&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Он будет велик и наречется Сыном Всевышнего, и даст Ему Господь Бог престол Давида, отца Его;</span></span>Лк. 1:32</a>, 33, <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> где родившийся Царь Иудейский? ибо мы видели звезду Его на востоке и пришли поклониться Ему.</span></span>Мф. 2:2</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Скажите дщери Сионовой: се, Царь твой грядет к тебе кроткий, сидя на ослице и молодом осле, сыне подъяремной.</span></span>Мф. 21:5</a>, 9. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> в устроении полноты времен, дабы все небесное и земное соединить под главою Христом.</span></span>Еф. 1:10</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> "Я помазал Царя Моего над Сионом, святою горою Моею; <i>//*По переводу 70-ти:</i> Я поставлен от Него Царем над Сионом, святою горою Его.</span></span>Пс. 2:6</a>). Чтобы не подумали, что здесь говорится о царе обыкновенном, пророк прибавляет: <b>исходи</b><a href="#666483_8" class="interpretation-note-link"><sup>8</sup></a> <b>же Его </b>(князя) <b>из начала</b><a href="#666483_9" class="interpretation-note-link"><sup>9</sup></a> <b>от дней века</b><a href="#666483_10" class="interpretation-note-link"><sup>10</sup></a>. Вот какой князь или царь имеет родиться в Вифлееме! Происхождение Его от вечности — Он вечный царь! «Пророк указует сими словами, — говорит св. Златоуст, — на божество Владыки, имеющего родиться в Вифлееме, хотя Он родился по плоти во времени, но по божеству Своему Он вечен». Из всего этого следует, что пророк говорит здесь о вечном Царе — о Спасителе мира, Который от вечности родился от Отца, есть Вождь, избавляющий от всех врагов видимых и невидимых, а не о Зоровавеле, как думают иудеи и думали некоторые из западных толковников<a href="#666483_11" class="interpretation-note-link"><sup>11</sup></a>.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="666483_1" class="note-item" href="#666483_1">1</a> Вифлеем, в евр. Бет-Лехем — дом хлеба, ныне Бейт-эль-Гам на высоте 2538 париж. футов над уровнем Средиземного моря, стоит на двух холмах.<br /></li><li><a id="666483_2" class="note-item" href="#666483_2">2</a> Мал (с. 58) — весьма мал, то же в евр. цаир — minimus, в Вульг: parvulus. Вифлеем и теперь небольшое селение с 3000 жителей.<br /></li><li><a id="666483_3" class="note-item" href="#666483_3">3</a> Воеводств (с. 59) (во владыках <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и ты, Вифлеем, земля Иудина, ничем не меньше воеводств Иудиных, ибо из тебя произойдет Вождь, Который упасет народ Мой, Израиля.</span></span>Мф. 2:6</a>), т. е. в городах, где есть власти — вожди, начальники. У св. Михея: мал в тысящах (с. 59), т. е. во множестве. То же значит здесь и еврейск. слово елеф, а если читать алуф, то значит: dux, вождь, владыка.<br /></li><li><a id="666483_4" class="note-item" href="#666483_4">4</a> Ефрафа (в еврейск. Ефрата от пери, плод — пара или фара fructuosus, плодородный) — плодоносный. Так назывался Вифлеем — ab eximia fertilitate — по отличному плодородию, говорят Шток, и Гезен. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=35&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И умерла Рахиль, и погребена на дороге в Ефрафу, то есть Вифлеем.</span></span>Быт. 35:19</a>, 48, 7. Теперь Ефрафою называется селение, прилежащее Вифлеему. См. путеш. по св. местам г. Муравьева. Доме Ефрафов. Слова дом нет ни в еврейском, ни в Вульгате. Вифлеем в древности населен был потомством Салмона, теперь живут в нем греки, арабы и армяне.<br /></li><li><a id="666483_5" class="note-item" href="#666483_5">5</a> Г. Муравьев передает палестинское предание, что на том месте, где родился Спаситель, был дом Иессея, отиа Давидова, и что Давид в нем родился.<br /></li><li><a id="666483_6" class="note-item" href="#666483_6">6</a> Старейшина. Сего слова нет ни в еврейском, ни у LXX рим. изд., и ни в Вульгате; но есть у Евангелиста Матфея 2, 6. (с. 60) — Вождь.<br /></li><li><a id="666483_7" class="note-item" href="#666483_7">7</a> В Князя (с. 60) — начальник, повелитель, вождь, в еврейск. мошел, Dominator — Властитель.<br /></li><li><a id="666483_8" class="note-item" href="#666483_8">8</a> Исходи (с. 60) — выход, исход.<br /></li><li><a id="666483_9" class="note-item" href="#666483_9">9</a> Из начала, в евр: микедем — aeternitas, antiquitas — от вечности. См. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=55&s=20">Пс. 55:20</a> (опеч. в ориг.). <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=33&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> прибежище [твое] Бог древний, и [ты] под мышцами вечными; Он прогонит врагов от лица твоего и скажет: истребляй!</span></span>Втор. 33:27</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=420&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Но не Ты ли издревле Господь Бог мой, Святый мой? мы не умрем! Ты, Господи, только для суда попустил его. Скала моя! для наказания Ты назначил его.</span></span>Авв. 1:12</a>.<br /></li><li><a id="666483_10" class="note-item" href="#666483_10">10</a> Века (с. 61); Евр. олам означает век и вечное продолжение, durationem aetarnam, когда говорится о Боге. См. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=90&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> говорит Господу: "прибежище мое и защита моя, Бог мой, на Которого я уповаю!"</span></span>Пс. 90:2</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=93&s=25">Пс. 93:25</a> (опеч. в ориг.). <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=21&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И насадил [Авраам] при Вирсавии рощу и призвал там имя Господа, Бога вечного.</span></span>Быт. 21:33</a>.<br /></li><li><a id="666483_11" class="note-item" href="#666483_11">11</a> Напр. Гроций. Зоровавель хотя и происходил из царского рода Давидова, но родился в Вавилоне, потому и назван Зоровавель, что значит семя Вавилона (от зеруая — семя и Вавель — Вавилон), т. е. рожден в Вавилоне, и к нему нейдут слова: исходи Его из начала от дней века. Сами же древние иудеи понимали слова св. Михея о Мессии. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=2&s=4&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И, собрав всех первосвященников и книжников народных, спрашивал у них: где должно родиться Христу?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Они же сказали ему: в Вифлееме Иудейском, ибо так написано через пророка:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и ты, Вифлеем, земля Иудина, ничем не меньше воеводств Иудиных, ибо из тебя произойдет Вождь, Который упасет народ Мой, Израиля.</span></span>Мф. 2:4-6</a>. Бл. Феодор.<br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толкование на книгу святого пророка Михея"</i></div></div></p></div>