<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Мессия не только возвратит в отечество рассеянных Евреев и составит из них и вместе из уверовавших в Него язычников единое стадо, но будет пасти это стадо с заботливостью истинного пастыря. Он не будет праздно сидеть, оставив стадо без внимания. Он станет, будет стоять, как свойственно бдительному пастырю, и узрит, т. е. будет зорко осматривать его, нет ли в нем больных и слабых овец, нет ли овец, отставших от стада и заблудившихся (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=34&s=1&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И было ко мне слово Господне:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> сын человеческий! изреки пророчество на пастырей Израилевых, изреки пророчество и скажи им, пастырям: так говорит Господь Бог: горе пастырям Израилевым, которые пасли себя самих! не стадо ли должны пасти пастыри?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вы ели тук и волною одевались, откормленных овец заколали, [<i>а</i>] стада не пасли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Слабых не укрепляли, и больной овцы не врачевали, и пораненной не перевязывали, и угнанной не возвращали, и потерянной не искали, а правили ими с насилием и жестокостью.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И рассеялись они без пастыря и, рассеявшись, сделались пищею всякому зверю полевому.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Блуждают овцы Мои по всем горам и по всякому высокому холму, и по всему лицу земли рассеялись овцы Мои, и никто не разведывает о них, и никто не ищет их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Посему, пастыри, выслушайте слово Господне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Живу Я! говорит Господь Бог; за то, что овцы Мои оставлены были на расхищение и без пастыря сделались овцы Мои пищею всякого зверя полевого, и пастыри Мои не искали овец Моих, и пасли пастыри самих себя, а овец Моих не пасли, -</span></span>Иез. 34:1-8</a>). — Он упасет паству Свою крепостью, — будет беречь ее от нападений с разных сторон, от воров и разбойников, с такою силой, что никому не даст похитить из Его руки овцу, т. е. верующую в Него и преданную Ему душу. — Верующие во Христа, охраняемые и руководимые Им, в славе имене Господа своего пребудут, т. е. живя под сенью Христа, постоянно будут видеть в среде своей славу Его, как Бога истинного, и прославлять святое имя Его, ибо до конец земли возвеличится имя Его, и этого величия и славы нигде не будет помрачать ложное богопочтение, которое рано или поздно исчезнет с лица земли.<br /> Рассмотренная паримия читается в навечерие праздника Рождества Христова на первом часе потому, что празднуемое событие предсказано пророком за 700 лет. Эта же паримия читается в тот же день на вечерне, с присовокуплением к ней положенных в начале ее следующих двух стихов из 4-й главы.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Паримия в навечерие Рождества Христова на первом часе (Мих. V:2-4) </div><br />***<br /><br /> В сем стихе, не имеющем связи с предшествующим рассмотренным и составляющим отрывок из другой главы, идет речь о великом потомке Давида Владыке Израилевом, имеющем родиться в Вифлееме. Он проявит Свою царственную силу (крепость) в побеждении врагов Своего царства и подобно праотцу Своему Давиду, сначала пастырю бессловесных, потом пастырю над людьми или своими подданными, будет пасти Свое духовное стадо, верующих в Него, в мире, охраняя их безопасность от врагов видимых и невидимых, никому не давая их в обиду. – Даже до конец земли. Если духовное стадо будет пасомо по всем краям земли, это значит, что основанная Им Церковь будет вселенская.<br /> Рассмотренную паримию положено читать в праздник Преполовения потому, что содержащиеся в ней обличения Израильтянам вызваны непокорностью их Господу, подобною непокорности и вражде Иудеев в отношении ко Христу, за что Он обличал их в праздник Преполовения (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=15&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И дивились Иудеи, говоря: как Он знает Писания, не учившись?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Иисус, отвечая им, сказал: Мое учение - не Мое, но Пославшего Меня;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> кто хочет творить волю Его, тот узнает о сем учении, от Бога ли оно, или Я Сам от Себя говорю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Говорящий сам от себя ищет славы себе; а Кто ищет славы Пославшему Его, Тот истинен, и нет неправды в Нем.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Не дал ли вам Моисей закона? и никто из вас не поступает по закону. За что ищете убить Меня?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Народ сказал в ответ: не бес ли в Тебе? кто ищет убить Тебя?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Иисус, продолжая речь, сказал им: одно дело сделал Я, и все вы дивитесь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Моисей дал вам обрезание [хотя оно не от Моисея, но от отцов], и в субботу вы обрезываете человека.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Если в субботу принимает человек обрезание, чтобы не был нарушен закон Моисеев, - на Меня ли негодуете за то, что Я всего человека исцелил в субботу?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Не судите по наружности, но судите судом праведным.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Тут некоторые из Иерусалимлян говорили: не Тот ли это, Которого ищут убить?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Вот, Он говорит явно, и ничего не говорят Ему: не удостоверились ли начальники, что Он подлинно Христос?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Но мы знаем Его, откуда Он; Христос же когда придет, никто не будет знать, откуда Он.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Тогда Иисус возгласил в храме, уча и говоря: и знаете Меня, и знаете, откуда Я; и Я пришел не Сам от Себя, но истинен Пославший Меня, Которого вы не знаете.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Я знаю Его, потому что Я от Него, и Он послал Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И искали схватить Его, но никто не наложил на Него руки, потому что еще не пришел час Его.</span></span>Ин. 7:15-30</a>). «Во святилище пришел еси, Премудрость Божия, преполовляющуюся празднику, уча и обличая непокоривые Иудеи, фарисеи и книжники» (стихира на стиховне праздника Преполовения).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Паримия в праздник Преполовения (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=4&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И пойдут многие народы и скажут: придите, и взойдем на гору Господню и в дом Бога Иаковлева, и Он научит нас путям Своим, и будем ходить по стезям Его, ибо от Сиона выйдет закон и слово Господне - из Иерусалима.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И будет Он судить многие народы, и обличит многие племена в отдаленных странах; и перекуют они мечи свои на орала и копья свои - на серпы; не поднимет народ на народ меча, и не будут более учиться воевать.</span></span>Мих. 4:2-3</a>, 5, 6:2-4, 8, 5:4)</div></div></p>