<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div>Это [место] - невидимая гора, взращивающая не приносящие плодов деревья, каменистое и суровое место с крутыми утесами, пещерами и отвесными скалами, не пригодное для обитания людей, а лишь для зверей. Здесь нет долин, где бы можно было мирно отдохнуть, но только подъемы и спуски. Это как среди людей, восстающих против дьявола, одни возвышаются, а другие падают. Дьявол назван <i>горой</i> не в силу его величия, как у святых ангелов, но в силу кипящей в нем гордости; не в силу постоянства его добродетелей, но в силу неизменной и неисправимой его злобы. Сдвиньте эту <i>гору</i> дальше от святых, среди которых пребывают вера, надежда и любовь, где раскинулись долины мира и бьют прекрасные источники учения, где луга изобилуют росой благодати, где райские птицы своим пением встречают вечную весну. <i>Поднимись и ввергнись в море. </i>Это значит - в этот мир, в котором воды соленые и непригодные для использования, то есть люди злые и никак не способствующие славе Божьей: даже текущие к ним потоки сладчайшей благодати Духа не способны очистить их. Напротив, их испорченность вредит сладким рекам благодати, текущим в море мира сего, в котором идут губительные сражения разных духов и где всегда правят сильные.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Анонимный комментарий 39</i><br /><i>PG 56:846.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Подобное же Он сказал им в семнадцатой главе (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=17&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Иисус же сказал им: по неверию вашему; ибо истинно говорю вам: если вы будете иметь веру с горчичное зерно и скажете горе сей: "перейди отсюда туда", и она перейдет; и ничего не будет невозможного для вас;</span></span>Мф. 17:20</a>); найди там объяснение, из которого ясно можно понять и это место. Марк же (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=11&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> имейте веру Божию, ибо истинно говорю вам, если кто скажет горе сей: поднимись и ввергнись в море, и не усомнится в сердце своем, но поверит, что сбудется по словам его, - будет ему, что ни скажет.</span></span>Мк. 11:23</a>) говорит, что Иисус сказал, что «<i>иже аще речет горе сей: двигнися и верзися в море: и не размыслит в сердцы своем, но веру имет, яко еже глаголет, бывает: будет ему, еже аще речет</i>».<br />Размышлением называет сомнение. Под горой разумеется дьявол по причине высокомерия, а под морем – преисподняя, ад.</div></p></div>