<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div><i>И если кто скажет вам что-нибудь, отвечайте, что они надобны Господу; и тотчас пошлет их.</i> Не говорите «Твой Господь», не говорите «Наш Господь», не говорите «Господь вьючных животных», так чтобы они поняли, что Один Я - Господь, и не только Господь животных, не только всех Мне покорившихся, но всех людей - даже Мне непокорных. Даже грешники - по праву Мои, если даже они принадлежат дьяволу по воле их. <i>Господня земля и что наполняет ее</i> <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=23&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. [В первый день недели.] Господня земля и что наполняет ее, вселенная и все живущее в ней,</span></span>Пс. 23:1</a>. Итак, <i>они надобны Господу</i>, потому что справедливо, чтобы творение служило Своему Творцу.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Гомилия ЗР.</i><br /><i>PG 56:836.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Ученики посланы в селение освободить <i>ослицу привязанную и молодого осла с нею </i>и привести их к Нему. И если кто-то будет спрашивать, зачем они это делают, им надлежит отвечать, что ослица с осленком надобны Господу, и без промедления. Из прошлых проповедей<a href="#657178_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, мы помним, что двое сыновей Зеведея символизируют двукратное призвание Израиля. Теперь же уместно истолковать двух учеников, посланных освободить ослицу и осленка, как последующее двукратное призвание язычников. Прежде другого это относится к самаритянам, оставившим закон после их рассеяния, – они жили в условиях зависимости и рабства. Но это же относится и к воинственным и свирепым язычникам. Итак, двое учеников посланы освободить тех, кто связан и скован узами заблуждений и невежества. И посланы они из Иерусалима, поскольку все призвания происходили в этом городе. Впрочем, по пути в Иерусалим вопрошала Господа мать сынов Зеведея, поскольку именно через два призвания, относящихся к закону, – апостолов и Иоанна – совершается спасение Израиля. Сходным образом первыми плодами язычников становятся Самария, уверовавшая через Филиппа <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=8&s=5&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Так Филипп пришел в город Самарийский и проповедывал им Христа.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Народ единодушно внимал тому, что говорил Филипп, слыша и видя, какие он творил чудеса.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо нечистые духи из многих, одержимых ими, выходили с великим воплем, а многие расслабленные и хромые исцелялись.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И была радость великая в том городе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Находился же в городе некоторый муж, именем Симон, который перед тем волхвовал и изумлял народ Самарийский, выдавая себя за кого-то великого.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ему внимали все, от малого до большого, говоря: сей есть великая сила Божия.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> А внимали ему потому, что он немалое время изумлял их волхвованиями.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Но, когда поверили Филиппу, благовествующему о Царствии Божием и о имени Иисуса Христа, то крестились и мужчины и женщины.</span></span>Деян. 8:5-12</a>, и Корнелий, которого ко Христу привел Петр <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=1&e=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В Кесарии был некоторый муж, именем Корнилий, сотник из полка, называемого Италийским,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> благочестивый и боящийся Бога со всем домом своим, творивший много милостыни народу и всегда молившийся Богу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Он в видении ясно видел около девятого часа дня Ангела Божия, который вошел к нему и сказал ему: Корнилий!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Он же, взглянув на него и испугавшись, сказал: что, Господи? Ангел отвечал ему: молитвы твои и милостыни твои пришли на память пред Богом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Итак пошли людей в Иоппию и призови Симона, называемого Петром.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он гостит у некоего Симона кожевника, которого дом находится при море; он скажет тебе слова, которыми спасешься ты и весь дом твой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Когда Ангел, говоривший с Корнилием, отошел, то он, призвав двоих из своих слуг и благочестивого воина из находившихся при нем</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и, рассказав им все, послал их в Иоппию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> На другой день, когда они шли и приближались к городу, Петр около шестого часа взошел на верх дома помолиться.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И почувствовал он голод, и хотел есть. Между тем, как приготовляли, он пришел в исступление</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и видит отверстое небо и сходящий к нему некоторый сосуд, как бы большое полотно, привязанное за четыре угла и опускаемое на землю;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> в нем находились всякие четвероногие земные, звери, пресмыкающиеся и птицы небесные.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И был глас к нему: встань, Петр, заколи и ешь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Но Петр сказал: нет, Господи, я никогда не ел ничего скверного или нечистого.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Тогда в другой раз <i>был</i> глас к нему: что Бог очистил, того ты не почитай нечистым.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Это было трижды; и сосуд опять поднялся на небо.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Когда же Петр недоумевал в себе, что бы значило видение, которое он видел, - вот, мужи, посланные Корнилием, расспросив о доме Симона, остановились у ворот,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и, крикнув, спросили: здесь ли Симон, называемый Петром?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Между тем, как Петр размышлял о видении, Дух сказал ему: вот, три человека ищут тебя;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> встань, сойди и иди с ними, нимало не сомневаясь; ибо Я послал их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Петр, сойдя к людям, присланным к нему от Корнилия, сказал: я тот, которого вы ищете; за каким делом пришли вы?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Они же сказали: Корнилий сотник, муж добродетельный и боящийся Бога, одобряемый всем народом Иудейским, получил от святаго Ангела повеление призвать тебя в дом свой и послушать речей твоих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Тогда Петр, пригласив их, угостил. А на другой день, встав, пошел с ними, и некоторые из братий Иоппийских пошли с ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> В следующий день пришли они в Кесарию. Корнилий же ожидал их, созвав родственников своих и близких друзей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Когда Петр входил, Корнилий встретил его и поклонился, пав к ногам его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Петр же поднял его, говоря: встань; я тоже человек.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И, беседуя с ним, вошел <i>в дом</i>, и нашел многих собравшихся.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И сказал им: вы знаете, что Иудею возбранено сообщаться или сближаться с иноплеменником; но мне Бог открыл, чтобы я не почитал ни одного человека скверным или нечистым.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Посему я, будучи позван, и пришел беспрекословно. Итак спрашиваю: для какого дела вы призвали меня?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Корнилий сказал: четвертого дня я постился до теперешнего часа, и в девятом часу молился в своем доме, и вот, стал предо мною муж в светлой одежде,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> и говорит: Корнилий! услышана молитва твоя, и милостыни твои воспомянулись пред Богом.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Итак пошли в Иоппию и призови Симона, называемого Петром; он гостит в доме кожевника Симона при море; он придет и скажет тебе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Тотчас послал я к тебе, и ты хорошо сделал, что пришел. Теперь все мы предстоим пред Богом, чтобы выслушать все, что повелено тебе от Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Петр отверз уста и сказал: истинно познаю, что Бог нелицеприятен,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> но во всяком народе боящийся Его и поступающий по правде приятен Ему.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Он послал сынам Израилевым слово, благовествуя мир чрез Иисуса Христа; Сей есть Господь всех.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Вы знаете происходившее по всей Иудее, начиная от Галилеи, после крещения, проповеданного Иоанном:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> как Бог Духом Святым и силою помазал Иисуса из Назарета, и Он ходил, благотворя и исцеляя всех, обладаемых диаволом, потому что Бог был с Ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И мы свидетели всего, что сделал Он в стране Иудейской и в Иерусалиме, и что наконец Его убили, повесив на древе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Сего Бог воскресил в третий день, и дал Ему являться</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> не всему народу, но свидетелям, предъизбранным от Бога, нам, которые с Ним ели и пили, по воскресении Его из мертвых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И Он повелел нам проповедывать людям и свидетельствовать, что Он есть определенный от Бога Судия живых и мертвых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> О Нем все пророки свидетельствуют, что всякий верующий в Него получит прощение грехов именем Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Когда Петр еще продолжал эту речь, Дух Святый сошел на всех, слушавших слово.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> И верующие из обрезанных, пришедшие с Петром, изумились, что дар Святаго Духа излился и на язычников,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> ибо слышали их говорящих языками и величающих Бога. Тогда Петр сказал:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> кто может запретить креститься водою тем, которые, как и мы, получили Святаго Духа?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> И велел им креститься во имя Иисуса Христа. Потом они просили его пробыть у них несколько дней.</span></span>Деян. 10:1-48</a>. Повеление же ученикам отвечать, если кто станет спрашивать, что ослица и осленок надобны Господу и должны быть отпущены без промедления, означает, что два проповедника веры по Евангелию должны предать себя Господу в качестве Его народа. Тем самым исполнилось и пророчество о входе Господа в Иерусалим на ослице с осленком.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="657178_1" class="note-item" href="#657178_1">1</a> <i>Иларий имеет в виду интерпретацию предыдущих перикоп.</i><br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Комментарий на Евангелие от Матфея 21.3</i><br /><i>SC 258:120-122</i></div><br /></div></p></div>