<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=12&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И послал в свое время к виноградарям слугу - принять от виноградарей плодов из виноградника.</span></span>Мк. 12:2</a> и след.) и Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=20&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и в свое время послал к виноградарям раба, чтобы они дали ему плодов из виноградника; но виноградари, прибив его, отослали ни с чем.</span></span>Лк. 20:10</a> и след.) записали три посольства говоря, что сначала был послан один раб, далее – другой, а затем – третий; но это не составляет протворечия тому, что пишет Матфей: и он двумя посольствами обнял всех, равно как и те – тремя; он говорит общо, а те – частнее, обозначая одним рабом всех, посланных сразу и в одно и то же время. Что касается слов Марка (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=12&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Опять послал к ним другого слугу; и тому камнями разбили голову и отпустили его с бесчестьем.</span></span>Мк. 12:4</a>): и того камением бивше, пробиша главу (ωκωφαλαιωσαν) ему, то некоторые говорили, что это значит только то, что они нанесли ему обиду, а я думаю, что ωκωφαλαιωσαν ηначит "раздробили ему голову".</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > <strong>Другие слуги – тоже пророки. </strong>Чем больше богоизбранный народ развращался и отпадал от Бога, тем больше Своих пророков посылал милосердный Бог, чтобы те вразумили народ, покарали народных старейшин, да не погибнут все они, подобно бесплодным ветвям виноградной лозы, кои отсекают и бросают в огонь. Но и этим слугам Божиим удалось сделать не более, чем первым. И их старейшины народа, первосвященники, книжники и учители били, убивали или побивали камнями. И чем дальше простиралось долготерпение Божие, тем больше и отвратительнее становилась неблагодарность людей Богу. <br /><br /> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>святитель Николай Сербский. Беседы. Неделя тринадцатая по Пятидесятнице. Евангелие о злых виноградарях</div></p></div></p></div>