<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1085">Епифаний Латинский еп.</a><div>Хозяин в этой притче - Отец Господа нашего Иисуса Христа. А насаженный им <i>виноградник</i> воплощает народ иудеев, восходящий к Аврааму, Исааку и Иакову, умноженный, словно звезды на небе и словно песок морской, выведенный из страны Египетской и освобожденный из рабства, через море введенный в землю обетованную - как сказано пророком: <i>Из Египта перенес Ты виноградную лозу, выгнал народы и посадил eё</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Из Египта перенес Ты виноградную лозу, выгнал народы и посадил ее;</span></span>Пс. 79:9</a>).<br />Господь насадил иудейский народ в земле обетованной, где текут молочные и медовые потоки, чтобы они принесли плод заповедей Божьих. <i>Обнес его оградою</i> означает, что Бог укрепил их защитой ангелов. <i>Выкопал в нем точило</i> означает святую Церковь, где собираются плоды праведности и святости; подобно тому, как гроздья давятся лишь в результате усердного труда, так и святые мученики в результате страшных гонений и пыток, словно виноградные гроздья, проливают свою кровь. <i>Башня</i>, построенная в центре самого виноградника, - наш Господь, явившийся словно крепкая башня среди святой Церкви через Деву. И Его присутствием все святые и мученики защищены духовным оружием от своего коварного врага, которым является дьявол. <i>Когда же приблизилось время плодов, он послал своих слуг</i>, то есть пророков, к <i>виноградарям</i>, то есть учителям закона, <i>взять свои плоды</i>. Он уже прежде многократно, вновь и вновь, посылал пророков собирать плоды, но они, с презрением восставая против Господа, встречали их мечами, побоями, камнями и преследованиями. Они убили Исайю, забросали камнями Иеремию, преследовали Илию и обезглавили Иоанна Крестителя. И всякий народ, преследующий своих учителей и не приносящий плодов Евангелия, становится сообщником иудеев. <i>Наконец, послал он к ним своего сына<a href="#657192_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, говоря: постыдятся сына моего.</i> Единственный сын хозяина дома - Господь, Сын Божий, пришедший в виноградник по воле Отца, а <i>виноградник</i> этот - народ иудеев. Но <i>виноградари</i>, то есть учители закона, <i>увидев сына, сказали друг другу: это наследник; пойдем, убьем его и завладеем наследством его. И, схватив его, вывели вон из виноградника и убили.</i> Они и распяли Господа вне города, когда кричали: <i>да будет распят</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Пилат говорит им: что же я сделаю Иисусу, называемому Христом? Говорят ему все: да будет распят.</span></span>Мф. 27:22</a>). <i>Итак, когда придет хозяин виноградника, что сделает он с этими виноградарями ? Говорят Ему: злодеев сих.предаст злой смерти, а виноградник отдаст другим виноградарям, которые будут отдавать ему плоды во времена свои.</i> Они осуждают себя собственными словами, что и подразумевает Господь, говоря о Себе и их неверии: <i>Камень, который отвергли строители, тот самый сделался главою угла; Потому сказываю вам, что отнимется от вас Царство Божие и дано будет народу, приносящему плоды его </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=42&e=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Иисус говорит им: неужели вы никогда не читали в Писании: камень, который отвергли строители, тот самый сделался главою угла? Это от Господа, и есть дивно в очах наших?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Потому сказываю вам, что отнимется от вас Царство Божие и дано будет народу, приносящему плоды его;</span></span>Мф. 21:42-43</a>). <br /><br />*1 У Епифания стоит <i>unicum filium suum</i>, то есть <i>единственного сына своего.</i> -Прим. пер.<br /><br /><i>Толкование на Евангелия 31</i><br /><i>PLS 3:876-77</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1088">Иоанн Дамаскин прп.</a><div>Но вы, беззаконные делатели, готовитесь довершить дело отцев ваших. Они умертвили Пророков, а вы умертвите Бога, и превзойдете их в нечестии! Я Наследник; Я тот краеугольный камень, который хотя и отвергнут вами, но который сокрушит вас. Я соединю два разных создания, небесное с земным. Я воздвигну Единую Церковь из Ангелов и из человеков. Вы, будучи врагами Отцу Моему, чрез Меня примиритесь с Ним. Я возвещу мир, и заветом сего мира соделаю кровь Мою, которая пролиется за спасение мира»<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Беседа на иссохшую смоковницу и притчу о винограде"</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> Вон из виноградника, т.е. вон из города; и, действительно, Его распяли вне города. Но Марк говорит, что Его сначала убили, а потом выбросили вон из виноградника. Что сказать на это? Что Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=12&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И, схватив его, убили и выбросили вон из виноградника.</span></span>Мк. 12:8</a>) слова <i>извергоша вон</i> употребил в другом смысле, вместо: лишили (виноградника), как им казалось.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Больше того, они даже и в Сыне Божием не видят и не признают Бога, несмотря на то, что Он – живое, земное, человеческое воплощение Бога невидимого, воплощение Бога: Бог – явленный и объявленный во всей полноте Своей как человек. И на самом деле, люди разными способами убивают Сына Божия в себе в окружающем их мире, и Его собственность, Его наследие провозглашают своим. Учитель убивает в ученике Сына Божия, когда учит его безверию; судья – в подсудимом, когда его судит не по правде; ученый – в студенте, когда утвеждает, что мир возник сам по себе; священник – в прихожанах, когда живет – неевангельски; государственный деятель – в подданных, когда не управляет по Божиим законам; безбожник, когда силой навязывает свое безбожие; богоборец – когда соблазняет простых и наивных. И еще: убивают Сына Божия и слуг Божиих те, кто провозглашает стихии природы самостоятельными и самовозникшими, отрицая за ними всякую Божественную целенаправленность в существовании и деятельности. Гром разве не слуга Божий? а молнии? а свет? а воздух? а небо? а солнце? а звезды? а растения? а животные и вообще все существующее? Приписывание этому какой-то самостоятельной и механической задачи, убивает их и уничтожает как логичные, Божественно логичные и целесообразные стихии; лишает их и пророческого, и логосного смысла. И так сводит мир на алогосное чудовище, и глупость, и бессмысленность.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div><p > <br />Какая совершенная картина того, что вскоре произошло с Господом нашим Иисусом Христом! Воистину, как злые виноградари убили хозяйского сына, чтобы завладеть виноградником, так и иудейские первосвященники, фарисеи и книжники убили Господа нашего Иисуса Христа, чтобы полностью подавить народ своею властью и своим аппетитом. «Что нам делать?» – совещались между собою вожди народа иудейского. – <em>«Если оставим Его так, то все уверуют в Него»</em> (<a class="verse-link" href="/commentaries/?b=470&c=21&v=38"><a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=47&e=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> Тогда первосвященники и фарисеи собрали совет и говорили: что нам делать? Этот Человек много чудес творит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Если оставим Его так, то все уверуют в Него, и придут Римляне и овладеют и местом нашим и народом.</span></span>Ин. 11:47-48</a></a>). И по предложению Каиафы решили Его убить. Напрасным оказался весь тысячелетний опыт, говорящий, что Божия человека убить невозможно, ибо, убитый, он еще более жив, и представляет еще большую угрозу, и вызывает еще более сильные мучения совести. Их отцы избили стольких пророков Божиих – и вскоре вынуждены были воздвигать им гробницы и памятники. Вынуждены были, ибо убиенные пророки после смерти становились для них страшнее, чем при жизни. Они имели очи, чтобы видеть, – но не могли видеть; они имели разум, дабы помнить, что на протяжении тысячи лет было с убиенными, а что – с их убийцами, но не усвоили этого и не могли вспомнить. Пойдем, убьем его. Самое легкое человеческое решение, но и самое безуспешное, от Каина до Каиафы и от Каиафы до последнего убийцы на земле! Убить праведника значит – просто отправить его назад к Богу, от Которого он и пришел. А это, в свою очередь, значит – предоставить ему неприступную позицию в бою, вооружить его непобедимым оружием и сделать тысячекратно сильнее, чем он был, когда в теле ходил по земле. Что тут скажешь? Убить праведника значит – помочь праведнику победить, а себя осудить на поражение и окончательную гибель. Что знал первосвященник иудейский Каиафа, если он не знал этого? Знал меньше, чем ничего, ибо если бы он просто не знал ничего, он и тогда не решился бы убить Христа и тем самым ввергнуть самого себя – а не Христа -в вечную погибель. Пойдем, убьем его. «Ибо весь народ идет за ним, – так они говорили. – Мы остались одни: без власти, без чести, без денег. Кто будет нам служить? Кто будет нас восхвалять? Кого мы будет обманывать? У кого вымогать? И потому пойдем, убьем Его и завладеем наследством его: народом, виноградником нашим, которым мы и ранее обладали, сами пользуясь его плодами». Злые виноградари быстро осуществили свое решение. Они, схватив его, вывели вон из виноградника и убили. Посмотрите, как Христос до мельчайших деталей провидит все то, что будет с Ним. Все евангелисты говорят, что иудеи вывели Христа из города на Лобное место, Голгофу, находившуюся вне стен Иерусалима. Сие и означают слова: вывели вон из виноградника. Но эти слова означают еще и то, что старейшины иудейские отвергнут Христа, отсекут Его от народа израильского, отрекутся от Него как от израильтянина, вышвырнут Его за ограду своего народа и предадут Его иноплеменникам как иноплеменника. Итак, когда придет хозяин виноградника, что сделает он с этими виноградарями? Так спросил Господь наш Иисус Христос старейшин народа. Когда придет хозяин, – говорит Он, а в начале притчи Он сказал: отлучился. Слова когда придет хозяин означают конец терпению хозяина. Когда настанет конец терпению Божию, тогда будет положено начало и Его гневу. Но кого здесь подразумевает Господь наш Иисус Христос под хозяином: Самого Себя или Отца Своего? Это все равно. Я и Отец – одно, – сказал Он. Главное, что и Божию терпению, и наглости виноградарей вскоре после убийства Сына Божия придет конец. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>святитель Николай Сербский. Беседы. Неделя тринадцатая по Пятидесятнице. Евангелие о злых виноградарях</div></p></div></p>