<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1088">Иоанн Дамаскин прп.</a><div>Но Господь не вразумиль упорных своею притчею. Ибо они закрыли глаза свои, чтобы не видеть, и заткнули уши, чтобы не слышать. По сей-то причине, для них и не возсиял свет Евангелия. О безумное ослепление иудеев! Они сами себя осуждают, не понимая слов своих, и сами на себя произносят приговор. Ибо когда Господь спросил их: что сотворит господин винограда делателем тем? они невольно произнесли истину: злых зле погубит их (ибо по всей справедливости жестокое заслуживають наказание те, которые произвольно злодействуютъ): и виноград предаст иным делателелем, иже воздадят ему плоды во времена своя (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=40&e=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Итак, когда придет хозяин виноградника, что сделает он с этими виноградарями?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Говорят Ему: злодеев сих предаст злой смерти, а виноградник отдаст другим виноградарям, которые будут отдавать ему плоды во времена свои.</span></span>Мф. 21:40-41</a>). Таким образом священники и фарисеи истинно пророчествовали, сами не зная того. Ибо виноград, - народ Господень, действительно отдан другим делателям, которые в надлежащее время принесли Господу обильнейшие плоды. Во всю землю изыде вещание их, и в концы вселенные глаголы их. Коль красны ноги благовествующих мир, благовествующих благая (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И как проповедывать, если не будут посланы? как написано: как прекрасны ноги благовествующих мир, благовествующих благое!</span></span>Рим. 10:15</a>, 18)! Они, как овцы обретаясь среди волков, соделали самых волков овцами, т. е. еллинов, некогда далеких от Бога, сделали овцами Христовыми, и приобрели Господу людей избранных ревнителей добрым делом (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Который дал Себя за нас, чтобы избавить нас от всякого беззакония и очистить Себе народ особенный, ревностный к добрым делам.</span></span>Тит. 2:14</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Беседа на иссохшую смоковницу и притчу о винограде"</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1042">Иустин (Попович) прп.</a><div>Такой род превращает виноградарей в злодеев, явных и тайных. Но Божественная правда заключается в том, что Творец и Господин виноградника, хотя и отлучился из виноградника, приходит назад, чтобы все пересмотреть и все сам увидеть. Его всеправедный суд очевиден и всем злодеям: всех их он предастъ злой смерти. Но виноградник все же не погиб, виноградари не смогли его уничтожить. Господь его отдаст другим виноградарям, которые ему будут давать плоды в свое время.</div></p></div>