<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1259">Роман Сладкопевец прп.</a><div>Икос 7<br />Колесница света солнце — и оно покорно Тебе,<br />сияющее на опоры [земные], — и оно подчиняется<br />повелению Твоему, как Творца и Бога.<br />И жеребенок ныне Тебе угодил. Поклоняюсь милосердию Твоему,<br />некогда ради меня был положен в ясли в пеленках,<br />и ныне на жеребенка возсевший, небесным престолом обладающий.<br />Ангелы там ясли окружили,<br />здесь здесь ученики жеребенка удерживали,<br />«Слава!» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=2&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> слава в вышних Богу, и на земле мир, в человеках благоволение!</span></span>Лк. 2:14</a>) — Ты слышал тогда, и теперь: «Благословен,<br />грядущий Адама воззвати!»<br /><br />Икос 8<br />Чтобы явить Свое могущество, [Ты] скромное избираешь:<br />образом нищеты было на жеребенке сидение Твое,<br />но как славный Ты потрясаешь Сион.<br />Скромность [Твою] показывала одежда учеников,<br />но было [делом] силы Твоей песнь детей и народа скопление<br />«Осанна, кричащих, — что значит, спаси! — в вышних».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Кондак на неделю Ваий</i></div><br />***<br />Oh your ineffable compassion,<br />Jesus all-merciful; who came to me<br />for my sake, how did you consent,<br />how were you moderate getting upon an ass<br />and going first into the city of the god-killers,<br />whose dreadful lack of faith you saw before, you ordered<br />with their own hands to release the bindings of Lazarus, so they might see<br />him whom soon they wish to kill, not at all having pity on<br />Mary's and Martha's tears.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кондак 27, о Лазаре 2-ой, икос 13</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1107">Авва Дорофей прп.</a><div>Но сперва изыдем в сретение Господу нашему Иисусу Христу, грядущему пострадать, и с масличными и пальмовыми ветвями приимем Его, сидящего на жребяти ослем и входящего в святой град Иерусалим. <br />Для чего Господь воссел на жребя? Он воссел на жребя для того, чтобы душу нашу, уподобившуюся, как говорит Пророк, скотам бессловесным и несмысленным, — яко Слово Божие, — обратить и покорить Своему Божеству. <br /><i>Поучение 15. О Святой Четыредесятнице</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><b>приведоста осля и жребя:</b> <br />Марк (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=11&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Они пошли, и нашли молодого осла, привязанного у ворот на улице, и отвязали его.</span></span>Мк. 11:4</a>, 6) подробнее говорит о том, что они сделали. Он говорит: <i> идоста же, и обретоста жребя привязано при дверех вне на распутии, и отрешиста е. И нецыи от стоящих ту глаголаху има: что деета отрешающа жребя; Она же реста им, якоже заповеда има Иисус: и оставиша я.</i> Дверями, конечно, Марк называет двери дома хозяев осленка, а распутием – проход, улицу, Обрати внимание на то, как все подходит к прообразу. Как ослица и осленок были привязаны веревками вне на распутии, так и древний народ иудейский, и новый языческий связываются грехами вне Церкви, в жизни, которую мы и разумеем под распутием. И как апостолы, развязав этих животных, приводят их ко Христу, так точно и их. Кроме того, как некоторые пытались не пустить животных, именно хозяева их, как сказал Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Когда же они отвязывали молодого осла, хозяева его сказали им: зачем отвязываете осленка?</span></span>Лк. 19:33</a>, 34), а услышав, что они надобны Господу, отпустили, так и относительно тех властвующие над ними демоны пытаются не пустить, но, услышав, что они надобны Богу, отпускают.<br /><br /><b>И возложиша верху ею ризы своя</b><br /><br />Положили и на ослицу, и на осленка, не зная, на котором из этих животных пожелает ехать.<br /><br /><b>И вседе верху их</b><br /><br />Поверх их, то есть одежд, положенных на осленка. Под одеждами апостолов в таинственном смысле можно понимать добродетели, духовные одежды души, которыми они покрывают приводимых ко Христу. Лука (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=19&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> И привели его к Иисусу, и, накинув одежды свои на осленка, посадили на него Иисуса.</span></span>Лк. 19:35</a>) сказал, что ученики посадили Иисуса на молодого осла; и, действительно, ученики возлагают свое слово на язычников.</div></p>