<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1011">Анонимный комментарий</a><div>Одежды - это Божественное учение и духовная благодать. Ибо как позор наготы закрывается одеждой, так и зло нашей плоти покрывается благодатью. [Мы] были по природе чадами гнева, как и прочие. <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> между которыми и мы все жили некогда по нашим плотским похотям, исполняя желания плоти и помыслов, и были по природе чадами гнева, как и прочие,</span></span>Еф. 2:3</a><br />Вот и Адам впоследствии увидел свою наготу грешника и прикрыл наготу смоковными листьями <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И открылись глаза у них обоих, и узнали они, что наги, и сшили смоковные листья, и сделали себе опоясания.</span></span>Быт. 3:7</a>, то есть требованиями сурового закона. Бог же обещает Свою справедливость в том, что лишит милости Своей народ Иудеи, как Господь сказал через пророка Осию: <i>и отниму шерсть и лен Мой, чем покрывается нагота ее.</i> <a href="/bible-index/bible/?b=350&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> За то Я возьму назад хлеб Мой в его время и вино Мое в его пору и отниму шерсть и лен Мой, чем покрывается нагота ее.</span></span>Ос. 2:9</a><br />Итак, они покрыли себя одеждами, то есть заповедями и милостями, которые сами и получили от Христа, и надели их на иудеев и язычников, то есть передали их им. Ведь не мог бы поселиться в них Христос, если бы в них не было заповедей Его.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Анонимный комментарий 37.7</i><br /><i>PG 56:837-38.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1259">Роман Сладкопевец прп.</a><div>С ветвями воспевают сначала, с кольями задерживают после несправедливые<br /> иудеи Христа Бога<br /> Мы же верой непреложной всегда чествующие, как благодетеля,<br /> будем воспевать Ему:<br /> «Благословен грядущий Адама воззвати!»<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Кондак на неделю Ваий, проимий 2</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1107">Авва Дорофей прп.</a><div>Что означает, что Его сретают с пальмовыми и масличными ветвями? Когда кто пойдёт на брань со врагом своим и возвратится победителем, то все подданные встречают его, как победителя, с пальмовыми ветвями: ибо пальмовые ветви суть символ победы. Также когда кто терпит обиды от другого и хочет обратиться к человеку, который может защитить его, то он приносит ему ветви масличные, взывая и умоляя о помиловании и подаянии помощи: ибо масличные ветви суть символ милости. Поэтому и мы встречаем Владыку нашего Христа с пальмовыми ветвями — как победителя, ибо Он победил нашего врага; а с ветвями масличными, прося от Него милости, умоляя, чтобы, как Он победил за нас, так и мы победили чрез Него; да явимся носящими знамения победы не только ради той победы, которую Он одержал за нас, но и ради той, которую мы одержали через Него, молитвами всех Святых. Ибо ему подобает всякая слава, честь и поклонение во веки. Аминь. <br /><i>Поучение 15. О Святой Четыредесятнице</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Множайшии же народи постилаху ризы своя по пути</b><br /><br />Показали, что считают Его более, чем за пророка; поэтому и воздали Ему великую почесть. Воскресив незадолго перед этим Лазаря, как говорит Иоанн, Он приобрел у них к Себе большое уважение. Отвергнем же и мы украшение тела ради Христа и украсим путь Его, отвергая богатства и страсти.<br /><br /><b>Друзии же резаху ветви от древ и постилаху по пути</b><br /><br />Ветви эти были от масличных деревьев, так как тогда проходили через Масличную гору.</div></p></div>