<div><p ><div>После трех кратких и единочастных откровений Бог дарует Авраму четвертое, продолжительное и многочастное. Оно продолжается две ночи (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=15&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И вывел его вон и сказал [ему]: посмотри на небо и сосчитай звезды, если ты можешь счесть их. И сказал ему: столько будет у тебя потомков.</span></span>Быт. 15:5</a>, 12). Аврам слышит глас Божий; видит чувственные знамения присутствия Его; беседует и ходит с ним.<br /><br />По содержанию откровения сего может оное быть разделено на три части, которые суть общее обетование благоволения Божия, частное предсказание о наследнике Аврама и его потомстве (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=15&s=2&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Аврам сказал: Владыка Господи! что Ты дашь мне? я остаюсь бездетным; распорядитель в доме моем этот Елиезер из Дамаска.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Аврам: вот, Ты не дал мне потомства, и вот, домочадец мой наследник мой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И было слово Господа к нему, и сказано: не будет он твоим наследником, но тот, кто произойдет из чресл твоих, будет твоим наследником.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И вывел его вон и сказал [ему]: посмотри на небо и сосчитай звезды, если ты можешь счесть их. И сказал ему: столько будет у тебя потомков.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Аврам поверил Господу, и Он вменил ему это в праведность.</span></span>Быт. 15:2-6</a>), частнейшее откровение о судьбе его потомства до наследования земли обетованной, утвержденное заветом (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=15&s=7&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И сказал ему: Я Господь, Который вывел тебя из Ура Халдейского, чтобы дать тебе землю сию во владение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Он сказал: Владыка Господи! по чему мне узнать, что я буду владеть ею?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> <i>Господь</i> сказал ему: возьми Мне трехлетнюю телицу, трехлетнюю козу, трехлетнего овна, горлицу и молодого голубя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Он взял всех их, рассек их пополам и положил одну часть против другой; только птиц не рассек.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И налетели на трупы хищные птицы; но Аврам отгонял их.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> При захождении солнца крепкий сон напал на Аврама, и вот, напал на него ужас и мрак великий.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал <i>Господь</i> Авраму: знай, что потомки твои будут пришельцами в земле не своей, и поработят их, и будут угнетать их четыреста лет,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> но Я произведу суд над народом, у которого они будут в порабощении; после сего они выйдут [сюда] с большим имуществом,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> а ты отойдешь к отцам твоим в мире <i>и</i> будешь погребен в старости доброй;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> в четвертом роде возвратятся они сюда: ибо <i>мера</i> беззаконий Аморреев доселе еще не наполнилась.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Когда зашло солнце и наступила тьма, вот, дым <i>как бы из</i> печи и пламя огня прошли между рассеченными <i>животными</i>.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> В этот день заключил Господь завет с Аврамом, сказав: потомству твоему даю Я землю сию, от реки Египетской до великой реки, реки Евфрата:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Кенеев, Кенезеев, Кедмонеев,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Хеттеев, Ферезеев, Рефаимов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Аморреев, Хананеев, [Евеев], Гергесеев и Иевусеев.</span></span>Быт. 15:7-21</a>).<br /><br />Две первые части Божией беседы заключают в себе почти все то же, что известно уже Авраму из предыдущих откровений, и потому могли бы казаться излишними; но, исполняя его живым утешением и снова укрепляя его веру, они служат нужным приготовлением к последней, в которой есть страшное. Торжественное вступление в завет также имеет целью успокоение Аврама и его убеждение в том, что Бог, соделавшись как бы союзником его, не оставит его потомства, несмотря на печальное о нем предведение и предсказание.<br /><br /><i>Не бойся, Аврам; Я твой щит; награда твоя весьма велика.</i> Успокаивающее слово не бойся двояко может быть изъясняемо: или оно издалека указует на последующее страшное откровение о бедствиях потомства Аврамова и для сего предварительно вооружает его мужеством и упованием; или оное относится к расположению духа его после победы над царями, которая приобрела ему почтение и славу, но которая могла также произвести к нему ненависть в побежденных, зависть в самих избавленных им и опасение в союзниках и потому делала его положение более опасным, нежели было прежде. Сему состоянию Аврама приличествуют и последующие слова обетования: Я твой щит, поелику ты, защищая других от несправедливости и насилия, не видишь между человеками защиты для себя самого, то Я Сам буду щитом твоим.<br /><br /><i>Награда твоя весьма велика</i>; поелику ты не восхотел пользоваться плодами твоих подвигов, дабы не подумали, что ты обогащен человеками, а не Богом, то Я Сам награжу тебя или Сам буду твоею наградою.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=14&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=15&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>