<div><p ><div>Показав постепенное раскрытие обетования Аврамова со внешней и внутренней его стороны, бытописатель находит здесь приличное место предварить вопросы: почему Бог открывает Авраму непреложное Свое предопределение медленно и постепенно? И почему сей удостоен столь особенного попечения и столь великих даров? Разрешение сих вопросов заключается в сем примечании: <i>Аврам поверил Богу, и Он вменил ему сие в праведность</i>. Вера была следствием и концом таинственного водительства Божия, она же была началом и основанием Божия благоволения.<br /><br />Ближайшим предметом веры Аврамовой представляется здесь <i>тот, кто произойдет из чресл его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=15&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И было слово Господа к нему, и сказано: не будет он твоим наследником, но тот, кто произойдет из чресл твоих, будет твоим наследником.</span></span>Быт. 15:4</a>), сущность же ее, как истинной веры, должно полагать во всеискреннем и безусловном предании ума и воли Богу, в приятии Его свидетельства в себя Самого (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Верующий в Сына Божия имеет свидетельство в себе самом; не верующий Богу представляет Его лживым, потому что не верует в свидетельство, которым Бог свидетельствовал о Сыне Своем.</span></span>1 Ин. 5:10</a>), вопреки свидетельству плоти и крови, паче уповании (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Он, сверх надежды, поверил с надеждою, через что сделался отцом многих народов, по сказанному: "так <i>многочисленно</i> будет семя твое".</span></span>Рим. 4:18</a>).<br /><br />Слово צדקה означает иногда <i>праведное дело</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=24&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> возврати ему залог при захождении солнца, чтоб он лег спать в одежде своей и благословил тебя, - и тебе поставится <i>сие</i> в праведность пред Господом Богом твоим.</span></span>Втор. 24:13</a>), а иногда постоянное свойство правоты, или праведность (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=56&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Так говорит Господь: сохраняйте суд и делайте правду; ибо близко спасение Мое и откровение правды Моей.</span></span>Ис. 56:1</a>). Вменить первоначально значит поставить в счет (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=25&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> то пусть он расчислит годы продажи своей и возвратит остальное тому, кому он продал, и вступит опять во владение свое;</span></span>Лев. 25:27</a>, 50, 52), а по употреблению также: приписать кому‑либо какое‑либо свойство, иногда и чуждое для него (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=17&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И глупец, когда молчит, может показаться мудрым, и затворяющий уста свои - благоразумным.</span></span>Притч. 17:28</a>). Вменить в праведность значит признать за добродетель и поставить в заслугу, достойную мздовоздаяния (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=105&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И [<i>это</i>] вменено ему в праведность в роды и роды во веки.</span></span>Пс. 105:31</a>). Итак, изречение: вера вменена Авраму в праведность — разрешается на следующие: Аврам не имел праведности собственной и естественной; он не приобрел ее внешними деяниями добродетели; вера его не только признана действием добродетельным, так как она и была не столько переходящее действие, сколько постоянное свойство; но и положена в основание праведности его, принята пред непреложным судом Божиим вместо заслуг его. Так изъясняется правда, или оправдание Аврама, и апостолом Павлом (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=4&s=3&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо что говорит Писание? Поверил Авраам Богу, и это вменилось ему в праведность.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Воздаяние делающему вменяется не по милости, но по долгу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> А не делающему, но верующему в Того, Кто оправдывает нечестивого, вера его вменяется в праведность.</span></span>Рим. 4:3-5</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=15&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=15&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>