(<i>Ср.</i> <a href='B:480 6:7'>Мк 6:7</a>; <a href='B:490 9:1'>Лк 9:1</a>).<p/>В рассматриваемом стихе говорится не о призвании и не об избрании апостолов, а только о посольстве их на проповедь. Матфеем было сообщено раньше о призвании нескольких учеников (<a href='B:470 4:18'>Мф 4:18</a> и сл.) и одного Матфея (<a href='B:470 9:9'>Мф 9:9</a>); всего, по его сообщению, призвано было раньше только пять учеников: Петр и Андрей, Иаков и Иоанн Зеведеевы, и Матфей. О призвании остальных учеников у Матфея нигде не говорится и <i>«двенадцать учеников»</i> появляются перед нами здесь в первый раз, хотя и возможно предположить, что до посольства на проповедь они уже находились со Спасителем (<b>μαθητα&#8054; α&#8016;το&#8166;</b> - <a href='B:470 5:1'>Мф 5:1</a>; <a href='B:470 8:21,23'>Мф 8:21,23</a>; <a href='B:470 9:10-11,14,37'>Мф 9:10-11,14,37</a> и др.). Евангелист мог бы и совсем не перечислять в <a href='B:470 10:2'>Мф 10:2</a> имен апостолов, и к этому, по-видимому, и клонилась речь его в данном стихе. Но, написав этот стих, он, может быть, только тут вспомнил, что неудобно обозначать этих людей одним числительным и потому счел за нужное назвать их и по именам, что во всяком случае было понятнее читателям, для которых он писал. Главная же суть дела теперь заключалась в том, что Спаситель дал этим ученикам власть над нечистыми духами и врачевания. Речь всех синоптиков о посольстве апостолов не отличается сходством выражений. Речь Матфея ближе к речи Луки. Из показания Луки (<a href='B:490 6:13'>Лк 6:13</a>) видно, что двенадцать апостолов были призваны или избраны перед произнесением Нагорной проповеди.<p/>Здесь следует отметить постепенное расширение деятельности Христа, как ее изображает Матфей. Сначала (<a href='B:470 4:23'>Мф 4:23</a>) он говорит о путешествии только Самого Христа по Галилее. Затем в <a href='B:470 9:35'>Мф 9:35</a> почти в тех же словах говорит о той же галилейской деятельности, только с прибавкой речи о «городах и селениях». Наконец, в <a href='B:470 10:1-2'>Мф 10:1-2</a> сюда присоединяется посольство апостолов на проповедь. Поэтому думают, что в данном стихе содержится заключение начатой в <a href='B:470 4:13'>Мф 4:13</a> речи.<p/>Иероним правильно замечает, что Спаситель не завидует тому, что Его ученики и рабы будут владеть силами, которые принадлежат Ему Самому. И как Он Сам исцелял всякую болезнь и немощь, так и ученикам передал эту власть. Но существует большое расстояние между словами «иметь» и «раздавать», «дарить» и «получать» и обозначаемыми в них действиями.