<p ><div> То есть, когда предстанут посреди (судилища) те, которые перенесли бесчисленные бедствия, будучи понуждаемы отступить от веры, и не отступили, но пребыли верными, тогда прославится Бог; в это же время откроется и их слава. Поэтому, так как многие при­творяются верующими, то прежде смерти никого не ублажай: в этот день обнаружится, кто (истинно) уверовал. «<b>Для сего и молимся всегда за вас, – </b>говорит<b>, – чтобы Бог наш соделал вас достойными звания и совершил всякое благоволение благости и дело веры в силе».</b> Поэтому и прибавил: <b>«и совершил всякое благоволение благости»</b>. Зван был и в скверные ризы одетый, но не остался среди званных, напротив, более всего по этой причине он был извержен из числа званных в брачный чертог. Званы были тоже и пять дев: восстаньте, сказано им было, «<i>жених грядет»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но в полночь раздался крик: вот, жених идет, выходите навстречу ему.</span></span>Мф. 25:6</a>), и они приготовились, но не вошли. Поэтому, объясняя, о каком звании он говорит, (апо­стол) прибавил: «и совершил всякое благоволение благости и дело веры в силе». Такого-то призыва, говорит, будем домогаться. Смотри, как незаметно он смиряет их. Чтобы они, как люди, совершившие великие подвиги, не возгордились от избытка похвал и не предались лености, он говорит, что до тех пор, пока они находятся в этой жизни, им недостает чего-то. По­добно тому и в послании к Евреям он говорить: «<i>Вы еще не до крови сражались, подвизаясь против греха</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Вы еще не до крови сражались, подвизаясь против греха,</span></span>Евр. 12:4</a>). Всякое, гово­рит, благоволение то есть благоугождение, удостоверение, удовлетворение. Как бы так сказал: чтобы вполне удостоверился Бог, что вам уже ничего более недостает для того, чтобы вы соделались такими, как Он желает. <b>«И дело, – </b>говорит<b>, – веры в силе». </b>Что это значит? Это он говорит о перенесении гонений, чтобы мы не изнемогали.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=600&c=1&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=600&c=1&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
