<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Изречения сего стиха имеют причинную связь с изречениями предыдущего стиха. Поток сладости Божественной, как всякий вообще поток, имеет источник, и этот источник заключается в Самом Боге: <b> Яко у Тебе источник живота</b>. Верующие и благочестивые люди, по милости Божией, напояются Божественной благодатной сладости из того потока, который получает начало от Самого Бога, источника жизни и света. Господь Бог, по милости Своей, дарует людям, поддерживает, сохраняет и восстановляет их жизнь, как физическую — телесную, так и духовную и просвещает их светом от Своего Света, ибо Он есть <i>«Живот и Свет»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> В Нем была жизнь, и жизнь была свет человеков.</span></span>Ин. 1:4</a>, 9, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Опять говорил Иисус к народу и сказал им: Я свет миру; кто последует за Мною, тот не будет ходить во тьме, но будет иметь свет жизни.</span></span>Ин. 8:12</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Иисус сказал ей: Я есмь воскресение и жизнь; верующий в Меня, если и умрет, оживет.</span></span>Ин. 11:25</a>). Когда человек подвергается бедствиям и ниоткуда не видит себе помощи, тогда объемлют его скорбь и теснота, которые приводят душу его в такое омрачение, что он не знает, куда обратиться и что предпринять, и тогда только он освобождается от такого жалкого и мрачного состояния, когда обратится с молитвою к Господу Богу. В таком ужасном состоянии находился и Давид, когда в бедствиях гонений, всеми оставленный и забытый, признавал себя как бы уже лишенным жизни и света и заключенным во мраке, вместе с умершими (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=30&s=11&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Истощилась в печали жизнь моя и лета мои в стенаниях; изнемогла от грехов моих сила моя, и кости мои иссохли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> От всех врагов моих я сделался поношением даже у соседей моих и страшилищем для знакомых моих; видящие меня на улице бегут от меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Я забыт в сердцах, как мертвый; я - как сосуд разбитый,</span></span>Пс. 30:11—13</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=142&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Враг преследует душу мою, втоптал в землю жизнь мою, принудил меня жить во тьме, как давно умерших, -</span></span>Пс. 142:3</a>), но одушевляемый и духовно просвещаемый верою в Господа, в надежде на Его милость, ясно предчувствовал, что Господь снова оживит его Своею всемогущею силою (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=137&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Если я пойду посреди напастей, Ты оживишь меня, прострешь на ярость врагов моих руку Твою, и спасет меня десница Твоя.</span></span>Пс. 137:7</a>) и просветит светом лица Своего (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Ты возжигаешь светильник мой, Господи; Бог мой просвещает тьму мою.</span></span>Пс. 17:29</a>), т.е. даст ему снова увидеть светлые и счастливые дни на земле. Те же скорби и теснота нападают на человека, преданного греху и всяким беззакониям (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Скорбь и теснота всякой душе человека, делающего злое, во-первых, Иудея, <i>потом</i> и Еллина!</span></span>Рим. 2:9</a>), совершенно омрачают его душу и доводят ее до отчаяния, что и видим на судьбе Саула и многих из его приверженцев. Бедственные последствия беззаконной жизни мы нередко видим также у тех людей, которые, утратив свет божественной веры, омрачают свою совесть закоснением в порочной жизни, удаляют себя от благодати Божией и таким образом сами себя лишают вечно-блаженной жизни во свете лица Божия. Об этой жизни и об этом свете и говорит здесь божественный псалмопевец: <b>Яко у Тебе источник живота, во свете Твоем узрим свет</b>. Просвещаемый светом веры Христовой и направляя жизнь свою во свете Его заповедей и каждый человек может наследовать жизнь вечную и узреть свет Божественный: <i>«Праведницы просветятся яко солнце в Царствии Отца их»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> тогда праведники воссияют, как солнце, в Царстве Отца их. Кто имеет уши слышать, да слышит!</span></span>Мф. 13:43</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Дает причину, откуду имеет быть в блаженных толикое изобилие премудрости и ведения, показывая, что у Бога есть источник жизни, которые одно и то же есть с источником премудрости: однако не глаголет, яко у тебе есть источник премудрости, хотя по видимому и надлежало бы так сказать, но <b>источник живота</b>: понеже хотел показать, что живот вечный, обещанный праведным, и яко верховное благо от всех вожделеемый, приобретается сею высочайшею мудростию, по оному изречению Господню: <i>се есть живот вечный, да знают Тебе единаго истиннаго Бога</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сия же есть жизнь вечная, да знают Тебя, единого истинного Бога, и посланного Тобою Иисуса Христа.</span></span>Ин. 17:3</a>). Итак, поелику Бог есть источник премудрости, тем самым и источник живота: понеже мудрость мудрым живот есть. А поелику Он же есть и источник живота, то посему и источник бытия: понеже бытие есть жизнь для живущих. Нарицается же источником премудрости, жизни и бытия потому, что и премудрость и жизнь и бытие не от инаго имеет, но от Себя, и что все другия существа, которыя каким либо образом мудрствуют, живут или существуют, сие от него имеют. Имя же источника употребляет для того, дабы объяснить вышереченную метафору <i>потока</i>, аки бы сказал: потоком сладости напоиши нас потому, яко у Тебе есть источник, откуду поток оный происходит. За сим присовокупляет: <b>во свете Твоем узрим свет</b>, дабы яснейшими словами показать то, что прикровенно иносказательными и преносными изобразил: ибо зреть свет во свете, не иное что означает, как видеть Самаго Бога, Который есть источник света и свет неприступный и немерцающий.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1199">Палладий (Пьянков) еп.</a><div><b>Яко у Тебе источник живота</b> и проч. Здесь бл. Феодорит и другие усматривают тайну Св. Троицы: — у Тебя, Бога Отца, <i>источник живота</i>, т. е. Сын Божий (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо два зла сделал народ Мой: Меня, источник воды живой, оставили, и высекли себе водоемы разбитые, которые не могут держать воды.</span></span>Иер. 2:13</a>).<br /> <b>Во свете Твоем узрим свет</b> — только просвещаемые Всесвятым Духом, усматриваем мы свет Единородного Сына (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Потому сказываю вам, что никто, говорящий Духом Божиим, не произнесет анафемы на Иисуса, и никто не может назвать Иисуса <br />Господом, как только Духом Святым.</span></span>1 Кор. 12:3</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> А нам Бог открыл <i>это</i> Духом Своим; ибо Дух все проницает, и глубины Божии.</span></span>1 Кор. 2:10</a>); или: во свете Твоем, в Сыне Твоем Христе, мы узнаем Тебя Отца Светов, и свет евангельского учения, при озарении Св. Духа.<br /></div></p>