<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> Пробави — значит: «продли, продолжи, протяни». Изобразив различные духовные блага (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=7&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Правда Твоя, как горы Божии, и судьбы Твои - бездна великая! Человеков и скотов хранишь Ты, Господи!</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Как драгоценна милость Твоя, Боже! Сыны человеческие в тени крыл Твоих покойны:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> насыщаются от тука дома Твоего, и из потока сладостей Твоих Ты напояешь их,</span></span>Пс. 35:7—9</a>), которых по милости Божией удостоиваются все познавшие Бога верою в Него, псалмопевец молитвенно обращается к Господу Богу и просит, чтобы Он и впредь продолжал изливать милость Свою на верующих в Него (ведущим Тя) и правым сердцем, т.е. всем искренно верующим и нелицемерно, без всякого лукавства в душе старающимся соблюдать Его Божественные заповеди, чтобы и впредь проявлял Свою правду, в защиту их от напастей и для утверждения в добродетели, воздавая правдою за подвиги терпения и благочестия.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Здесь обращается Пророк к молитве, и первее вообще просит Бога, дабы Он продолжил милость Свою ко всем благочестивым, потом особливо молится о себе, прося помощи у Бога противу врагов своих. Притом научает, что сия великая милость, о которой доселе говорил, принадлежит к одним токмо праведным, которых не много выше наименовал сынами человеческими, так как нечестивых нарек именем скотов, к которым и Христос во Евангелии у Матфеа, в гл. 25, глаголет: <i>аминь глаголю вам, не вем вас</i>.<br /><i>Пробави</i>, глаголет, <i>милость Твою ведущим Тя</i>: то есть, продолжи сию великую милость Твою к тем токмо, которые знают Тебя, яко друзи и сынове Твои, которые яко присные обращаются с Тобою, которые Тебя призывают, которые слушают Тебя в заповедех Твоих и которых Ты слушаешь в молитвах их. Продолжи купно и правду Твою, сопряженную с тою же милостию к оправданным Тобою, которые по милости Твоей имеют сердце правое и сообразное правоте Твоей, и которым посему благоприятны суть все заповеди Твоя и оправдания Твоя; ибо Пророк хотя различными словами, но одной и той же вещи, по обычаю своему, просит у Бога. Понеже как ведящие Бога суть не кто иные, разве люди праведные; так и вечное блаженство, котораго просит, не что иное есть, как милость и правда: милость, понеже по дару благодати сделались мы праведными из нечестивых, и друзьями из врагов, и из делателей неправды творцами дел благих; правда, понеже блаженство оное есть венец правды, то есть, праведное мздовоздаяние за дела благая.<br /><i></i></div></p>