<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div> После неопределенного тамо для большей ясности нужно поставить слово «где», как сделано в переводе еп. Порфирия, и тогда смысл изречений сего стиха, в связи с предыдущим, должен быть выражен так: рука грешника да не поколеблет меня в вере, да не совратит с пути добродетели, чтобы мне не явиться там, где пали все делающие беззаконие (под именем коих разумеет Саула, его приверженцев и всякого злого человека), где на пути нечестия в своей гордости беззаконники нашли себе погибель: изриновени быша, говорит о будущем в форме прошедшего, как пророк, в том смысле, что нечестивые низвергнуты будут во тьму кромешную, в ад, где восстать они уже не смогут.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Пророк ободряет себя несумненною надеждою, что он непременно получит то, чего просил. Впрочем, дабы лучше утвердить себя в благой надежде, аки перстом показывает падение нечестивых, хотя оно еще и сокрыто; ибо не без причины полагает оное слово, <i>тамо</i>. Он, как бы с высокаго столпа веры, издалече зрит погибель их, и так удостоверительно провещавает, как бы она близко предстояла им. Когда глаголет, <i>изриновени быша</i>, тем означает, что они на скользком пути стоят, и потому благополучие их не может быть твердо. Наконец присовокупляет, что падение их будет гибельно, так что никогда не должны надеяться возстановления. По толкованию же других, Пророк дает причину, чего ради толико боится гордости: понеже де гордость есть такое зло, от котораго начало восприяла погибель, как сказал праведный Товия, в гл. 4. Ибо и первый ангел с общниками своими, и первый человек с женою своею ради гордости пали, чрез что и грех взошел в мир. Потом, когда ниспали они от правды в неправду, то Бог изгнал их из рая, и так <i>изриновени быша</i> во глубину бедствий. Ибо Бог гордым <i>противится, смиренным же дает благодать</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Также и младшие, повинуйтесь пастырям; все же, подчиняясь друг другу, облекитесь смиренномудрием, потому что Бог гордым противится, а смиренным дает благодать.</span></span>1 Пет. 5:5</a>).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div> Там пред святым Твоим домом, в котором Ты насыщал верующих, падут нечестивые. Так все еретики падают пред Церковию, и все нераскаянные грешники обличаются Церковью.</div></p></div>