<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Пророк приступает здесь ко второй части псалма, и показывает, что хотя злость некоторых людей чрезмерно велика, но благость Божия, которая состоит в милости и правде Бога, еще и того больше. О милости глаголет: <i>Господи, на небеси милость Твоя</i>, то есть так велика, что от земли простирается до неба, и вся исполняет, как сказано и во псалме 107: <i>яко велия верху небес милость твоя</i>. К милости присовокупляет истину, то есть верность, которая делает, что Бог исполняет все то верно, что обещает милостиво, по оному: <i>верен Господь во всех словесех своих </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=144&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Царство Твое - царство всех веков, и владычество Твое во все роды.</span></span>Пс. 144:13</a>). <i>И истина Твоя даже до облак </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Господи! милость Твоя до небес, истина Твоя до облаков!</span></span>Пс. 35:6</a>): то есть верность, сопутствующая милости Твоей, тако ж простирается до облаков и досязает неба, которое выше оных. Не меньшая же в Боге и правда, понеже воздает всем и каждому по делам их: ибо <i>правда Твоя</i>, глаголет, <i>яко горы Божия</i>, то есть, велика на подобие самых высочайших гор, которыя иногда превышают облака: ибо в Писании великия вещи нарицаются Божиими, как то сказано на ином месте, во псалме 79 о кедрах, где они названы Божиими, <i>яко кедры Божия</i>. К правде присовокупляет судьбы, которыя не что иное суть, как действие правосудия. <i>Судьбы Твоя бездна многа</i>: то есть, неизследованны и непостижимы, подобно глубочайшей пучине, которая бездною нарицается, понеже не имеет дна и очами проникнута быть не может. Сими всеми вещественными подобиями высоты и глубины не иное что означается, как разве то, что свойства милости Божией и правды, и истины и судеб, большия суть, нежели чтоб могли мы совершенно уразуметь их, так как телесными очами не можем приникнуть того, что выше облаков или что ниже земли.<br /> <i>Человеки и скоты спасеши, Господи</i>.</div></p>