<p ><div>Многие из людей слабых отказываются от подвига веры и не переносят нескорого исполнения надежды, но стремятся к благам настоящим и по ним судят о будущих. Когда здесь предстояли смерть, мучения, узы, а (Павел) говорил своим слушателям, что они пойдут в жизнь вечную, то иной мог не верить и сказать: что ты проповедуешь, – каким образом, когда я живу, тогда умираю, и когда умру, тогда буду жить? На земле ты не обещаешь мне ничего, и предоставляешь на небе? Не даешь малого, и обещаешь великое? Поэтому, чтобы никто не думал так, (апостол) представляет несомненное тому доказательство. Он уже и прежде утверждал это и приводил свидетельства, – именно слова: "<i>Помни Господа Иисуса Христа, воскресшего из мертвых</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Помни Господа Иисуса Христа от семени Давидова, воскресшего из мертвых, по благовествованию моему,</span></span>2 Тим. 2:8</a>) означают то, что Он воскрес после смерти, – и теперь опять объясняет то же и говорит: "<b>верно слово</b>", что имеющий жизнь небесную получит и вечную. Почему "<b>если мы с Ним умерли</b>", – говорит, – "<b>то с Ним и оживем</b>". В самом деле, скажи мне, если мы участвуем со Христом в скорбях и страданиях, то ужели не будем участвовать с Ним в благах? Этого не сделал бы и человек, – чтобы, достигнув покоя, не принять в общение с собою того, кто решился вместе с ним страдать и умереть. Когда же мы умерли вместе (с Христом)? (Апостол) говорит о смерти, как посредством купели крещения, так и посредством страданий. Так он говорит: "<i>носим в теле мертвость Господа</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Всегда носим в теле мертвость Господа Иисуса, чтобы и жизнь Иисусова открылась в теле нашем.</span></span>2 Кор. 4:10</a>); еще: "<i>погреблись с Ним крещением в смерть</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Итак мы погреблись с Ним крещением в смерть, дабы, как Христос воскрес из мертвых славою Отца, так и нам ходить в обновленной жизни.</span></span>Рим. 6:4</a>); и еще: <i>ветхий наш человек распят с Ним</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> зная то, что ветхий наш человек распят с Ним, чтобы упразднено было тело греховное, дабы нам не быть уже рабами греху;</span></span>Рим. 6:6</a>); и еще: "<i>соединены с Ним подобием смерти Его</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо если мы соединены с Ним подобием смерти Его, то должны быть <i>соединены</i> и <i>подобием</i> воскресения,</span></span>Рим. 6:5</a>). Здесь же он говорит и о смерти посредством искушений, и преимущественно об ней, так как он находился в искушениях, когда писал это. Смысл слов его следующий: если ради Него мы умерли, то ужели не оживем ради Него? В этом нет сомнения.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=620&c=2&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=620&c=2&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
