<div><p ><div>«<b>Рабу же Господа не должно ссориться</b>». Не должно ссориться и при состязании: рабу Божию должно быть далеким от ссор. Если Бог есть Бог мира, то раб Бога мира как может ссориться? «<b>Но быть приветливым ко всем</b>». «<b>Рабу же Господа</b>, — говорит, — <b>не должно ссориться, но быть приветливым ко всем</b>». Почему же он говорит: «<i>обли­чай их со всякою властью</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Сие говори, увещевай и обличай со всякою властью, чтобы никто не пренебрегал тебя.</span></span>Тит. 2:15</a>); н здесь опять: «<i>Никто да не пренебрегает юностью твоею</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Никто да не пренебрегает юностью твоею; но будь образцом для верных в слове, в житии, в любви, в духе, в вере, в чистоте.</span></span>1 Тим. 4:12</a>); и еще: «<i>обличай их строго</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Свидетельство это справедливо. По сей причине обличай их строго, дабы они были здравы в вере,</span></span>Тит. 1:13</a>)? Потому, что и это — дело кротости. Сильное обличение, когда оно делается с кротостию, особенно может трогать. Гораздо скорее можно тронуть кротостию, нежели пристыдить строгостию. «<b>Учительным</b>», т. е. для всех, желающих учиться, так как он же говорит: «<i>Еретика, после первого и второго вразумления, отвращайся</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Еретика, после первого и второго вразумления, отвращайся,</span></span>Тит. 3:10</a>). «<b>Незлобивым</b>». Хорошо прибавил он это: учителю особенно нужно иметь незлобие; иначе все будет тщетно. Если рыболовы, часто и целый день бро­сая сети и ничего не поймав, не приходят в отчаяние, то тем более (не должно отчаиваться) нам. Смотри, в самом деле, что бывает. Часто случается, что плуг слова, действуя непрестанным внушением, входит во глубину души и истребляет овладевшую ею страсть. Кто слушал тысячу раз, тот должен что-нибудь почувствовать; невозможно, чтобы человек, слушая непрестанно, нисколько не почувствовал. Таким образом, может случиться, что человек, уже готовый убедиться, потеряет все от нашего нетерпения, и произойдет то же, как если бы кто-нибудь, неискусный в земледелии, насадив виноград и окопав его в первый год, и во второй, и в третий в надежде получить плоды, но не получив их и потеряв надежду по прошествии трех лет, оставил бы его в четвер­тый год, именно тогда, когда должен был получить воздаяние за труды свои.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=620&c=2&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=620&c=2&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>