<p ><div>Всякий, кто верит авторитету божественных Писаний, пусть прежде обратит внимание на слова: <b>Господу Богу твоему поклоняйся, и Ему одному служи</b> (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Тогда Иисус говорит ему: отойди от Меня, сатана, ибо написано: Господу Богу твоему поклоняйся и Ему одному служи.</span></span>Мф. 4:10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Иисус сказал ему в ответ: отойди от Меня, сатана; написано: Господу Богу твоему поклоняйся, и Ему одному служи.</span></span>Лк. 4:8</a>). По-гречески это звучит как <i>latria,</i> и имеется в виду не рабский труд для хозяев, но только для Бога, что является служением. Отсюда справедливо осуждается идолослужение (<i>idololatria</i>), когда идолам служат так, как должно служить только истинному Богу. Не сказано: «Господу Богу твоему одному поклоняйся», но сказано: и <i>Ему одному служи.</i> <i>Одному</i> сказано там, где сказано служи, и служи тем служением, которое называется <i>latria.</i> К этому служению относится храм, жертва, священник и все такого рода.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Послания 173А.<br />CSEL 44:649.</span></div> <br />***<br />Как же быть с правосудием Божиим? Разве это не так, когда Господь говорит, что вы не можете служить двум господам (См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Никто не может служить двум господам: ибо или одного будет ненавидеть, а другого любить; или одному станет усердствовать, а о другом нерадеть. Не можете служить Богу и маммоне.</span></span>Мф. 6:24</a>), а апостол изобличал служащих твари, а не Творцу (См. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Они заменили истину Божию ложью, и поклонялись, и служили твари вместо Творца, Который благословен во веки, аминь.</span></span>Рим. 1:25</a>), а в Ветхом Завете еще ранее было сказано: <b>Господу Богу твоему поклоняйся, и Ему одному служи</b> (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Тогда Иисус говорит ему: отойди от Меня, сатана, ибо написано: Господу Богу твоему поклоняйся и Ему одному служи.</span></span>Мф. 4:10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Иисус сказал ему в ответ: отойди от Меня, сатана; написано: Господу Богу твоему поклоняйся, и Ему одному служи.</span></span>Лк. 4:8</a>)? И для чего говорить больше, когда все наполнено этими мыслями. Значит, справедливость даст следующее правило в жизни тому любителю, о котором идет речь, чтобы с любовью служить Богу, Которого он любит, то есть высшему благу, высшей мудрости, высшему миру. Все же остальное пусть он считает отчасти подчиненным себе, отчасти же тем, что следует подчинить. Такая норма жизни, как мы поняли, установлена обоими Заветами.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>О нравах кафолической Церкви и нравах манихеев.<br />Сl. 0261,1.1330.12.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=6&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=7&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
