<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1034">Иларий Арльский еп.</a><div>Тот, кто возвещает грешникам, чтобы отвратить их от грехов, пусть они и не обратились, спасает душу свою от смерти.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br /><i>Трактат на семь Кафолических посланий.</i><br /><i>Cl. 0508, In epist. Iacobi, 865.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Выше блаженный Иаков призывал отстранить от учительства несовершенных в этом деле и ищущих его из тщеславия. Теперь же он учит выходящих на проповедь, что они должны действовать только из братской любви и ради спасения ближнего.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br /><i>О семи Кафолических посланиях.</i><br /><i>Cl. 1362, l(in Iac.), 5.238.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1063">Симеон Новый Богослов прп.</a><div>Как врач, ты исцеляешь страсти и болезни болеющих душою; как пастырь, возвращаешь назад заблудившихся.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Катехизис 18.</i><br /><i>SC 104:302.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1384">Иларион Киевский свт.</a><div>Если же таково воздаяние от преблагого Бога обратившему даже одного человека, то какое же блаженство приобрел ты, о Василий? Какое упразднил ты бремя греховное, обратив от заблуждения идольского прельщения не одного человека, не десять, не град, но всю область сию?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Библиотека литературы Древней Руси / РАН. ИРЛИ; под ред. Д. С. Лихачева, Л. А. Дмитриева, А. А. Алексеева, Н. В. Понырко. – СПб. : Наука, 1997. – Т. 1: XI–XII века.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>Заблудились, одичали, отчуждились от Бога, от неба, от рая люди, созданные по образу Божию, созданные для неизреченного блаженства небесного, райского; прочь бегут от Бога, от Церкви, от слова Божия, бредят своею мирскою мудростию, ученостию, заботятся суетливо о стяжании благ земных, о корысти. Как уврачуем язву, когда она застарела, как исправим заблуждение, коему нет числа и меры? Только всесильная благодать Божия и может обратить грешника от заблуждения пути его.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневник. Том 16. 3-го сентября</i></div></div></p></div>