<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Судия дарует вам награду за терпение, а противников ваших накажет по заслугам. Он сидит при дверях, Он близок и видит все, что вы делаете, и скоро придет, чтобы воздать вам и тем, кто вас преследует, каждому - что он заслужил.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br /><i>О семи Кафолических посланиях.</i><br /><i>Cl. 1362, l(in Iac.), 5.99-101.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div> За один день, брат, ты можешь <b>приобрести всю вечность</b>. Равно как за один день, брат, ты можешь <b>всю вечность потерять</b>. На земле даны тебе тысячи дней, чтобы избрал ты либо свое собственное вечное спасение, либо свою собственную вечную погибель. Но сторицей блажен тот день, в который ты покаешься во всех своих нечистых делах, нечистых словах и нечистых помыслах и обратишься к Богу с воплем о милости! Тот день принесет тебе пользу вящую, чем тысяча других дней.<br /> Каков он, этот блаженный день? Это день <b>самоосуждения</b>. Когда сей день рассветет, человек, дотоле осуждавший весь мир, прозрит и внезапно увидит себя самым большим пятном на этом Божием свете. И устыдится он Бога, устыдится и всякого человека да и всякой Божией твари на земле. Этот стыд начнет его жечь, как огонь. И тогда признает он и исповедует:<br /> воистину я самый большой изъян в этом Божием мире!<br /> Воистину все люди лучше меня!<br /> Воистину все твари чище меня!<br /> Чернее я обгоревшей головешки, хотя до сей поры считал я себя белым!<br /> Отвратительнее я жабы, хотя доселе полагал я, что я прекрасен, как Ангел! <br /> Господи, Господи, Господи, смилуйся надо мною, грешным, и омый меня от греховных нечистот, дабы <b>хоть отчасти</b> начал я походить на Твое творение!<br /> Не жди, брат, не жди, что тот блаженный день покаяния придет [к тебе] сам! Сам ухватись за первый же день, выходящий тебе навстречу, и скажи: ты — тот мой блаженный день, которым куплю я вечную жизнь! <br /> Не жди, брат, не жди, ибо вот: Судия стоит у дверей! Сей Судия есть Живой Господь, Который тебя и создал и все твои беззакония доныне видел и пересчитал. Через день-другой Он может повлечь тебя на суд, где не будешь ты иметь ни слова оправдания.<br /> Хватай день! Забирай себе день для покаяния! Вцепись в день, пока не вцепилась в тебя смерть! Вот, Судия стоит у дверей!<br /> О Господи страшный и праведный, продли грешнику дни, доколе он не покается. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 7 июня (25 мая)</div></div></p>