<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1362">Десницкий А.С. проф.</a><div><b>таскаете</b> - Или: <i>Нет</i>, вы таскали.<br /><b>звезду бога, которого сделали вы для себя</b> - В греческом переводе: вы приняли скинию Молоха и звезду вашего бога Райфана, их образы, которые вы сделали для себя.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li>Автор пользуется собственным переводом.</li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1199">Палладий (Пьянков) еп.</a><div>Восприясте ανελαβεται -взяли с собою, т. е. носили. В Вульгате весь стих: «et portastis tabernaculum Moloch vestri, et imaginem idolorum vestrorum, sidus dei vestri, quae fecistis vobis — вы носили палатку Молоха вашего, и изображения ваших идолов, звезду бога вашего, которые сделали для себя».<br />Странствуя по пустыне, отцы ваши (обличает Господь) носили скинию<a href="#564273_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, т. е. подвижный храм идола Молоха <a href="#564273_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> (божества аммонитского. <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=18&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Из детей твоих не отдавай на служение Молоху и не бесчести имени Бога твоего. Я Господь.</span></span>Лев. 18:21</a>-) и звезду бога вашего Ремфана. „Молох и Ремфан — имена идолов“, гов. бл. Феод. (св. Ефрем Сирин вместо Ремфана читает: Хиуна<a href="#564273_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> и вместо скинии Моей (поясняет сей отец) устроили себе скинию Молохову, и за столб огненный сделали себе звезду бога вашего (Хиуна), и покланялись ей“. LXX перевели вместо Хиуна или Киуна -Ремфан. Т. е. вы носили также и звезду бога вашего, т. е. Ремфана. А потому можно думать, что Ремфан (или Киун) было языческое божество, т. е. одно из светил или звезд небесных, а изображение его, которое почитали и носили Евреи в пустыне, была звезда.<br />*1 Скинию. Египтяне и другие языческие народы имели обыкновение, во время путешествия, носить свои божества в походных палатках. Так делали и Евреи, взяв с собою идолов из Египта.<br />*2 О Молохе см. наше введение к толкованию Св. пророка Осии. Бл. Иероним, Ремигий, Руперт et alii censent, Hebraeos in deserto coluisse Moloch, — т. е. думают, что Евреи в пустыне почитали Молоха. Иосиф Флавий (Antiq. t. IV. с. 6) говорит, что Евреи в пустыне почитали не одного, а многих богов — multos deos coluisse. У Корнел. а Lap. hic.<br />*3 Хиун, в Евр; Киун или Хиун. Так читают: Акила и Симмах. «Хиун есть имя божества, (гов. Гезениус), которое Израильтяне почитали в пустыне», — одно из светил или звезд, коим покланялись в Египте. Chion esse nomen idoli proprium, говорит Штоккий.... esse stellam saturnum и проч.— «есть собственное имя идола и, но мнению некоторых толковников, означает звезду — Сатурн, коего Персы называли Хиван, и делали в честь его изображения». Св. Стефан первомученик также разумеет здесь служение небесному, т. е. светилам, звездам. (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Бог же отвратился и оставил их служить воинству небесному, как написано в книге пророков: дом Израилев! приносили ли вы Мне заколения и жертвы в продолжение сорока лет в пустыне?</span></span>Деян. 7:42</a>, 43.) LХХ перевели Ραιμφαν или Ραιφαν, как читается в изд. Лоха. Вообще толковники полагают, что это слово у LХХ изменено переписчиками, вместо Хеван или Хиун поставили: Рефан, что здесь Хиун, Хеван, Ремфан и Рефан — одно божество, под которым почитали одно из светил, а видимым изображением его была звезда, которую и носили Евреи в пустыне. «Бл. Иероним, Алберт, Реминий, Беда, Лиран и другие., гов. Корнелий а Lар., вероятнее думают, что это была звезда Венеры, которая по утру называется Lucifer — утреннею звездою, а вечером Hesperus — вечернею». </div></p>