<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Второй антифон состоит из 2-го, 3-го, 4-го и 5-го стихов 47-го псалма, в котором псалмопевец прославляет Бога за избавление Иерусалима от угрожавших ему союзных царей в царствование Иосафата (2 Пар. 20) и восхищается прекрасным видом священного города. Содержание псалма, в применении к празднику Вознесения, возводит мысли христианина к Церкви Христовой, этому новозаветному Иерусалиму, славному тем, что Господь Иисус Христос хотя вознесся телом на небо, обещал пребывать и пребудет в ней неотступно до скончания века, – и также к Небесному Иерусалиму, к Церкви, торжествующей на Небесах, вступление в которую открыто нам вознесением Христовым (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> который Он вновь открыл нам через завесу, то есть плоть Свою,</span></span>Евр. 10:20</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Антифоны на великие праздники. Антифоны на Вознесение Господне</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div><i>Псалом, песни сынов Кореовых, вторыя субботы</i> — таково надписание псалма этого. Последних слов: вторыя субботы нет ни в еврейском подлиннике, ни в Экзаплах Оригена, и когда они внесены в некоторые списки перевода LXX толковников, ясного указания на то нигде нет. Так как у евреев вся седмица дней недели называлась нередко субботой, как и у нас она называется неделей, то словами вторыя субботы обозначается второй день седмицы, по нашему — понедельник, в который псалом этот установлено было петь в ветхозаветной Церкви, вследствие чего, можно думать, и приложены эти слова к надписанию псалма. Остальная часть надписания та же, что и у предыдущих четырех псалмов, и имеет, конечно, то же значение. Есть, впрочем, особенность в этом надписании псалма, именно та, что он надписывается псалом песни, а не просто «псалом», и это, по мнению Е. Зигабена, означает то, что пение этого псалма соединялось с аккомпанементом музыкальных орудий [7, с. 14]. Содержание этого псалма сходно с содержанием предыдущих двух псалмов (45 и 46): в нем благодарственно прославляется чудесная защита города Божия от разорения его, на которое покушались союзные народы — аммонитяне, моавитяне вместе с другими. Это же обстоятельство, без сомнения, было причиной, или поводом, к составлению этого псалма одним из певцов — потомков Корея.<br /><a href="/bible-index/bible/?b=230&c=47&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> <i>Песнь. Псалом. Сынов Кореевых.</i></span></span>Пс. 47:1</a><br /> Составляет надписание, о котором сказано выше.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>НАДПИСАНИЕ.<br />Ст. 1) <b>Псалом песни сынов кореовых, вторыя субботы</b>.<a href="#697273_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a><br />СОДЕРЖАНИЕ.<br /><i>Сей псалом равнаго содержания с псалмом 45, ибо в нем приносится благодарение Богу за избавление Иерусалима от некоего великаго бедствия. Отсюду пророк, взяв случай, описывает красоту и величие сего града, взирая мысленно на красоту и величие церкви</i>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="697273_1" class="note-item" href="#697273_1">1</a> Сих слов в Еврейском тексте нет, но приложены от Греков: Иероним и Августин под именем вторыя субботы разумеют следующий по воскресении день, то есть, понедельникъ, в который, по мнению их, псалом сей был петъ.<br /></li></ul></div></div></p></div>