<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>В переводе с греческого: «Каково имя Твое, Боже, такова и хвала Тебе до краев земли, правдою наполнена десница Твоя». Продолжая благодарственное исповедание Богу, псалмопевец говорит: как чудеса Твои, Господи, распространились и славны по всему миру, так и слава Твоя распространится по всей земле, и все люди будут прославлять Тебя как всемогущего и правосудного Бога. «Праведен Господь и любит правосудие» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=10&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> ибо Господь праведен, любит правду; лице Его видит праведника.</span></span>Пс. 10:7</a>), по которому Он праведных защищает, а грешных и злых наказывает. В суде Божием «нет ни неправды, ни лицеприятия, ни мздоимства» (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=19&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Итак да будет страх Господень на вас: действуйте осмотрительно, ибо нет у Господа Бога нашего неправды, ни лицеприятия, ни мздоимства.</span></span>2 Пар. 19:7</a>). По этому суду Своему Он защитил град Свой и погубил нападавших несправедливо на него царей, что и выразил псалмопевец словами: правды исполнь десница Твоя.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div><br />Пророк от лица верных продолжает благодарить Бога за полученныя благодеяния, и как в начале псалма сказал: велий Господь, и хвален зело, тако и здесь глаголет: <i>по имени Твоему Боже, тако и хвала Твоя на концах земли</i>. То есть, по величеству имени Твоего велия и хвала Твоя. За сим присовокупляет причину хвалы, глаголя: <i>правды исполнь десница Твоя</i>. Того бо ради повсюду прославляется великое имя Твое: понеже праведно защищаеши благих, и праведно наказуеши злых. Здесь заметить должно оныя слова, <i>хвала Твоя на концах земли</i>: ибо в них подразумевается скрытное противоположение. Известно, что во времена древних повсюду твердилися имена ложных богов, которые, коль ни славны были, однако не заслуживали справедливыя хвалы, потому что не было в них истиннаго Божества. Но Пророк говорит здесь напротив, что имя Божие, где бы услышано ни было, везде с должною хвалою принято будет: ибо весь мир познает, коликия чудеса явил Он посреде избраннаго народа Своего.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div><b>По имени Твоему, хвала Твоя</b>. <br /> По той мере, как Ты являешь свойства Твоего существа, силу и благость, возрастает хвала Твоя.</div></p></div>