<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div><b> Бог в тяжестех</b> (в чертогах) <b>Его знаем есть, егда заступит и.</b> Бог Израилев напоминает о себе не только в Своем храме, но и в жилищах иерусалимлян, являясь защитником этих жилищ.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Антифоны на великие праздники. Антифоны на Вознесение Господне</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>В тяжестех (от слова «тяжесть», греч. βαρύς, значит «храм, большой дом, дворец») <i>его</i>, т.е. в чертогах его (Иерусалима, <i>града Царя Великого</i>), в больших каменных зданиях, в храмах, которые называются на славянском языке, в переносном значении, <i>тяжестями</i>, так же как на русском они называются <i>недвижимостью</i>. Слова этого стиха в переводе с еврейского читаются так: «Бог в жилищах его ведом как заступник». Это же другими словами можно выразить еще так: обитатели домов града Божия знают Бога, признают, что Он спас город (<i>заступает и</i>). Преосвященный Порфирий перевел: «Бог с решетчатых кровель его дает Себя знать после защищения его», и при этом сделал примечание такое: «Разумей прославление Бога людьми, стоящими на плоских крышах домов за решетчатыми балюстрадами».</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Здесь паки похваляет достоинство Иерусалима от Божия заступления, как и во псалме 45 в сем же разуме сказал: <i>Бог посреде его, и не подвижится</i>. О чертогах же упоминает с намерением, дабы ведали Иудеи, что град святый хотя бы был огражден самыми крепкими стенами, и имел бы огромныя здания, подобныя крепостям, но без Божией помощи безопасен быть не может. Итак сими словами напоминает верным, чтоб они, живучи в светлых чертогах, прилежно блюлися, дабы светлость оная не затмила в них воспоминания о Боге.<br />Потом показуя, како знаем есть в чертогах его, присовокупляет: егда заступает и, означая сими словами отеческий промысл Божий, хранящий весь сей град повсюду, и не токмо пекущийся о целом, но и о каждом его доме.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div><b>Бог в тяжестех Его знаем есть; </b><br /> знаем в великих зданиях, храмах, потому что Он хранит их.</div></p>