<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div><b>Яко се царие земстии собрашася, снидошася вкупе.</b> Против сих-то союзных царей, шедших на Иерусалим в царствование Иосафата, Господь явил Себя защитником иерусалимских жилищ. Союзники не только не успели в своих замыслах против Иерусалима, но сами погибли в междоусобной битве (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=20&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> ибо восстали Аммонитяне и Моавитяне на обитателей горы Сеира, побивая и истребляя <i>их</i>, а когда покончили с жителями Сеира, тогда стали истреблять друг друга.</span></span>2 Пар. 20:23</a>); они, как сказано в следующих стихах псалма, <b>смятошася, трепет прият я </b>(стих 6–7). Подобно этому мятутся на свою пагубу враги Церкви Христовой, неодолимой вратами ада и охраняемой всемощным ее Главой, сидящим одесную Бога Отца, – Богочеловеком Иисусом Христом.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Антифоны на великие праздники. Антифоны на Вознесение Господне</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Заступление града Божия, которое в этом псалме прославляется, последовало в то время, когда некоторые народы согласились между собой напасть на святой град и разорить его до основания. Но умыслы царей тех народов оказались тщетными: они от одного воззрения на град Божий были объяты ужасом, трепет прият я, и оттого между ними произошло такое междоусобие, что они были все истреблены. Об этом страшном событии в 20-й главе 2-й книги Паралипоменон повествуется следующее: царю иудейскому Иосафату донесли, что идет на него великое множество из-за моря, от Сирии, а это были моавитяне и аммонитяне, и с ними некоторые из страны Маонитской и обитатели горы Сеира. И убоялся Иосафат и объявил пост по всей Иудее: собрались иудеи со всех городов и вместе с царем стали в доме Господнем просить помощи у Бога. «И все иудеи стояли пред лицем Господним, и малые дети их, жены их и сыновья их. Тогда на Иозиила, левита из сынов Асафовых, сошел Дух Господень среди собрания, и сказал он: слушайте, все иудеи и жители Иерусалима и царь Иосафат! Так говорит Господь к вам: не бойтесь и не ужасайтесь этого множества великого, ибо не ваша война, а Божия... Иуда и Иерусалим! не бойтесь, завтра выступите навстречу им, и Господь будет с вами... И совещался царь с народом и поставил певцов Господних, чтобы они, в благолепии святыни, выступая впереди вооруженных, славословили и говорили: славьте Господа, ибо вовек милость Его! И в то время как они стали восклицать и славословить, Господь возбудил несогласие между аммонитянами, моавитянами и обитателями горы Сеира, пришедшими на Иудею, и были они поражены, ибо восстали аммонитяне и моавитяне на обитателей горы Сеира, побивая и истребляя их, а когда покончили с жителями Сеира, тогда стали истреблять друг друга. И когда иудеи пришли на возвышенность к пустыне и взглянули на то многолюдство, и вот – трупы, лежащие на земле, и нет уцелевшего» (2 Пар. 20). «Пророк описывает здесь (т.е. в псалме), – говорит св. Иоанн Златоуст, – войну тяжкую и поднявшуюся со всех сторон, а потому и славнейшую победу. Сказав, что Господь защищает этот город (Иерусалим) и оказывает великое о нем промышление, теперь объясняет, как Он его защищает. Когда напали на него, говорит, многочисленные народы, – ибо их разумеет под множеством царей, – и не просто напали, но собрашася и снидошася, тогда произошли такие дела, что сами они, удивившись чудесам, отступили. Война приняла такой оборот, что они сами, пришедши в изумление и страх, рассеялись и с великим расстройством обратились назад, испугавшись многие немногих, и были в положении нисколько не лучше жены рождающей» [5, с. 227].</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Здесь вкратце повествует Пророк о избавлении Иерусалима от опасности. Сущность повести состоит в том, что некоторые цари согласились между собою напасть на Святый град, и разорить его до основания: но умыслы их сделались тщетными, и исчезли на подобие дыма.<br />Пророк еще сильнее выражает, говоря, что они от единаго воззрения на Святый град вострепетали, и не токмо вострепетали, но подобно жене, мучащейся родами, обяты были смертельным страхом. Хотя заподлинно не известно, о какой истории упоминает Пророк, но, как кажется, весьма близко подходит к временам Ахаза, Езекии и Асы, царей Иудейских. Как бы то ни было, Пророк вкратце глаголет, что Иудеи на самом деле ясно познали, что Бог защитил и сохранил Свой град, противопоставя силе врагов Свою непобедимую силу.<br />Отсюду явствует, что не по человеческому мудрованию брань совершилася, но Бог был совершитель оныя, и мудрования врагов низлагаяй, и сердце их страхом сотрясаяй, и болезни им влагаяй, и странное некое изумление в них вдыхаяй.</div></p></div>