<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Пророк говорит эти слова от лица верных иудеев и выражает в них ту мысль, что жители Иерусалима теперь увидели то, что слышали в повествованиях о древних временах, ту же самую силу, какую древле Бог являл в избавлении отцов, такую же и ныне Он проявил в заступлении святого града Своего, который Он Сам основал на век и потому не отдал его врагам. То же самое, говорит, что мы слышали из рассказа отцов своих и дедов и что узнали из повествования священных книг, то же видим и ныне: как в древности, при исходе евреев из Египта, при вступлении их в Ханаанскую землю и в других случаях, Господь являл милость Свою народу Своему и Своею всемощной силой защищал его от врагов, то же видим мы и ныне во граде Бога нашего, Господа сил, т.е. Господа небесных воинств. Бог основал его навек: это пророк говорит, конечно, не о видимом граде Иерусалиме, который впоследствии был разрушаем до основания, и неоднократно, а при виде его возвышается мыслью к тому «граду Бога живаго, Иерусалиму небесному», о котором говорит св. апостол Павел (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Но вы приступили к горе Сиону и ко граду Бога живаго, к небесному Иерусалиму и тьмам Ангелов,</span></span>Евр. 12:22</a>), разумея Церковь Христову, которая, имея вечное основание, не подлежит разрушению, и которой, по словам Самого Основателя ее, «врата адова не одолеют» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Я говорю тебе: ты - Петр, и на сем камне Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее;</span></span>Мф. 16:18</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сущность слов сих, которыя произносит Пророк от лица верных, есть та, что какую силу являл Бог древле во избавлении отцев их, ту же самую явил и ныне во избавлении потомков их. Ибо слышали из уст отцев, и из священных повестей познали, кольм илостиво и коль отечески хранил Бог церковь Свою: ныне же сами суть очевидными того свидетелями, ибо в самом деле ту же милость Его на себе самих видят. Впрочем благоразумно Пророк воспомянул о бывших за многое время происшествиях. Надлежало бо и от древних повестей, и от новых дел преподавать учение, дабы несмысленнейшие между ними от бывших веровали и бывающим, и сугубую приобретали пользу, и дабы слышание служило им вместо зрения, как замечает святый Златоуст в толковании на сие место.<br /></div></p>