<div>За это беззаконие, уничтожающее внутреннюю силу Израильского царства, Господь обратит на него Свою ярость, которая будет наполнять Израильскую землю, как огонь. Самым наглядным свидетельством гнева Божия против Израильского царства будут те междоусобия, какие там начнутся.<p/><i>Пожирать плоть мышцы своей</i>, т. е. уничтожать своих же братьев, единоплеменников, которые должны бы человеку быть дороги, как собственные руки.<p/><i>Манассия - Ефрема и Ефрем - Манассию</i>. Здесь указывает пророк на кровопролития, какие имели место в Израильском царстве <i>вообще</i> при смене государей, происходивших из разных колен. Каждое колено, конечно, стояло за претендента, принадлежавшего к этому колену (напр., <a href='B:120 15:14,30'>4Цар 15:14,30</a>). Царство Израильское поэтому, главным образом, скоро погибло. Оно просуществовало 257 лет и имело в это время двадцать царей.<p/>Как сказано выше, 1-й ст. 9-й гл. русского перевода должен быть отнесен к 8-й гл.<p/>Со 2-го ст. 9-й гл. по 5-й идет <i>первая</i> строфа пророчества о рождении Мессии и об освобождение народа от ига врагов.<p/>Ст. 6-7 - это <i>вторая</i> строфа того же пророчества (каждая строфа заключает в себе по два полустишия).<p/>Ст. 8 по 12 идет <i>первая</i> строфа нового пророчества - о наказании, какое постигнет Израиля и Иуду. (2+2+3 полустишия).<p/>С 13 по 17 - <i>вторая</i> строфа того же пророчества, где речь идет об анархии, какая начнется в Израильском царстве (2+2+3).<p/>С 18 по 21 ст. - <i>третья</i> строфа, где речь идет о междоусобиях между коленами Израильского царства и их вражде к Иудейскому царству (3+2+2).<p/>Некоторые библейские критики не признают подлинности 2-7 стихов 9-й главы, заключающих в себе пророчество о рождении Мессии и Его Божественном достоинстве. Но основания, какие приводят эти критики в пользу своего мнения, чрезвычайно шатки. <i>Marti</i> главным своим доводом в этом случае выставляет то положение, что идея личного Мессии - позднейшая, даже послепленная идея. Но то, что говорят о Мессии послепленные пророки Аггей (<a href='B:440 2:7'>Агг 2:7</a>) и Захария (<a href='B:450 3:8'>Зах 3:8</a> и сл.; <a href='B:450 6:12-13'>Зах 6:12-13</a> и сл.), ясно свидетельствует о том, что идея Мессии - Царя давно уже укоренена была в сознании народа израильского.<p/>Ст. 6-7-й 9-й главы читаются как паремия на праздник Рождества Христова, так как Церковь усматривает здесь прямое пророчество о рождении Спасителя мира.</div>