<p ><div>Читая это место, обратим внимание на то, как Господь Иисус порицал Своих учеников, первых членов Своих, постоянно бывших с Ним, за то, что они горевали, что Он убит, и не поверили в то, что Он жив. Отцы веры, они все еще не верили сами; учители, которым предстояло проповедовать, дабы поверил весь шар земной, и умереть за это, все еще не верили. Видевшие, как Он воскрешал умерших, не поверили, что Он воскрес.<br />Потому заслуженно порицал их Господь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, Проповеди. С1. 0284, 231.116.244.3.</span></div><br />***<br />По прошествии сорока дней Он явился ученикам, когда те только что приступили к трапезе (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=16&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Одиннадцать же учеников пошли в Галилею, на гору, куда повелел им Иисус,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и, увидев Его, поклонились Ему, а иные усомнились.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И приблизившись Иисус сказал им: дана Мне всякая власть на небе и на земле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Итак идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> уча их соблюдать всё, что Я повелел вам; и се, Я с вами во все дни до скончания века. Аминь.</span></span>Мф. 28:16-20</a>.). Поскольку приблизился момент расставания с ними и восхождения на небо (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=16&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И так Господь, после беседования с ними, вознесся на небо и воссел одесную Бога.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> А они пошли и проповедывали везде, при Господнем содействии и подкреплении слова последующими знамениями. Аминь.</span></span>Мк. 16:19-20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> И, когда благословлял их, стал отдаляться от них и возноситься на небо.</span></span>Лк. 24:51</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Сказав сие, Он поднялся в глазах их, и облако взяло Его из вида их.</span></span>Деян. 1:9</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=8&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Посему и сказано: восшед на высоту, пленил плен и дал дары человекам.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> А "восшел" что означает, как не то, что Он и нисходил прежде в преисподние места земли?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Нисшедший, Он же есть и восшедший превыше всех небес, дабы наполнить все.</span></span>Еф. 4:8-10</a>.), Он хотел в этот день упрекнуть их, ибо они не поверили видевшим, что Он воскрес, пока сами не увидели. Им же после Его вознесения предстояло проповедовать Евангелие народам, которые должны были уверовать, не увидев... <i>А кто не будет веровать, осужден будет,</i> - это как раз о вере в то, что не видели. Разве не заслужили они сначала порицания, поскольку не поверили видевшим Его раньше, пока сами Его не увидели?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, О согласии евангелистов. С1. 0273, 3.25.76.379.24.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=16&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=16&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
