<p ><div>Будучи восприняты в телесном смысле, такие вещи становятся неподобающими, что вынуждает нас понимать их как невыразимо духовные. Если, думая о теле Господнем, в котором Он из гроба взошел на небо, мы представляем Его в человеческом виде, то из этого не следует, что, раз Он восседает одесную Отца, то Отец сидит от Него по левую сторону. Дело в том, что в этом блаженстве, превосходящем всякое человеческое разумение, есть только одна десница, и эта десница - имя самого блаженства.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, Послания. С1. 0262, 1201.34.2.3.717.7.</span></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Не сомневайся, что человек Иисус Христос находится сейчас там, откуда Он придет. Помни и верно держись исповедания христиан, что Он воскрес из мертвых, взошел на небеса, восседает одесную Отца (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, если вы воскресли со Христом, то ищите горнего, где Христос сидит одесную Бога;</span></span>Кол. 3:1</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Сей, будучи сияние славы и образ ипостаси Его и держа все словом силы Своей, совершив Собою очищение грехов наших, воссел одесную (престола) величия на высоте,</span></span>Евр. 1:3</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Он же, принеся одну жертву за грехи, навсегда воссел одесную Бога,</span></span>Евр. 10:12</a>.) и именно оттуда придет судить живых и мертвых. По свидетельству ангела, Он придет так, как виден был восходящим на небо (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=10&e=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И когда они смотрели на небо, во время восхождения Его, вдруг предстали им два мужа в белой одежде</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и сказали: мужи Галилейские! что вы стоите и смотрите на небо? Сей Иисус, вознесшийся от вас на небо, придет таким же образом, как вы видели Его восходящим на небо.</span></span>Деян. 1:10-11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак заклинаю тебя пред Богом и Господом нашим Иисусом Христом, Который будет судить живых и мертвых в явление Его и Царствие Его:</span></span>2 Тим. 4:1</a>.) , то есть в том же виде и в той же плоти, которой Он действительно дал бессмертие, но не отказался от ее природы. Что касается плоти, то не следует думать, будто она присутствует везде. Нужно остерегаться того, чтобы божественность человека подчеркивать до такой степени, что реальность его тела начнет разрушаться. Вовсе не следует полагать, что все, имеющееся в Боге находится повсюду, как Сам Бог. И о нас Писание истинно говорит, что <i>мы Им живем и движемся и существуем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> ибо мы Им живем и движемся и существуем, как и некоторые из ваших стихотворцев говорили: "мы Его и род".</span></span>Деян. 17:28</a>.), однако в отличие от Него мы не присутствуем повсюду: по-своему человек в Боге, по-своему и Бог в человеке - неповторимо. Одно Лицо - Бог и человек, то и другое - один Христос Иисус, который повсюду как Бог, но на небе как человек.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, Послания. С1. 0262, 187.57.3.89.6.</span></div><br /></span></div><br />Победив дьявола воскресением, Иисус восседает одесную Отца, где уже не умрет, и смерть уже не будет властвовать над Ним (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> зная, что Христос, воскреснув из мертвых, уже не умирает: смерть уже не имеет над Ним власти.</span></span>Рим. 6:9</a>.). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, Толкование Псалмов. С1. 0283, 39.71.8.37 [CCSL 39:977].</span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=480&c=16&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=1&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
