<div><p ><div>См. ст. 8<br />Ст. 10—12.<a href="#629784_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <b>Бысть пуст Сион, якоже пустыня бысть Иерусалим, на проклятие</b> <i>дом святый наш, слава</i><a href="#629784_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, <i>юже благословиша отцы наши, бысть огнем пожжен, и вся славная</i><a href="#629784_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> <i>купно падоша. И о всех сих терпел, еси Господи, и молчал, и смирил еси ны до зела</i><a href="#629784_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>.<br /><br />Указав свои душевные язвы, возвестив и о том, что они стали удобопреклонны ко грехам, подобно листьям колеблются от всякого ветра и носятся туда и сюда, упоминают затем и о внешних событиях, случившихся сними. Очевидно, оплакивают разрушение Иерусалима и сожжение храма. Все это совершилось после распятия Спасителя. <b>Пуст</b>, говорят, <b>стал Сион</b>, некогда столь блестящий, славный, многолюдный. И святилиице наше бысть на проклятие. <br />«<b>На проклятие</b>» говорят вместо «на поругание», на посмеяние не ведующим Бога. Ибо чтители демонов, когда святые или каким бы то ни было образом посвященные Богу страдают, разражаются смехом, торжествуют и поносят славу Спасителя их: они думают что, может быть, рука Его бессильна спасти их и не понимают, что они подпали суду, совершив нечто неугодное Ему. Итак, <b>на проклятие</b> <i>бысть дом святый наш</i>. Свят был у них храм; но, говорят, и он бысть огнем пожжен, — храм, по словам блаженных отцов, прежде столь славный и знаменитый. <br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="629784_1" class="note-item" href="#629784_1">1</a> И в этом отделении пунктуация св. Кирилла не согласуется с общепринятой.<br /></li><li><a id="629784_2" class="note-item" href="#629784_2">2</a> В слав.: <i>и слава</i>.<br /></li><li><a id="629784_3" class="note-item" href="#629784_3">3</a> В слав.: <i>славная наша</i>.<br /></li><li><a id="629784_4" class="note-item" href="#629784_4">4</a> В слав,: зело=σφόδρα у св. Кирилла — εως σφόδρα.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=64&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=64&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>