<div>Семилетний голод, предсказанный пророком Елисеем, был тождествен с упомянутым в <a href='B:120 4:39'>4Цар 4:39</a>. Вскоре, вероятно, после воскрешения пророком сына сонамитянки (<a href='B:120 4:35-37'>4Цар 4:35-37</a>), он предсказывает ей наступление 7-летнего голода, советуя удалиться с семьей в одну из соседних стран (как некогда сделало семейство Елимелеха (<a href='B:80 1:1'>Руф 1:1</a> сл.). "Слово сие даст повод догадываться, что голодом были наказываемы израильтяне. А если бы общий был голод на земле, он не послал бы в другое место. Из сего видно, что сею ниспосланной от Бога казнью вразумляемы были израильтяне, после такого о них попечения живущие нечестиво" (блаж. Феодорит, вопр. 22). Сонамитянка избирает сопредельную с Израилем Филистимскую землю, отличавшуюся плодородием, где и пробыла с семьей время голода. Возвратившись, она нашла дом и поле свое в чужих руках: или конфискованным в царские имения (<i>ср.</i> <a href='B:110 21:15'>3Цар 21:15</a>) или забранными частным лицом, - в противность духу закона Моисеева и древней практике (<a href='B:80 1:4'>Руф 1:4</a>; <a href='B:80 4:5'>Руф 4:5</a>). Сонамитянка с просьбой о возвращении ей имения обращается к царю, который в то время беседовал с Гиезием о чудесах пророка Елисея. (Из того, что в ст. 4 Гиезий называется слугою Елисея и, как здоровый, беседует с царем, между тем как после известного преступления по исцелении Неемана он был поражен проказой, <a href='B:120 5:27'>4Цар 5:27</a> и, конечно, вследствие преступления и болезни уже не мог оставаться слугой пророка, многие толкователи относят описываемый здесь разговор царя с Гиезием ко времени до исцеления Неемана; но и для прокаженных не исключена была возможность беседовать с людьми, <a href='B:470 8:2'>Мф 8:2</a>; <a href='B:490 17:12'>Лк 17:12</a>, след. Гиезий мог говорить с царем уже прокаженный; главное же, перестановка событий, предлагаемая этой догадкою, вносит еще большую спутанность в историю пророка Елисея, и без того представляющей хронологическую неопределенность). Гиезий в числе чудес Елисея называет царю главнейшее воскрешение сына сонамитянки, тем более, что она сама тогда пришла к царю, который и удовлетворяет ее просьбу - не без влияния обаяния личности пророка под свежим впечатлением воспоминаний о чудесах его.</div>