<div>Пророк Елисей, ввиду, без сомнения, известного ему повелении Божия пророка Илии на Хориве - помазать на Сирийское царство некоего Азаила (<a href='B:110 19:15'>3Цар 19:15</a>), повеления, не выполненного самим пророком Илией и, вероятно, переданного им Елисею, отправляется в Дамаск в то время, когда Венадад был болен (вследствие неудачного исхода осады Самарии, гл. VII, как замечает И. Флавий. Иуд.Древн. 9:4, 6). Узнав о прибытии уважаемого пророка, Венадад посылает ему навстречу некоего Азаила (по И. Флав.: <b>ο πιστοεατος των οικετων</b>) навстречу пророку с вопросом об исходе болезни и, конечно, с просьбою о молитве за благоприятный ее исход; по восточному обычаю такое посольство неизбежно должно было нести дары пророку (<i>ср.</i> <a href='B:90 9:7'>1Цар 9:7</a>; <a href='B:110 14:3'>3Цар 14:3</a>), по восточной пышности и тщеславно разложенные на 40 верблюдов. "Пророк пришедшему Азаилу предсказал и воцарение его и смерть пославшего, велел же не извещать о смерти Варадада (Венадада), чтобы в унынии не окончил он жизнь" (блаж. Феодорит, вопр. 23). Eвр. текст ст. 10 в написании ("Кетиб") имеет отрицание: <i>ло</i>, так что смысл получается такой: и скажи (Венададу): <i>не</i> выздоровеешь, но в чтении (<i>"Кери"</i>) и во мн. кодексах <i>ло</i> считается местоимением: ему (скажи ему: выздоровеет). Причина непрямого ответа пророка удовлетворительно указана блаж. Феодоритом, а равно, согласно с ним, И. Флавием, Царствование Азаила имело принести в будущем (<i>ср.</i> <a href='B:120 10:32'>4Цар 10:32</a> сл. <a href='B:120 13:3-4,7,22'>4Цар 13:3-4,7,22</a>) великие бедствия Израильскому царству, какие были обычны в древности во время опустошительных войн (<i>ст.</i> 12, <i>ср.</i> <a href='B:290 13:15'>Ис 13:15</a> сл.; <a href='B:350 10:14'>Ос 10:14</a>; <a href='B:370 1:13'>Ам 1:13</a>; <a href='B:410 3:10'>Наум 3:10</a> сл.; <a href='B:230 3:9'>Пс 3:9</a>), и пророк глубоко скорбит и плачет об ожидающих отечество его бедствиях от руки Азаила. Как вестник воли Божией, пророк Елисей не скрывает от Азаила этой гибельной для Израиля деятельности Азаила в будущем, равно как и не скрывает близкой смерти Венадада и последующего воцарения Азаила, (<i>ст.</i> <a href='B:120 8:13'>13</a>) хотя и знал, что Азаил достигнет престола через труп своего повелителя (15 ст.): пророк (как и ранее <a href='B:120 3:19'>4Цар 3:19</a>), лишь предсказывает будущие факты, нимало не обязывая Азаила действовать преступно. Ложное смирение Азаила (<i>ст.</i> 13; <i>ср.</i> <a href='B:90 24:15'>1Цар 24:15</a>; <a href='B:100 16:9'>2Цар 16:9</a>) не помешало ему умертвить больного Венадада (<i>ст.</i> 15, по И. Флавию, он удавил его, что не вполне согласно с библ. текстом), после чего он сделался царем Дамаска (<i>ср.</i> блаж. Феодорит, вопр. 24).</div>