<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1013">Антоний Сурожский митр.</a><div>Он нас называет братьями и сестрами Своими. Тогда Он сказал <b>"братьям"</b>, потому что Он посылал их к апостолам. Но это слово объемлет всех, кто Ему родной, и все мы - родные Ему, потому что мы рождены из одной купели, рождены еще раньше этого из единого творческого действия Божия.<div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Человек перед Богом" М., "Паломникъ", 2000, 384 с.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>И милосердный Господь успокаивает их, прогоняя страх и уготовляя удобнейший путь к вере. Тогда говорит им Иисус: не бойтесь; пойдите, возвестите братьям Моим, — какое Трогательное, нежное название в устах Воскресшего из мертвых, прославленного, готового идти к Отцу Своему Господа Иисуса! Он не стыдится назвать братьями Своими Апостолов: возвестите, говорит, братии Моей, чтобы шли в Галилею, и там они увидят Меня и Я скажу им что делать. Сказал Господь и стал невидим…<br /><br />С какой любовью заботится воскресший Господь, чтобы скорее успокоить и обрадовать Своих возлюбленных учеников! Он видел, в каком жалком положении находились они после того, как осиротели. Даже на погребение Его никто из них, кроме может быть Иоанна, не явился; даже слабые женщины были мужественнее их: святых жен мы видим и на Голгофе, и у гроба Христова, до самой последней минуты, пока камень не закрыл входа в пещеру, пока сумрак наступавшей ночи не напомнил им, что пора покинуть дорогой гроб… А из учеников только Иоанн стоял у креста и за такую любовь Господь усыновил его Своей Матери. Остальные, пораженные глубокой скорбью, от страха боялись выйти из дома и сидели при заключенных дверях… И вот, мы видим, что "и от Ангела, и от Него Самого, при обоих явлениях, повторяется одно и то же повеление, (архиепископ Иннокентий) чтобы жены шли скорее к ученикам с вестью о воскресении. Блаженство Воскресшего казалось Ему как бы неполным, пока не будет разделено с теми, которых Он возлюбил до конца, и кои, по этому самому называются теперь не учениками, а братьями. Между тем, Петр с Иоанном, и бывшие в пещере у гроба, не видели теперь сами Воскресшего, не видели даже ни одного из Ангелов. Без сомнения потому, что для них не приспел еще час полной радости, и по состоянию их душ им было полезнее сначала услышать о воскресении от других, чем тотчас увидеть Воскресшего самим."<br /><br />Достойно внимания и то, "кому суждено принять и распространить первую весть о воскресении, — ни Иоанну, не Петру, не Иакову — верховным Апостолам, а слабым, но усердным женам, шедшим с ароматами. Ароматы остались без употребления, но несшие их, за свою любовь, сами соделались благоуханием Христовым. "Жена, замечает святой Григорий Великий, — из уст змия приняла первую ложь, и Жена же из уст Самого Воскресшего Господа услышала первую радостную истину, что чья рука растворила смертное питье, та же самая подала и чашу жизни." И святые жены были апостолами для самих Апостолов, благовествуя им Христово воскресение. А святая Церковь верует и свою веру торжественно исповедует в пасхальных своих песнопениях, что из всех жен первая, получившая от Ангела радостную весь о воскресении Господа, первая, удостоившаяся лицезреть Его, была не Мария Магдалина, а преблагословенная в женах Матерь Божия. Да и могло ли быть иначе? Сердце христианина лучше рассудка отвечает на этот вопрос: нет, иначе и быть не могло! Матерь Божия страдала со Своим Сыном возлюбленным, распиналась с Ним сердцем более всех, о Ней страждущей Сын заботился столь нежно на кресте: Ее ли Он оставил в безвестности о Своем славном Воскресении долее других?... И действительно, в храме Воскресения в старом Иерусалиме, близ гроба Господня, и теперь указывают место, где Господь явился Своей Пречистой Матери. Если Евангелисты не говорят об этом, то причина понятна: Ей не угодно было чтобы разглашали о Ней, и Апостолы с благоговением относились к этому необычайному смирению святейшей из всех матерей, свято, как закон чтили Ее желание и не хотели говорить о Ней, когда Она столь любила молчание.<br /><br />Беседуя о явлениях Господа мироносицам, святой Иоанн Златоуст говорит: "Может быть кто из вас захочет, по примеру достохвальных жен, обнять ноги Иисусовы? Можете и ныне, если хотите, не только руки и ноги обнять, но и священную главу: приобщайтесь с чистой совестью страшных тайн. И не только здесь, но и в оный день вы узрите Его, грядущего в неизреченной славе, с сонмом Ангелов, если только захотите пребыть человеколюбивыми, вы услышите не только эти слова: радуйтесь, но и "придите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Тогда скажет Царь тем, которые по правую сторону Его: приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира:</span></span>Мф. 25:34</a>). Итак, будем благочестивы, Боголюбовы, братолюбивы, покажем любовь ко всем, чтобы услышать эти слова и воспринять Самого Христа."</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>«Не бойтесь»</b>: жены, вероятно, поражены были еще большим страхом, внезапно увидев явившегося из области смерти, и потому Он «опять и сам прогоняет страх, уготовляя удобнейший путь вере» (Злат.). — «<b>Братьям моим»</b>: особенно трогательное и нежное название в устах Воскресшего из мертвых и готового идти к Отцу, прославленного Мессии, который не стыдится называть их братьями (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо и освящающий и освящаемые, все - от Единого; поэтому Он не стыдится называть их братиями, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> возвещу имя Твое братиям Моим, посреди церкви воспою Тебя.</span></span>Евр. 2:11-12</a>). — <b>«Шли в Галилею»</b>: см. прим. к ст. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и пойдите скорее, скажите ученикам Его, что Он воскрес из мертвых и предваряет вас в Галилее; там Его увидите. Вот, я сказал вам.</span></span>Мф. 28:7</a>.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>ТОГДА ГОВОРИТ ИМ ИИСУС: НЕ БОЙТЕСЬ; ПОЙДИТЕ, ВОЗВЕСТИТЕ БРАТЬЯМ МОИМ,</b> - какое трогательное, нежное название в устах Воскресшего из мертвых, Прославленного, готового идти к Отцу Своему Господа Иисуса! Он не стыдится назвать Своих апостолов братьями: возвестите, - говорит, - братьям Моим, <b>ЧТОБЫ ШЛИ В ГАЛИЛЕЮ, И ТАМ ОНИ УВИДЯТ МЕНЯ</b> и Я скажу им, что делать. Сказал Господь и стал невидим... С какой любовью заботится воскресший Господь, чтобы скорее успокоить и обрадовать Своих возлюбленных учеников! Он видел, в каком жалком положении находились они после того, как осиротели. Даже на погребение Его никто из них, кроме может быть Иоанна, не явился; даже слабые женщины были мужественнее их: святых жен мы видим и на Голгофе, и у гроба Христова, до самой последней минуты, пока камень не закрыл входа в пещеру, пока сумрак наступавшей ночи не напомнил им, что пора покинуть дорогой гроб... А из учеников только Иоанн стоял у креста и за такую любовь Господь усыновил Его Своей Матери. Остальные, пораженные глубокой скорбью, от страха боялись выйти из дома и сидели при затворенных дверях... И вот, мы видим, что "и от Ангелов, и от Него Самого, при обоих явлениях, повторяется одно и то же повеление, - говорит Иннокентий, архиепископ Херсонский, - чтобы жены шли скорее к ученикам с вестью о Воскресении. Блаженство Воскресшего казалось Ему как бы неполным, пока не будет разделено с теми, которых Он возлюбил до конца, и которые по этому самому называются теперь не учениками, а братьями.<br />Между тем, Петр с Иоанном, и войдя в пещеру, во гроб, не видели сами Воскресшего, не видели даже ни одного из Ангелов. Без сомнения потому, что для них не пришел еще час полной радости, и по состоянию их душ им полезнее было вначале услышать о Воскресении от других, чем тотчас увидеть Воскресшего самим". Достойно внимания и то, "кому суждено принять и распространить первую весть о Воскресении, - не Иоанну, не Петру, не Иакову, верховным апостолам, а слабым, но усердным женам, шедшим с ароматами". Ароматы остались без употребления, но несшие их, за свою любовь сами соделались благоуханием Христовым. "Жена, - замечает святитель Григорий Великий, - из уст змия приняла первую ложь, и жена же из уст Самого Воскресшего Господа услышала первую радостную истину, чтобы чья рука растворила смертное питие, та же самая подала и чашу жизни". И святые жены были апостолами для самих апостолов, благовествуя им Христово Воскресение. А Святая Церковь верует и свою веру торжественно исповедует в Пасхальных своих песнопениях, что первая из всех жен, получившая от Ангела радостную весть о Воскресении Господа, первая, удостоившаяся лицезреть Его, была не Мария Магдалина, а преблагословенная в женах Матерь Божия. Да и могло ли быть иначе? Сердце христианина лучше рассудка ответит на этот вопрос: иначе и быть не могло! Матерь Божия страдала со Своим Сыном возлюбленным, сраспиналась с Ним сердцем более всех, о Ней страждущий Сын заботился столь нежно на кресте: Ее ли Он оставил в безвестности о Своем славном Воскресении долее других?.. И действительно, в храме Воскресения в старом Иерусалиме, близ гроба Господня, и теперь указывают место, где Господь явился Своей Пречистой Матери. Если евангелисты не говорят об этом, то причина понятна: Ей неугодно было, чтобы разглашали о Ней, и апостолы с благоговением относились к этому необычайному смирению Святейшей из всех матерей, свято, как закон, чтили Ее желание и не хотели говорить о Ней, если сама Она столь любила молчание. Беседуя о явлениях Господа мироносицам, святитель Иоанн Златоуст говорит: "Может быть, кто из вас захочет, по примеру достохвальных жен, обнять ноги Иисусовы? Можете и ныне, если хотите, не только руки и ноги обнять, но и священную главу: приобщайтесь с чистой совестью страшных Тайн. И не только здесь, но и в оный день вы узрите Его, грядущего в неизреченной славе, с сонмом Ангелов; если только захотите пребыть человеколюбивыми, вы услышите не только эти слова: <i>радуйтесь!</i> но и <i>приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Тогда скажет Царь тем, которые по правую сторону Его: приидите, благословенные Отца Моего, наследуйте Царство, уготованное вам от создания мира:</span></span>Мф. 25:34</a>). Итак, будем благочестивы, боголюбивы, братолюбивы, покажем любовь ко всем, чтобы услышать эти слова и воспринять Самого Христа".</div></p>