<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>См. ст. 16</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>И увидевши Его, поклонились Ему, воздали Ему благоговейное поклонение, как Богу. А иные, — конечно не из 11-ти учеников, а из числа 500 уверовавших в Господа Галилеян, не приготовленных предшествующими явлениями Воскресшего, как были приготовлены Апостолы, усомнились, поколебались в вере: действительно ли видят воскресшего Господа? Так было раньше и с самими Апостолами, когда они в первый день по воскресении, в первый раз увидели Его при дверях заключенных: они подумали тогда, что видят призрак.<br /><br />"Подивись их любви к истине, что они не скрывали своих погрешностей, даже в последние дни с ними случившихся. Впрочем, и эти колеблющиеся были утверждены явлением" (святой Иоанн Златоуст). Эти сомнения учеников, о которых так часто упоминается в Евангелии, служат сильнейшим доказательством, что они не увлекались мечтой, а тщательно исследовали истину воскресения Христова.<br /><br />"С воскресением Христовым настало время дать им явное, опытное понятие о царствии небесном, (Филарет, митрополит Московский).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>«Иные усумнились»:</b> «если некоторые усумнились, то и в сем случае подивись их любви к истине, что они не скрывали своих погрешностей, даже в последние дни с ними случившихся. Впрочем и сии были утверждены явлением» (Злат.). Эти сомнения учеников, о которых так часто упоминается в Евангелиях, суть одно из сильнейших доказательств, что они не увлекались какою-либо мечтою, не были в исступлении (экзальтации), а тщательно исследовали истину воскресения.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>И, УВИДЕВ ЕГО, ПОКЛОНИЛИСЬ ЕМУ,</b> воздали Ему благоговейное поклонение, как Богу. <b>А ИНЫЕ</b> (конечно, не из одиннадцати учеников, а из числа пятисот, уверовавших в Господа Галилеян, не приготовленных предшествующими явлениями Воскресшего, как приготовлены были апостолы) <b>УСОМНИЛИСЬ,</b> поколебались в вере: действительно ли видят они воскресшего Господа?<br />Так было раньше и с самими апостолами, когда они, в первый день по Воскресении, в первый раз увидели Его при дверях запертых, и они подумали тогда, что видят призрак. "Подивись их любви к истине, - замечает святитель Златоуст, - что они не скрывали своих погрешностей, даже в последние дни с ними случившихся. Впрочем, и эти колеблющиеся были утверждены явлением". Эти сомнения учеников, о которых так часто упоминается в Евангелии, служат сильнейшим доказательством, что они не увлекались мечтой, а тщательно исследовали истину Воскресения Христова. "С Воскресением Господа настало время дать им ясное, опытное понятие о Царствии Небесном, - говорит Филарет, митрополит Московский. - Для этого воскресший Господь является собранным по предварительному повелению Его в Галилею ученикам и провозглашает Свое воцарение в том Царстве, приближение которого предсказывал": </div></p></div>