<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div><b>«Шедше научите вся языки»</b>, — как говорит св. Матфей, или: <i>«шедше в мир весь, проповедите евангелие всей твари»</i>, как передает св. Марк; <i>«тако писано есть и тако подобаше пострадати Христу, и воскреснути от мертвых в третий день, и проповедатися во имя Его покаянию и отпущению грехов во всех языцех, наченше от Иерусалима. Вы же есте свидетелие сим»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=46&e=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> И сказал им: так написано, и так надлежало пострадать Христу, и воскреснуть из мертвых в третий день,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">47</span> и проповедану быть во имя Его покаянию и прощению грехов во всех народах, начиная с Иерусалима.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Вы же свидетели сему.</span></span>Лк. 24:46-48</a>)— так передает это полномочие, данное Господом Своим Апостолам, св. Лука. Теперь Господь уже не ограничивает их проповедь одними иудеями, как прежде (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Сих двенадцать послал Иисус, и заповедал им, говоря: на путь к язычникам не ходите, и в город Самарянский не входите;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а идите наипаче к погибшим овцам дома Израилева;</span></span>Мф. 10:5-6</a> <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Он же сказал в ответ: Я послан только к погибшим овцам дома Израилева.</span></span>Мф. 15:24</a>), но посылает их учить все народы, ибо весь мир искуплен страданиями Христовыми и должен быть призван в Царство Христово. <b>«Крестяще их во имя Отца, и Сына, и Святаго Духа»</b> — Богочеловек дает Своим ученикам право и налагает обязанность крестить все народы во имя Святой Троицы. Это значит, что крещающие действуют не сами от себя, но по власти, даруемой им от Самого Триипостасного Бога, а крещаемые принимают на себя через это обязанность веровать во Святую Троицу и посвящать свою жизнь призвавшему их, искупившему и возродившему Триипостасному Божеству. Крещение есть знамение омытия грехов человека невидимым действием Святаго Духа и знак его вступления в Церковь Христову для новой, возрожденной в Боге жизни. Крещение должно сопровождаться научением крещаемых всему тому, что заповедано Христом Спасителем: <i>«учаще их блюсти вся, елика заповедах вам»</i>.<br />   Св. Марк добавляет к этому еще, какие чудесные знамения явятся последствием веры для тех, которые уверуют: <i>«Именем Моим бесы ижденут: языки возглаголют новы, змия возмут, аще и что смертное испиют, не вредит их: на недужныя руки возложат, и здрави будут»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=16&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Уверовавших же будут сопровождать сии знамения: именем Моим будут изгонять бесов; будут говорить новыми языками;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> будут брать змей; и если что смертоносное выпьют, не повредит им; возложат руки на больных, и они будут здоровы.</span></span>Мк. 16:17-18</a>), — от человеческого греха весь мир пришел в расстройство, и зло стало в нем господствовать: уверовавшие во Христа-Искупителя получат власть и силу побеждать это зло и восстанавливать утраченную миром гармонию. Эти чудеса, как свидетельствует вся дальнейшая история Церкви, действительно творили апостолы и все истинные христиане.<br />   </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Никогда еще Апостолы не слышали таких властных слов из уст своего Учителя. Прежде Он говорил, что все предано Ему Отцом Его, но они понимали это в смысле власти земной; теперь они слышат, что власть их Учителя простирается и на небо. Итак, говорит Господь Своим ученикам, поскольку теперь все в Моей власти, то идите в мир весь, Я буду вашим заступником и покровителем; итак, идите, научите все народы, не иудеев только, но и все народы, ибо весь мир искуплен Моей кровью, для всех открыт вход в царство небесное Моей властью, — научите, крестя их во имя Отца и Сына и Святого Духа, возрождая всех людей для новой жизни, благодатной, вечной, посредством таинства крещения, которое будет служить образом (символом) смерти для греха, и рождения, воскресения для Бога.<br /><br />И не только вводите их в Мою Церковь в таинстве крещения, но и руководите их в жизни на пути к царству небесному, готовьте их к вечной жизни, уча их соблюдать все, что повелел вам, все Мои заповеди и постановления, все чему учил вас.<br /><br />"Смотрите, как речь Господа обнимает обе ветви христианского благочестия: богословие и деятельную добродетель. Убоимся же, братия, зная, что если и одного не соблюдаем, то не будем совершенными рабами Христовыми, ибо от нас требуется хранить все" (блаженный Феофилакт).<br /><br />Это повеление — учить все народы — не могло не смутить Апостолов. Сам Учитель все время проповедовал только Своему народу и даже заявлял, что Он послан только к погибшим овцам дома Израилева, а вот теперь повелевает идти в мир весь, ко всем народам… Кто они, бедные рыбаки Галилейские, чтобы им идти по всему миру, когда они едва имеют смутное понятие о существовании каких-то народов, когда они и своей-то стране, на родном языке, едва могли передавать учение своего Учителя, постоянно обращаясь к Его помощи за разъяснениями; а теперь — как они пойдут по всему миру, ко всем неведомым народам, и притом одни, без Учителя, Который, казалось, прощается с ними уже на веки?</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>«Итак, идите»</b>: поелику теперь все в Моей власти, то идите, Я буду вашим защитником и покровителем; хотя вы слабы, но Я всесильный с вами, не бойтесь ничего. — <b>«Научите все народы</b>»: теперь уже не ограничивает их проповедь только иудеями, как прежде (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=5&e=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Сих двенадцать послал Иисус, и заповедал им, говоря: на путь к язычникам не ходите, и в город Самарянский не входите;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а идите наипаче к погибшим овцам дома Израилева;</span></span>Мф. 10:5-6</a>); но говорит: учите все народы, ибо весь мир искуплен, и должен быть призван в царство Христово. — «<b>Крестя</b>»: крещение есть символ вступления крещаемого в церковь Христову, причем невидимым действием Святого Духа очищаются грехи человека и возрождается он в жизнь новую, святую. — «<b>Во имя Отца, и Сына, и Святого Духа»</b>: это учение не могло быть новым для учеников, так как Христос нередко поучал их и о Боге Отце и о Себе, как Сыне, и о Духе Святом, и так как ученики, без сомнения, знали, что при крещении Христовом Бог Отец гласом своим свидетельствовал о Христе, как о Сыне Своем, и Дух Святой сходил в виде голубине. — <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Итак, - говорит Господь ученикам Своим, - поскольку теперь все в Моей власти, то идите в мир, Я буду вашим заступником и покровителем;<b> ИТАК ИДИТЕ, НАУЧИТЕ ВСЕ НАРОДЫ,</b> не Иудеев только, но и все народы, ибо весь мир искуплен Моей Кровью, для всех открыт вход в Царство Небесное Моей властью, - научите, <b>КРЕСТЯ ИХ ВО ИМЯ ОТЦА И СЫНА И СВЯТАГО ДУХА,</b> возрождая всех людей для жизни новой, благодатной, вечной, посредством Таинства Крещения, которое будет служить образом (символом) смерти для греха, и рождения, воскресения для Бога. </div></p></div>