<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Наконец, уже при восходе солнца идут на гроб и подруги Марии, Мария Иосиева и Саломия, и говорят: "кто отвалит нам камень от двери гроба?" И взглянув, видят, что камень отвален и на нем сидит светоносный Ангел. Ангел же, когда они подошли ближе, обратив речи к женщинам, сказал: не бойтесь…"Прежде всего освобождает их от страха, и потом разговаривает о воскресении, замечает святой Иоанн Златоуст. Не вам, говорит надлежит страшиться, а распявшим Его. И когда освободил их от страха и словами и взором, ибо показался в светлом виде, как принесший радостную весть, тогда присоединяет: Ибо знаю, что вы ищете Иисуса распятого. "Не стыдится назвать Господа распятым, потому что крестом, доставившим нам все блага, Он хвалится, как некоторым победным оружием" (блаженный Феофилакт).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Обратив речь к женщинам</b>»: когда они подошли ко гробу. — «<b>Не бойтесь</b>»: «прежде всего освобождает их от страха... и словами и взором, ибо в светлом показался виде, как принесший радостную весть» (Злат.). Такое ободрение было необходимо для жен прежде всего, ибо они были в страхе от чудесного явления (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И, выйдя поспешно из гроба, они со страхом и радостью великою побежали возвестить ученикам Его.</span></span>Мф. 28:8</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=16&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И, войдя во гроб, увидели юношу, сидящего на правой стороне, облеченного в белую одежду; и ужаснулись.</span></span>Мк. 16:5</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=24&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И когда они были в страхе и наклонили лица <i>свои</i> к земле, сказали им: что вы ищете живого между мертвыми?</span></span>Лк. 24:5</a>). — «<b>Распятого</b>»: «не стыдится назвать распятым, ибо это есть высочайшее наше благо» (Злат.). <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>АНГЕЛ ЖЕ,</b> когда они подошли ближе, <b>ОБРАТИВ РЕЧЬ К ЖЕНЩИНАМ, СКАЗАЛ: НЕ БОЙТЕСЬ</b>... "Прежде всего освобождает их от страха, а потом разговаривает о воскресении, - замечает святитель Златоуст. - Не вам, говорит, надлежит страшиться, а распявшим Его". И когда освободил их от страха и словами и взором, ибо показался в светлом виде, как принесший радостную весть, тогда присоединяет: <b>ИБО ЗНАЮ, ЧТО ВЫ ИЩЕТЕ ИИСУСА РАСПЯТОГО</b>. "Не стыдится называть Господа распятым, потому что крестом, доставившим нам все блага, Он хвалится, как некоторым победным оружием" (блаж. Феофилакт).</div></p></div>