<div><p ><div><b>И иже со мною вся братия</b>. Кто такие? полагают, что это вся Церковь Ефесская, основываясь на том, что Апостол сказал не просто: иже со мною братия, — но: вся братия. Против этого можно бы сказать только то, что святому Павлу необычно писать Послания от лица всей Церкви, в которой находился пиша, хоть обычно посылать целования от всей Церкви в конце Посланий (как см.: <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=16&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Приветствуйте друг друга с целованием святым. Приветствуют вас все церкви Христовы.</span></span>Рим. 16:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=16&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Приветствуют вас все братия. Приветствуйте друг друга святым целованием.</span></span>1 Кор. 16:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Приветствуют вас все святые, а наипаче из кесарева дома.</span></span>Флп. 4:22</a>...). Но здесь, в отношении к галатам, могли побудить его к тому особые обстоятельства. Лжеучители натолковали галатам, что только Павел отвергает обрезание и Моисеев закон, другие, напротив, не запрещают ни того, ни другого. Апостол Павел ставит с собою в начале Послания целую Церковь Ефесскую, показывая тем, что она во всем согласна с ним. В Ефесе же были зачатки веры еще прежде пришествия его туда (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=18&s=21&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> а простился с ними, сказав: мне нужно непременно провести приближающийся праздник в Иерусалиме; к вам же возвращусь опять, <br />если будет угодно Богу. И отправился из Ефеса. (Акила же и Прискилла остались в Ефесе).</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Побывав в Кесарии, он приходил <i>в Иерусалим</i>, приветствовал церковь и отошел в Антиохию.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И, проведя <i>там</i> несколько времени, вышел, и проходил по порядку страну Галатийскую и Фригию, утверждая всех учеников.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Некто Иудей, именем Аполлос, родом из Александрии, муж красноречивый и сведущий в Писаниях, пришел в Ефес.</span></span>Деян. 18:21-24</a>). Отсюда прямо следовало, что неправда, будто он только так учит; но что таков дух христианства, что, где оно вселяется, там синагога должна падать вся во всем своем составе. Так святой Златоуст: «почему он не говорит сего нигде в других Посланиях, но полагает или одно свое имя или называет и других, но не более двоих или троих, а здесь упоминает все множество верных, почему и не назвал никого по имени? Для чего же он сие делает? Иудействующие христиане упрекали его, что он один так проповедывал и чрез то вводил новое учение в догматы веры; итак, чтоб уничтожить такое подозрение и показать, что он имеет многих одинаково с ним мыслящих, присоединяет братию, показывая тем, что то, о чем он пишет, согласно и с их мыслями пишет». <br />Другие полагают, что этими словами не вся Церковь означается, а только те братия, которые стояли к Апостолу в особых отношениях; тут были и сотрудники его, и, может быть, кроме них, другие, но, как замечает блаженный Иероним, «известные галатам и пользовавшиеся уважением их и притом сами сущие от обрезания». В Послании к Коринфянам Первом, которое писано после Послания к Галатам, поминается Сосфен (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Павел, волею Божиею призванный Апостол Иисуса Христа, и Сосфен брат,</span></span>1 Кор. 1:1</a>), во Втором, писанном вслед за Первым, — поминается Тимофей (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Павел, волею Божиею Апостол Иисуса Христа, и Тимофей брат, церкви Божией, находящейся в Коринфе, со всеми святыми по всей Ахаии:</span></span>2 Кор. 1:1</a>). Тит же был послан в Коринф вскоре после Первого туда Послания (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> я не имел покоя духу моему, потому что не нашел <i>там</i> брата моего Тита; но, простившись с ними, я пошел в Македонию.</span></span>2 Кор. 2:13</a>). Все они очевидно были в Ефесе. Тут же были Акилла и Прискилла (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=18&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> а простился с ними, сказав: мне нужно непременно провести приближающийся праздник в Иерусалиме; к вам же возвращусь опять, <br />если будет угодно Богу. И отправился из Ефеса. (Акила же и Прискилла остались в Ефесе).</span></span>Деян. 18:21</a>); и Гаий с Аристархом — македоняне, схваченные во время восстания против святого Павла ефесян неверовавших (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=19&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И весь город наполнился смятением. Схватив Македонян Гаия и Аристарха, спутников Павловых, они единодушно устремились на зрелище.</span></span>Деян. 19:29</a>). Тут же, может быть, были и некоторые из тех семи лиц, которые поминаются спутниками святого Павла на возвратном его пути из Коринфа, спустя каких-нибудь месяца четыре после выхода его из Ефеса (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=20&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Его сопровождали до Асии Сосипатр Пирров, Вериянин, и из Фессалоникийцев Аристарх и Секунд, и Гаий Дервянин и Тимофей, и Асийцы Тихик и Трофим.</span></span>Деян. 20:4</a>). Все это лица значительные, известные в кругу всех верующих. Их, или всех, или большую часть из них, может быть, и разумел святой Павел под словами: иже со мною вся братия. Не означил же по имени потому, что их было много. Так блаженный Феодорит, который в сих братиях видел содействующих святому Павлу в проповеди. Побуждением, по которому святой Павел ставит при себе многих, кроме высказанного святым Златоустом, могло быть и то, как пишет Иероним, что «в деле исправления людей много имеет значения согласие многих в одном мнении». Ибо, по Амвросиасту, «легче уразуметь свое заблуждение тому, кто видит, что многие его в том обличают». <br /><b>Церквам Галатийским</b>. Не в одном и не в двух городах были Церкви, а во многих, — может быть, во всех четырех известнейших городах, и не в них только, но и в окрестностях их. Послание сие посему походит на Соборное или Окружное. Святой Златоуст пишет: «церквам Галатийским: потому что пламя заблуждения объяло собою не один город, не два или три, но весь народ галатийский. Примечай и здесь великое негодование Апостола. Он не сказал: возлюбленным или святым, но просто: церквам Галатийским. Ибо это есть признак сильно скорбящего и болезнующего, что он не приветствует их ни именем любви, ни именем чести, но только именем их общества; и не прибавляет даже: церквам Божиим, по просто говорит: церквам Галатийским. И вместе сим же наименованием он спешит в самом начале возвратить к единству их разделение. Для сего и упомянул имя Церкви, чтобы привести их в стыд и собрать воедино. Ибо, разделенные на многие части, они и не могли называться именем Церкви: потому что имя Церкви есть имя согласия и единодушия». </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=1&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=550&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>