<div><p ><div><i>Изумитесь сему небеса, и врата их ужаснитесь сильно, говорит Господь. Ибо два зла сделал народ Moй: оставили меня, источник воды живой, выкопали себе водоемы, водоемы разбитые, которые не могут держать воды</i>. LXX: <i>изумилось сему небо и содрогнулось чрезмерно и сильно</i> и прочее так же. Небо, коему сказано: <i>внимай, небо, я буду говорить</i> <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Внимай, небо, я буду говорить; и слушай, земля, слова уст моих.</span></span>Втор. 32:1</a> и: <i>слушайте, небеса, и внимай, земля,</i> <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Слушайте, небеса, и внимай, земля, потому что Господь говорит: Я воспитал и возвысил сыновей, а они возмутились против Меня.</span></span>Ис. 1:2</a>, — небо, видя заповеди Божии попранными, ужасается и не может скрыть изумления. Ибо вся тварь совоздыхает и соболезнует о грехах человеческих. Народ Божий сделал два преступления: во первых, оставил Бога, который есть источник жизни и который дал заповедь, говоря: <i>аз есмь Господь Бог твой, изведый тя от земли Египетския</i> <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я Господь, Бог твой, Который вывел тебя из земли Египетской, из дома рабства;</span></span>Исх. 20:2</a>; и во вторых преступил написанное в том же месте: <i>да не будут тебе Бози инии разве Мене</i>, и вместо того пошел в след демонов, которых называет разбитыми водоемами, так как они не могут хранить заповедей Божиих. И тому должно внимать, что Бог есть источник неизсякающий и имеет воды животныя. Водоемы же и пруды наполняются или из потоков, или из вод мутных, с земли и от дождей. А вратами небесными называет те врата, о которых и в двадцать третьем псалме написано: «поднимите, врата, верхи ваши и войдет Царь славы», вместо чего LXX перевели: «поднимите, князья, ворота ваши, о которых подробнее будет сказано в своем месте. Что Акила и Симмах перевели <i>небеса</i>, а LXX и Феодотион <i>небо</i>, то пусть никто не смущается этим, ибо еврейское samaim числа общего, и его можно переводить и <i>небеса</i> и <i>небо</i>, подобно тому как Фивы, Афины, Салоны.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 6. Киев, 1905. С. 193-194. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 11.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=2&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=2&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>