<p ><div><i>Если и умоешься мылом и умножишь для себя траву борит (borith), то ты запятнан в беззаконии твоем предо Мною, говорит Господь Бог.</i> Вместо травы <i>борит</i>, которую мы поставили, как она приведена в Еврейском, LXX перевели πόαν, — обозначая траву суконщиков, которая, по свойствам Палестинской области, растет на зеленеющих и влажных местах и для очищения грязи имеет такое же свойство, как и мыло. А мыло наше и трава суконщиков есть покаяние. И слово церковное, обличающее, порицающее и вразумляющее согрешающих, имеет сходство с едким мылом. Тот, кто запятнан легкою нечистотою грехов, может быть очищаем очень легкими увещаниями; но грехи тяжкие, ведущие к смерти, не могут быть смыты ни мылом, ни травою борит, а требуют более тяжких мучений. Ибо дело каждого, каково оно, испытает огонь и огнем обнаружится <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> каждого дело обнаружится; ибо день покажет, потому что в огне открывается, и огонь испытает дело каждого, каково оно есть.</span></span>1 Кор. 3:13</a>. И прекрасно присовокупил: т<i>ы запятнан в нечестии твоем пред лицем Моим</i>, — что хотя бы людям ты казался чистым, но предо Мною, ведующим совесть каждого, ты нечист. Поэтому и в другом месте говорится: <i>не оправдится пред тобою всяк живый</i> <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=142&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и не входи в суд с рабом Твоим, потому что не оправдается пред Тобой ни один из живущих.</span></span>Пс. 142:2</a>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 6. Киев, 1905. С. 197-198. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 11.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=2&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=2&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
