<div><p ><div><i>Бегун легкий пробегающий пути свои; дикая ослица, привычная к пустыне, в желании души своей втянула ветер любви своей. Никто не отвратит ее; все ищущие ее не утомятся. В месячном очищении ея найдут ее.</i> LXX: <i>к вечеру голос ея завыл, пути свои расширила на воды пустыни, в желании души своей ветром носилась: она предана: кто обратит ее? Все ищущие ее не утрудятся: и в унижении ея найдут ее</i>. Издание LXX в этом месте много уклоняется от еврейского подлинника; тем не менее оба чтения имеют свой смысл. Так как выше он сказал: <i>я не осквернен</i>, и так как Бог обращается к нему, как к женщине, которая вела себя постыдно: то описывает любодеяние ее. Как, говорит, легкая серна (что мы в общем роде поставили бегун и что Акила, Симмах и Феодотион выразительнее перевели δρομάς χοοφή — легкий дромадер) пробегает пути свои и быстро несется к пастбищам, и как дикая ослица, привыкшая к пустыне, втягивает в желании души своей ветер или дух любви своей (ибо у евреев одним словом ruah обозначается и ветер и дух): так и Израиль, или Иерусалим со всею силою устремлялся по желанию похоти своей и пылал всею любовью к идолам; и никто не мог своими увещаниями отклонить его от этого стремления, не по безсилию пророков, а вследствие гнусного нечестия стремившегося. Те, говорит, кои будут искать его, не много будут трудиться. В месячных очищениях и в нечистоте его найдут его. Вместо этого Акила перевел νεομηνίαν, то есть <i>календы</i>, Симмах — <i>месяц</i>, LXX и Феодотион — <i>унижение</i>. Блудница Иерусалим, подобно той женщине, которая изображается в Притчах, к вечеру завывала голосом своим и зазывала любовников к похоти, открывала пути непотребства своего и разлагала колена всякому мимоходящему Притч. 5, Притч. 6. А место имело прелесть проточных вод и было тем приятнее, что вокруг него была пустыня, так что никто не видел любодея. В желании, говорит, души своей πνεοματο - φερεΐτο, — или водился превратным духом, или влачил возмездие за любовь свою, или пел песни непотребства своего. <i>Предан</i>, говорит, порокам своим и похоти; никто не сможет обратить его; все, кто захочет найти его, найдут его в унижении порока, так что он никогда не может насытиться развратною любовью.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 6. Киев, 1905. С. 199-200. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 11.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=2&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=2&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>