<p ><div><i>Воздержи ногу свою от наготы и гортань свою от жажды: но ты сказал: "я отчаялся, не сделаю этого; ибо я возлюбил чужих и за ними пойду". LXX: Отврати ногу твою от пути неровного и гортань твою от жажды: но он сказал: "буду поступать мужественно, ибо я возлюбил чужих и за ними пошел".</i> Имеющим совершать пасху повелевается иметь на ногах обувь Исх. 12, и апостол говорит об обутых ногах тех, кои приготовляются к благовествованию <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и обув ноги в готовность благовествовать мир;</span></span>Еф. 6:15</a>, чтобы ходя по пустыне мира сего, они не были доступны ядовитым животным, которые должны быть попираемы и сокрушаемы ногою евангельскою. Мы воздерживаем гортань свою от жажды, когда исполняем заповедь Спасителя, говорящего:<i> жаждай да грядет ко Мне и да пиет</i> <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> В последний же великий день праздника стоял Иисус и возгласил, говоря: кто жаждет, иди ко Мне и пей.</span></span>Ин. 7:37</a>. Если в отчаянии нечестия он отказался исполнять то, что повелел Господь и привел причину говоря: <i>я возлюбил чужих и пойду за ними</i>: то он сказал это думая наглым сознанием избежать наказаний. Далее, по LXX, путь грешников неровен; но Господом он превращается в путь ровный. Чертами этих стихов должен обозначаться тот, кто следует еретикам. Он сказал: <i>я отчаялся</i>, или в начатом зле я буду действовать мужественно и буду крепок в своем заблуждении: тот, кто следует учению далекому от учения церковного, неизбежно должен любить грех и идти но следам их — чужих, т. е. или демонов, или вожаков еретических, которые чужды Богу.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 6. Киев, 1905. С. 200-201. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 11.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=2&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=2&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
