<div><p ><div>Вместо человек, LXX перевели сын человеческий и вместо: образ смерти, из Феодотиона привнесено: тень смерти. В этом месте, исторический смысл которого ясен, в таинственном значении следует усматривать то, что пока мы находимся в веке сем и выводимся из Египта, мы восходим мало по малу и сначала проходим пустыню и землю необитаемую, в которой святой жить не должен, и непроходимую, чтобы видеть трудность пути. <i>Через землю жажды</i>, где постоянно <i>мы желаем</i> большего и не удовлетворяемся настоящим; и<i> образ</i> или <i>тень смерти</i>, ибо всегда находимся в опасности, и везде диавол разставляет сети свои; <i>чрез землю, в которой не проходил муж</i>, — муж совершенного во Христе возраста. Ибо все воскреснем в мужа совершенного, в меру возраста исполнения Христова. И никогда не обитает в ней тот, кто есть человек Божий, или сын человека Божия, но всегда поспешает в большему. Из этого видно, что на пути совершенства нет, но оно в конце пути и в обители постоянной уготовляемой на небе святым, которым говорится: <i>стоящие в храме Господнем во дворе дома Бога нашего</i> <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=133&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Песнь восхождения. Благословите ныне Господа, все рабы Господни, стоящие в доме Господнем, во время ночи.</span></span>Пс. 133:1</a>. Итак напрасно новая из древней ересь <a href="#598174_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> предполагает, что совершенная победа здесь, где борьба и подвиг и где исход будущего неизвестен.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="598174_1" class="note-item" href="#598174_1">1</a>. Разумеется ересь Пелагиан, которую бл. Иероним ставит в генетическую связь с учением Стоиков, Оригена и Иовиниана.<br />Творения бл. Иеронима. </li></ul></span></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 6. Киев, 1905. С. 190-191. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 11.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=2&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=300&c=2&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>