<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1110">Юнгеров П.А. проф.</a><div>Сметливые придворные, боясь ея возвращения, посоветовали царю заняться отысканием преемницы непокорной Астини. С этою целью они порекомендовали собрать в Сузы красивейших девиц со всего персидскаго царства, поместить их в женском отделении сузскаго дворца под надзором Гегая и после косметических притираний представить царю. Красивейшая из них должна быть избрана в жены царю. Этот совет понравился сластолюбивому царю (<a href="/bible-index/bible/?b=190&c=2&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> После сего, когда утих гнев царя Артаксеркса, он вспомнил об Астинь и о том, что она сделала, и что было определено о ней.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказали отроки царя, служившие при нем: пусть бы поискали царю молодых красивых девиц,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и пусть бы назначил царь наблюдателей во все области своего царства, которые собрали бы всех молодых девиц, красивых видом, в престольный город Сузы, в дом жен под надзор Гегая, царского евнуха, стража жен, и пусть бы выдавали им притиранья [и прочее, что нужно];</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и девица, которая понравится глазам царя, пусть будет царицею вместо Астинь. И угодно было слово это в глазах царя, и он так и сделал.</span></span>Есф. 2:1-4</a>).<br />Обычай избрания царских жен из красивейших девиц царства известен был не только древним восточным народам и, в частности, персам [1], по и нашим русским древним царям. Имя начальника женскаго отделения персидскаго дворца: Гегай (Hege — 2, 4) объясняется из персидскаго языка и употребляется в персидской священной литературе [2]. По свидетельству Ктезия, у Ксеркса во время сражения при Фермопилах был придворный по имени Хегий. Не одно ли это лицо с Гегаем книги Есфирь? Персидские цари при походах брали с собою жен и наложниц, а вместе с ними, конечно, и евнухов [3]. Страсть к притираньям была чрезвычайно развита у персов и господствовала не только над женщинами, но и над мужчинами. Особенно же ею увлекались царицы, славившияся своею искусственною и естественною красотою среди древних азиатских и европейских народов [4].<br />[1] Brissonius. De reg. Pers. 163 p.<br />[2] Gesenius. Thesaurus... 363 p.<br />[3] Eichhorn. Repertorium.. XV, 35—36.<br />[4] Brissonius. 1 с. 562—63 рр.<br /></div></p></div>