С 1–3 ст. Это — один из самых ясных и важных мессианских отделов кн. пророка Исаии, достоверность которого засвидетельствована Самим Господом Иисусом Христом, в Его известной проповеди, сказанной Им в Назаретской синагоге (<a href='B:490 4:16'>Лк 4:16–21</a>). Несмотря на это, некоторые из еврейских раввинов (Тарг.), а вслед за ними и большинство новейших рационалистических экзегетов (Rosenmullef, Seheyg, Braun, Hitzig, Ewald, Knobel, Klostermann etc.) находят возможным отрицать мессианский характер данного отдела и утверждают, что пророк Исаия говорит здесь о самом себе. Но против такого, явно тенденциозного взгляда, восстает и более почтенная еврейская древность (Кимхи, трактаты — Midrasch, Koheleth, Vajikra rabba и др.) и вся древнехристианская, святоотеческая традиция (святой Ириней Лионский, святой Кирилл Иерусалимский, блаженный Иероним, святой Иоанн Златоуст, блаженный Феодорит и др.) и общий характер автора книги — пророка Исаии, никогда не выдвигающего своей собственной личности, и наконец, более частный анализ именно данной главы, в связи со всем предыдущим и последующим контекстом речи (Подробнее об этом <i>см.</i> у И. Григорьева «Пророчества Исаии о Мессии и Его царстве», с. 234–241, Казань, 1902 г.).<p/><i>Дух Господа Бога на Мне, ибо Господь помазал Меня… </i>Правильное понимание, как «Духа Божия», так и Лица, на котором Он опочил, устанавливается ясным смыслом предшествующих мессианских мест из кн. пророка Исаии, из которых бесспорно открывается, что под этими определениями разумеется Триипостасная Троица: Бог-Отец, как ниспосылающий Духа, Бог-Сын, как воспринимающий Его, Бог-Дух Святый, как нисходящий на Сына (во время крещения на Иордане; <a href='B:290 11:2'>Ис 11:2</a>; <a href='B:290 42:1'>Ис 42:1</a>; <a href='B:290 48:16'>Ис 48:16</a>; <a href='B:290 49:1'>Ис 49:1–2</a>). Библейское выражение «помазал» ведет свое происхождение от священного образа «помазания», или, точнее, «возливания елея на главу», служившего символом особого Божественного освящения лица, избранного на то или другое теократическо-общественное служение (царя, первосвященника, пророка). В данном примере знамением такого Божественного «избрания», или «посвящения» Богом Мессии на служение роду человеческому послужило ниспослание на Него Духа Святого. Буквальное исполнение этого пророчества можно видеть в истории крещения Господа Иисуса Христа, когда Дух Святой нисшел на Него в виде голубя (<a href='B:470 3:16'>Мф 3:16</a>; <a href='B:510 10:37'>Деян 10:37–38</a>). Цель этого помазания, или задачи служения Мессии состоит в том, чтобы «благовествовать нищим» — по-греч. <b>ευαγγελι&#950;ειν πτω&#967;οις</b> — чисто новозаветные термины, имеющие глубокий материальный и духовно-нравственный смысл (<a href='B:470 5:3'>Мф 5:3–4</a>; <a href='B:490 6:20'>Лк 6:20–21</a> и др.).<p/><i>Исцелять сокрушенных сердцем...</i> Тот, о Ком пророк Исаия раньше говорил, как о Кротком и смиренном Отроке, Который не сокрушит "надломленной трости" (<a href='B:290 42:3'>Ис 42:3</a>), будет в особенности любовно и бережно обращаться с надломленными человеческими сердцами, на которые Он прольет целительный бальзам Своего действительного утешения (<a href='B:290 49:13'>Ис 49:13</a>).<p/><i>Проповедовать пленным освобождение и узникам открытие темницы</i>, или, по LXX "слепым прозрение". <SMALL>[В славянском переводе - <i>проповедати пленником отпущение и слепым прозрение.</i> <b>Прим. ред.</b>]</SMALL> <i>Освобождение</i> или точнее - "отпущение", по свойству употребления здесь евр. термина <b>&#1512;&#1497;&#1512;&#1491;</b> - указывает на одну черту из празднования юбилейного года, когда отпускались на свободу все должники и самая земля снова возвращалась к ее первоначальному владельцу (<a href='B:30 25:10'>Лев 25:10</a>). Почти дословное выражение этих мыслей мы уже встречали у пророка Исаии (<a href='B:290 42:7'>Ис 42:7</a>; <a href='B:290 49:9'>Ис 49:9</a>).