<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Говоря об этом предмете, я поистине удивляюсь смотрению Духа Святого, как Он другим апостолам определил написать малое число посланий, а Павлу, который был прежде гонителем, даровал силы написать четырнадцать посланий. Ибо Петру или Иоанну не потому отказал Он в этом даре, чтобы они были хуже, да не будет. Но чтобы учение не подлежало сомнению, прежде бывшему врагу и гонителю даровав силы написать более, да все таким образом уверуем. <i>И все слышавшие дивились </i>о Павле и <i>говорили: не тот ли это самый, который гнал,.. чтобы вязать их и вести</i> в Иерусалим (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И все слышавшие дивились и говорили: не тот ли это самый, который гнал в Иерусалиме призывающих имя сие? да и сюда за тем пришел, чтобы вязать их и вести к первосвященникам.</span></span>Деян. 9:21</a>). Не изумляйтесь, говорит Павел, я знаю, что <i>трудно... идти против рожна</i>(<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Он сказал: кто Ты, Господи? Господь же сказал: Я Иисус, Которого ты гонишь. Трудно тебе идти против рожна.</span></span>Деян. 9:5</a>); знаю, что <i>недостоин называться апостолом, потому что гнал Церковь Божию</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ибо я наименьший из Апостолов, и недостоин называться Апостолом, потому что гнал церковь Божию.</span></span>1 Кор. 15:9</a>), однако же <i>по неведению</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> меня, который прежде был хулитель и гонитель и обидчик, но помилован потому, что <i>так</i> поступал по неведению, в неверии;</span></span>1 Тим. 1:13</a>), ибо я думал, что проповедь о Христе есть нарушение закона, и не знал, что Он<i> пришел исполнить закон, а не нарушить </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не думайте, что Я пришел нарушить закон или пророков: не нарушить пришел Я, но исполнить.</span></span>Мф. 5:17</a>), <i>благодать же Господа нашего открылась во мне обильно.</i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Кирилл Иерусалимский, <i>Огласительные слова для просвещаемых 10.18. TLG 2110.003, 10.18.1-16</i>.</div><br /></div></p></div>