<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1188">Викентий Лиринский прп.</a><div>Примеров такого рода, опускаемых нами по заботе о краткости речи, бесчисленное множество. Все они, однако, ясно и наглядно показывают, что у всех ересей введено почти в обычай и узаконено всегда услаждаться нечестивыми нововведениями<a href="#548099_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, гнушаться древними узаконениями и через <i>прекословия лжеименного знания </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> О, Тимофей! храни преданное тебе, отвращаясь негодного пустословия и прекословий лжеименного знания,</span></span>1 Тим. 6:20</a>)<a href="#548099_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> <b>претерпевать кораблекрушение в вере</b>. Кафоликам же, напротив, действительно свойственно сохранять предания и заветы святых отцов, осуждать нечестивые нововведения и, согласно слову апостола, дважды изреченному им, анафематствовать того, кто благовествует не то, что принято (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=1&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но если бы даже мы или Ангел с неба стал благовествовать вам не то, что мы благовествовали вам, да будет анафема.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Как прежде мы сказали, <i>так</i> и теперь еще говорю: кто благовествует вам не то, что вы приняли, да будет анафема.</span></span>Гал. 1:8-9</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="548099_1" class="note-item" href="#548099_1">1</a> Лат. profanes novitatibus.<br /></li><li><a id="548099_2" class="note-item" href="#548099_2">2</a> Вульгата: profanes vocum novitiates, буквально – «нечестивой новизны слов». Ср. Синод.перевод - <i>негодного пустословия </i>, и церковно-слав. - <i>скверных суесловий</i>. Два последних перевода не передают такого значения слова profanes, как «мирской», «светский», «профанный», и в целом отличаются от чтения Вульгаты, поскольку опираются на другой греческий первоисточник.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Викентий Леринский, <i>Наставления 24. Cl. 0510, 24.51-56</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div> Постоянство в православном исповедании догматов веры питается и хранится делами веры и непорочностью совести.<br /> Не руководствующиеся верой в своих поступках и нарушающие непорочность совести произвольным уклонением в грехи, не возмогут сохранить своего знания догматов в должной чистоте и правильности: это знание, как знание о Боге, требует необходимой чистоты ума, которая свойственна одним только благонравным и целомудренным.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Аскетические опыты". Размышление, заимствованное из 1-го послания св. Апостола Павла к Тимофею, относящееся преимущественно к монашеской жизни</i></div></div></p>