<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Почему так? - Потому что весь закон со всеми своими многочисленными и многообразными частными заповедями есть выражение одной воли Οднοгο Законодателя Бога, и нарушение одной заповеди есть таким образом неповиновение Его всесвятой воле и, следовательно, преступление против закона вообще. Ведь так же и в обычной жизни. Допустим человек, никого не убил, но однажды украл что-то. За это нарушение закона он судится, как вор, хотя во всем остальном он был примерным гражданином.<br />Блаженный Феофилакт под "всем законом" понимает здесь христианскую любовь, к которой по словам Самого Господа сводится "весь закон и пророки" (Матф. 22:40): "кто любит ближнего, тот не будет ни прелюбодействовать, ни убивать, ни красть, ни клеветать ... Не ο том говорится, чтобы добродетели вовсе не имели никаких недостатков, a o том, что любовь следует иметь не недостаточную, не лицеприятную, а всецелую. To же можем сказать и ο других добродетелях. Кто несовершенно держится целомудрия или справедливости, а что-нибудь опускает, тот, хромая в исполнении, вредит всему телу добродетели. Итак, под всем законом должно разуметь закон ο любви."</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Заповеди закона Божия вообще и о любви в частности так тесно связаны между собою, что нарушитель одной заповеди является виновным в грехе против всего закона, подобно тому, как вырвавший кусок из одежды испортил всю одежду, или взявший фальшивую ноту в музыкальной игре нарушил всю гармонию.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Иже весь Закон соблюдет, согрешит же во едином, бысть всем повинен.</b> Тесная связь всех частных заповедей обширнаго Закона с заповедью о любви к ближнему делает сразу понятным то, почему нарушитель одной заповеди становится виновным в нарушении всего Закона: он нарушил заповедь о любви к ближнему.<br />Далее, по той же тесной связи этой заповеди с заповедью о любви к Богу, не любящий ближняго оказывается нарушителем заповеди и о любви к Богу (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Кто говорит: "я люблю Бога", а брата своего ненавидит, тот лжец: ибо не любящий брата своего, которого видит, как может любить Бога, Которого не видит?</span></span>1 Ин. 4:20</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b> Кто соблюдает весь закон</b> и проч.; разъясняется причина, почему впадшие в грех лицеприятия — преступники всего закона, всей совокупности частных заповедей в грех лицеприятия — преступники всего закона, всей совокупности частных заповедей закона, а не одной только частной заповеди о любви к ближним. Причина та, что вообще преступление против одной какой бы то ни было частной заповеди закона есть преступление против всего закона. Если бы случилось так, что кто-нибудь соблюл бы <b> весь закон</b>, исполнил точно все частные заповеди закона, многоразличные и сложные, но согрешил бы <b> в одном чем-нибудь</b>, преступил бы одну какую-либо частную заповедь, <b> тот виновен во всем</b>, то есть повинен наказанию как преступник всего закона, или закона вообще. Почему? — Потому, что весь закон со всеми своими многочисленными и многообразными заповедями частными есть выражение одной воли одного Законодателя — Бога, и преступление одной заповеди есть, таким образом, неповиновение воле Единого Законодателя и, следовательно, преступление против закона вообще. Само собою разумеется, что апостол говорит здесь лишь вообще, выражает общую истину в общей форме, не раскрывая частного значения преступления той или другой частной заповеди в отношении к идее частной вменяемости. </div></p>