<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Что же собственно спасает человека: вера или дела? И нет ли тут противоречия словам Апостола Павла ο том, что человек спасается верою независимо от дел закона (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Ибо мы признаём, что человек оправдывается верою, независимо от дел закона.</span></span>Рим. 3:28</a>)? Надо полагать, что эти слова ο необходимости для спасения живой деятельной веры и написаны святым Иаковом именно потому, что многие христиане-евреи превратно поняли слова Апостола Павла. Апостол Павел настойчиво проповедовал евреям, что со времени пришествия Христа Спасителя, некоторые уложения обрядового Моисеева закона утратили свое значение, и для спасения нужна в первую очередь вера во Христа Спасителя, а не одни дела закона Моисеева. Многие из евреев поняли эту мысль в смысле безусловного отрицания вообще добрых дел для спасения и достаточности одной только веры в пришедшего Мессию. Святой Апостол Иаков и подчеркивает, что одной холодной рассудочной веры для спасения недостаточно, ибо "<i>и бесы веруют, и трепещут</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ты веруешь, что Бог един: хорошо делаешь; и бесы веруют, и трепещут.</span></span>Иак. 2:19</a>).<br />Смысл слов Апостола Иакова тот, что истинная спасающая вера неразрывна связана с добродетельным образом жизни: вера первенствует и предшествует, как причина, а дела последуют, как ее следствие. Таким образом, ни вера, ни дела, в отдельности друг от друга, не спасают человека, ибо друг без друга они неполноценны: это две нераздельные, хотя и различные стороны одного и того же предмета: живого и всецелого устремления к Богу.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div> Апостол Павел мыслит верою оправдатися человеку без дел Закона (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Ибо мы признаём, что человек оправдывается верою, независимо от дел закона.</span></span>Рим. 3:28</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=550&c=2&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> однако же, узнав, что человек оправдывается не делами закона, а только верою в Иисуса Христа, и мы уверовали во Христа Иисуса, чтобы оправдаться верою во Христа, а не делами закона; ибо делами закона не оправдается никакая плоть.</span></span>Гал. 2:16</a>) и в пример такого оправдания верою приводит того же Авраама, котораго Апостол Иаков представляет оправданным делами.<br />Это видимое противоречие в учении двух Апостолов об оправдании очень легко устраняется при более внимательном изследовании приведённых мест. Апостол Павел не уничтожает Закона верою (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Итак, мы уничтожаем закон верою? Никак; но закон утверждаем.</span></span>Рим. 3:31</a>), но опровергает тех, которые, привыкнув с малых лет смотреть на Закон, как на единственное средство спасения, считали его необходимым и в Христианстве, и преимущественно разумели Закон обрядовый и Закон обрезания. «Израиль, — говорит он в другом месте (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> А Израиль, искавший закона праведности, не достиг до закона праведности.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Почему? потому что <i>искали</i> не в вере, а в делах закона. Ибо преткнулись о камень преткновения,</span></span>Рим. 9:31-32</a>), — искавший праведности Закона, не достиг до Закона праведности. Почему? Потому, что искал оправдания не в вере, а в делах Закона». <br />Призванный быть Апостолом язычников, не разумевших Закона Моисеева, Апостол Павел, с одобрения самого Иакова, председательствовавшаго на Соборе Апостольском, желает снять иго Закона с язычников и доказывает недостаточность его одного без веры и излишество при вере.<br />Веру же он разумеет не отвлечённую, не простое признание умом какой-нибудь истины, но веру любовию поспешествуему (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо во Христе Иисусе не имеет силы ни обрезание, ни необрезание, но вера, действующая любовью.</span></span>Гал. 5:6</a>). Апостол Иаков, предостерегая Христиан от того вывода, что для спасения достаточно одной веры без добрых дел и что вместе с отвержением обрядоваго Закона должно или может быть отвергнуто и исполнение Закона нравственнаго — старается доказать необходимость именно этого нравственнаго Закона.<br />Таким образом, оба Апостола взаимно «пополняют друг друга». Иаков доказывает недостаточность холодной веры без добрых дел любви, Апостол Павел — недостаточность дел Закона, преимущественно обрезания и обрядов, без живой веры.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Что пользы,</b> то есть для оправдания и спасения человека, как показывают последующие слова — <b>может ли эта вера спасти его?</b> В виде вопроса выражается очевидно прямое отрицание, именно: вера без дел не может спасти человека, а потому бесполезна. — <b> Если кто говорит</b> (о себе), <b>что имеет веру:</b> то есть веру в Господа Иисуса Христа, составляющую первооснову благочестия; о ней именно речь, и если далее обобщается эта вера, как вера вообще в Бога (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Ты веруешь, что Бог един: хорошо делаешь; и бесы веруют, и трепещут.</span></span>Иак. 2:19</a> и далее), то потому, что примерами из Ветхого Завета, примерами мужей древних, веровавших в Бога, апостол хочет доказывать и доказывает мысль свою. — <b>А дел не имеет:</b> то есть добрых дел, состоящих в исполнении закона, данного Тем, о вере в Кого говорится здесь. Возможна ли такая вера? Оборот речи: <b>если кто говорит, что имеет веру</b> (без дел) показывает, что апостол как будто такую веру не считает верою, а только мечтанием, что это — вера (если говорит, что... а на самом деле не имеет); тем не менее он все же называет ее верой, только мертвой (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Так и вера, если не имеет дел, мертва сама по себе.</span></span>Иак. 2:17</a>, 20, 26). Эта вера — отвлеченная, головная, теоретическая вера, признание истинности евангельского учения о Христе, но не проникшее во внутреннюю жизнь духа, а потому и не выражающееся в делах любви христианской и вообще в делах исполнения закона Христова. Возможность такой веры видна уже из того, что апостол обстоятельно доказывает ничтожность ее в деле спасения; собственно говоря, это — не вера, в строгом смысле, но имеет только вид веры, почему и называется мертвою, как труп бездыханный имеет вид человека, но не есть живой человек. — <b>Спасти его:</b> даровать блаженство в будущем Царстве Христовом (как и <a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Посему, отложив всякую нечистоту и остаток злобы, в кротости примите насаждаемое слово, могущее спасти ваши души.</span></span>Иак. 1:21</a>); образ выражения взят от того, что грешному человеку по самой его греховности грозит гибель, или вечное осуждение; чтобы сделать его блаженным, нужно избавить (спасти) его от этой гибели.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1054">Николай Зефиров прот.</a><div>Апостол раскрывает пред читателем ту мысль, что вера только на словах, вера без оправдания ее делами, вера пустая не приведет нас ко спасению.</div></p>