<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Покажи ми веру от дел твоих,</b> (<span class="greek">ε̉κ τω̃ν έ̉ργων σοὺ</span>) — говорится людям, не признающим необходимости дел, и потому по-русски правильнее читается: веру без дел. [В большей части рукописей, например, Синайской, стоит <span class="greek">χωρὶς</span>; в некоторых <span class="greek">ε̉κτὸς</span> или<span class="greek"> έ̉ξω</span>].</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>Далее, для наглядности изображения и раскрытия мысли о мертвенности веры без дел, апостол пользуется диалектической формой речи, влагая неправильные речи в уста других и решительно, наглядно поражая их в предполагаемом лице противников. — <b>Но скажет кто-нибудь,</b> из тех благомыслящих людей, которые дела считают необходимым выражением веры и веру без дел лишь призраком веры, мертвою верою, скажет другому, защищающему неправильную мысль о спасительности одной веры без дел: <b> ты имеешь веру,</b> как ты говоришь, <b>а я имею дела,</b> не выставляя на вид веры и не хвалясь ею, полагая, однако же, что она есть во всяком случае источник и корень моих добрых дел. Так кратко и ясно выражены положения обоих спорящих лиц, выведенных апостолом, и защитник истинного понимания дела, требуя от противника доказательств его слов, поставляет его в положение, в котором ясно видна не только ошибочность, но даже явная нелепость его суждений о достаточности одной веры для спасения без плодов веры, то есть добрых дел. Мысль самого апостола выражает очевидно этот выведенный им защитник истины (кто-нибудь), которому и предоставляет апостол дальнейшую речь. Речь такова: если ты, защитник достаточности для спасения одной веры без дел, говоришь, что <b>имеешь веру, то покажи мне эту веру твою</b> — убеди меня в действительности бытия ее в тебе — без дел, которые ты ошибочно отделяешь от нее, тогда как я считаю их нераздельными и в этой только нераздельности дарующими спасение человеку, <b>а я покажу тебе,</b> или докажу, что она у меня действительно есть, <b> веру мою из дел моих,</b> которые имею как плод веры. То есть у тебя доказательство твоей веры — только твое заверение, что ты имеешь ее, доказательство очевидно пустое, ибо оно ничем не подтверждается; у меня же доказательство того, что имею веру, наглядное и решительное, это — дела мои, как плод веры, дела веры. Если ты не можешь сослаться на свои дела в доказательство твоей веры, то это вера пустая, мертвая, бесплодная для спасения твоего. <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1054">Николай Зефиров прот.</a><div>Да такую веру, веру без дел, трудно и доказать, наоборот добрыми делами можно доказать веру свою.</div></p>