<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Но хочешь ли знать</b> и проч.: этот стих составляет вступление к доказательству из Писания той же истины, <b>что вера без дел мертва</b> и не может спасти человека. Вопросительная форма речи: хочешь ли знать, в соединении с названием противника неосновательным человеком, выражает сознание и торжество победы над ним. — <b>Неосновательный человек:</b> точнее — пустой человек; слово греческое означает не недостаток мысли, но нравственный недостаток души, отсутствие твердых основ нравственной жизни и деятельности; в приложении к настоящему противнику выражение значит: ты, человек с пустою, бессодержательною и с бессильною верою, довольствующийся своею пустою, ничего не содержащею в себе верою. — <i>«Пустым называет человека, который хвалится одною только верою, но, не осуществляя ее в делах, не воспитал в себе твердой основы для своей деятельности»</i> (Феофилакт). <b>Мертва:</b> см. прим. к ст. <a href="/bible-index/bible/?b=660&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Так и вера, если не имеет дел, мертва сама по себе.</span></span>Иак. 2:17</a>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1052">Никанор (Каменский) архиеп.</a><div>Некоторые западные ученые видят в учении апостола Иакова о значении в деле спасения веры и дел некоторое несогласие с учением об этом апостола Павла; так как, говорят они, апостол Иаков учит о спасении через дела, а апостол Павел — через веру. Но это несогласие видится потому, что неверно представляется учение обоих апостолов. Как в стихах 14 и 17, так равно в 19 и 20 и далее в стихе 24 и 26 апостол Иаков говорит о вере как бессердечном, рассудочном только признании истины Откровения без живого проникновения им; о той вере, какую имеют и бесы и которую обличает апостол в своих читателях, получивших ее как бы в наследство от своих отцов-иудеев, тщетно ожидавших спасения через холодную веру. Веру же истинную, живую апостол Иаков одобряет, считает ее содействующей добрым делам и способствующей к оправданию перед Богом и приближению к Нему. Таким образом, апостол Иаков говорит о спасении не через одни дела, а в связи с живой верою (стих 24). То же видим и у апостола Павла, который говорит, что во Христе Иисусе не имеет силы ни обрезание, ни необрезание, но вера, действующая любовью (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо во Христе Иисусе не имеет силы ни обрезание, ни необрезание, но вера, действующая любовью.</span></span>Гал. 5:6</a>). Из указанных апостолом Павлом дел видно, что он не придавал значения в деле спасения не делам вообще, а только делам обрядовым (обрезанию и т.п.), потерявшим свое значение с установлением Нового Завета. Должно заметить еще, что апостол Павел в примере верующего указывает на того же Авраама, на которого указывает и апостол Иаков. Перед апостолом Иаковом были люди, принявшие веру Христову, но продолжавшие жить по-язычески; а перед апостолом Павлом были лжеучители, утверждавшие, что без соблюдения закона Моисеева и всех его установлений нельзя спастись, чем ниспровергалось само существо учения об оправдании через веру во Христа. Поэтому святой апостол Иаков в своем Послании говорит о недостаточности холодной веры без дел; требует, чтобы вера была не мертвая, а живая; апостол же Павел говорит о недостаточности дел закона без сердечной веры (см. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=3&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Итак, мы уничтожаем закон верою? Никак; но закон утверждаем.</span></span>Рим. 3:31</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> А Израиль, искавший закона праведности, не достиг до закона праведности.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Почему? потому что <i>искали</i> не в вере, а в делах закона. Ибо преткнулись о камень преткновения,</span></span>Рим. 9:31-32</a>). Таким образом, они вполне сходятся в требовании от христиан веры и дел благочестия. Одинаково также они говорят и о содействии веры делам и дел вере (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=660&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Видишь ли, что вера содействовала делам его, и делами вера достигла совершенства?</span></span>Иак. 2:22</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=33&e=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> которые верою побеждали царства, творили правду, получали обетования, заграждали уста львов,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> угашали силу огня, избегали острия меча, укреплялись от немощи, были крепки на войне, прогоняли полки чужих;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> жены получали умерших своих воскресшими; иные же замучены были, не приняв освобождения, дабы получить лучшее воскресение;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> другие испытали поругания и побои, а также узы и темницу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> были побиваемы камнями, перепиливаемы, подвергаемы пытке, умирали от меча, скитались в милотях и козьих кожах, терпя недостатки, скорби, озлобления;</span></span>Евр. 11:33-37</a>). Апостол Иаков указывает даже такое место Писания, которое, по-видимому, более подходит к несправедливо предполагаемому исключительному учению Павла, а именно на вменение Аврааму в праведность его сердечной веры, не перешедшей еще в дело (в жертвоприношении Исаака).</div></p></div>