<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div><b>Не пересуживаете ли вы в себе:</b> точнее — <b>не усумнились ли</b> вы в себе (то есть в сердце своем; ср. <a href="/bible-index/bible/?b=480&c=11&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> имейте веру Божию, ибо истинно говорю вам, если кто скажет горе сей: поднимись и ввергнись в море, и не усомнится в сердце своем, но поверит, что сбудется по словам его, - будет ему, что ни скажет.</span></span>Мк. 11:23</a>), — так именно нужно здесь понимать греческое слово (KpiveaGai), по ходу речи и строению выражения в этом смысле оно употреблено выше два раза (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но да просит с верою, нимало не сомневаясь, потому что сомневающийся подобен морской волне, ветром поднимаемой и развеваемой.</span></span>Иак. 1:6</a>). Выражение значит: поступая так лицеприятно в отношении к богатому и бедному в собрании, не свидетельствуете ли вы о том, что вы не тверды в вере, что вы усумнились в той истине, что во Христе и бедный, и богатый — одно, все равно; что закон совершенный, закон Христов, не допускает такого различия и лицеприятия; что, поступая так, вы нарушаете закон и, следовательно, нетверды в вере Господа славы? — <b>И не становитесь ли судьями с худыми мыслями:</b> то есть судьями неправедными (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал Господь: слышите, что говорит судья неправедный?</span></span>Лк. 18:6</a>), неправильно судящими о нравственных качествах богатого и бедного, предвосхищающими праведный суд о них Господа славы и, следовательно, опять тем противоречащими закону совершенному и являющими тем же нетвердость веры своей и отсутствие чистого и непорочного благочестия (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Братия мои! имейте веру в Иисуса Христа нашего Господа славы, не взирая на лица.</span></span>Иак. 2:1</a> и <a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Чистое и непорочное благочестие пред Богом и Отцем есть то, чтобы призирать сирот и вдов в их скорбях и хранить себя неоскверненным от мира.</span></span>Иак. 1:27</a>). Блаженный Феофилакт перефразирует и толкует это изречение с таким оттенком мысли: «“Поелику вы не рассудили как должно, то стали судьями с худыми мыслями”. Не пересуживаете ли? То есть вы испортили приговор свой, не сделав наперед никакого исследования о том, рачителен ли бедный или ленив богатый. Но ваше неразличение привело вас к лицеприятию, заставило вас одного похвалить, как богатого, а другого презреть, как бедного. <b>И бысте судии помышлений злых,</b> то есть стали судьями несправедливыми, поддающимися лукавству из лицеприятия» (Феофилакт). Вот какое зло по закону совершенному видит апостол в подобном лицеприятии.</div></p></div>