<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>В состав христианской Церкви вошли богатые и бедные, но первоначально большинство верующих состояло из людей бедных и уничиженных мира сего (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> и незнатное мира и уничиженное и ничего не значащее избрал Бог, чтобы упразднить значащее, -</span></span>1 Кор. 1:28</a>). Христианская вера привлекала бедных тем, что обещала им духовное утешения взамен земных лишений, какия они терпели. Она была для них неистощимым источником этих утешений, так что они легко примирялись со своею бедностью и только благодарили Господа за то, что Они, обнищав нас ради, да мы нищетою Его обогатимся, сделал их богатыми верою. Она не только в обильной мере удовлетворяла их духовные потребности в настоящей жизни, вводя их в теснейшее общение с Христом, но еще утешала их обетованием небеснаго царства. По вере они прияли благодат усыновления Богу в крещении, и потому сделались наследниками этого царства. Ибо с сыновством соединяется право наследства (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=4&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Посему ты уже не раб, но сын; а если сын, то и наследник Божий через Иисуса Христа.</span></span>Гал. 4:7</a>). Наследие царства небеснаго Бог обеща любящим Его. Но кому же больше и любить Бога, как не сынам Его по благодати?<br />Дается знать христианам из Евреев, как они нехорошо поступают с бедными братьями своими. Господь почтил последних великою честью, избрав их в наследники царства небесного, а люди, их же братья по вере, уничижают их в церковных собраниях по лицеприятию к богатым. И добро бы богатые заслуживали предпочтени пред бедными по добрым качествам. К сожалению, из среды богатых являются притеснители бедных. Например, пользуясь затруднительным положением бедных, дают им деньги за обременительные проценты и, в случае неустойки в платеже долга, предают их суду, а суд приговаривает их к тюремному заключению, или к отнятию у них имущества в пользу заимодавца. Вероятно идет речь о привлечении к суду в языческих судилищах, за что Апостол Павел укоряет коринфских христиан: <i>«К стыду вашему говорю: брат с братом судится, и то пред неверными. И то уже весьма унизительно для вас, что вы имеете тяжбы между собою. Для чего бы вам лучше не терпеть лишения? Но вы сами обижаете и отнимаете, и при том у братьев </i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=6&s=5&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> К стыду вашему говорю: неужели нет между вами ни одного разумного, который мог бы рассудить между братьями своими?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но брат с братом судится, и притом перед неверными.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И то уже весьма унизительно для вас, что вы имеете тяжбы между собою. Для чего бы вам лучше не оставаться обиженными? для чего бы вам лучше не терпеть лишения?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Но вы <i>сами</i> обижаете и отнимаете, и притом у братьев.</span></span>1 Кор. 6:5-8</a>).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>А вы, вопреки воле и определению Божию, <b> презрели бедного,</b> в указанном примере неправедно уничижив его по лицеприятию пред богатым. Обращаясь затем к поведению богатых в отношении к бедным в обыденных житейских делах, апостол и в нем указывает несправедливость лицеприятного предпочтения богатых бедным. — <b> Не богатые ли притесняют вас:</b> разумеется притеснение не в делах веры, чего ниоткуда не видно, но притеснение в обычных житейских делах, притеснение сильным слабого, как видно из <a href="/bible-index/bible/?b=660&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Вот, плата, удержанная вами у работников, пожавших поля ваши, вопиет, и вопли жнецов дошли до слуха Господа Саваофа.</span></span>Иак. 5:4</a>. Обвинение богатых, конечно, обобщено, как это нередко бывает при обличениях, то есть что делали некоторые богачи, то отнесено ко всем богатым, чтобы разительнее показать несправедливость предпочтения богатых бедным. </div></p>