<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Апостол обличает лицеприятие в отношении к ближним, которое является обычным спутником «пустого благочестия» и доказывает, что одна рассудочная вера, без согласования с ней всей жизни человека, не имеет значения перед Богом. Подобно тому, как одни слова участия не согревают и не насыщают нагих и голодных братий наших, <b>«так и вера, если не имеет дел, мертва сама по себе»</b> (ст.17).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Лицеприятие противно царскому закону о любви к ближним. Посему, оказывающие предпочтение богатым пред бедными пусть по совести скажут, действительно ли они поступают по любви, не скорее ли словами о любви прикрывают лицеприятие? Но поступающие по лицеприятию грех содевают, обличаемы, от закона, якоже преступницы. Грех этот очень тяжкий, так что напрасно думают извинить его тем, что совесть не обличает их в других грехах. Извинение неосновательное, - почему? <i>Иже бо весь закон соблюдет, согрешит же во единым, бысть всем повинен. </i><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> <b>Если поступаете с лицеприятием:</b> то есть если в вышеописанном поступке (<a href="/bible-index/bible/?b=660&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и вы, смотря на одетого в богатую одежду, скажете ему: тебе хорошо сесть здесь, а бедному скажете: ты стань там, или садись здесь, у ног моих, -</span></span>Иак. 2:3</a>) и подобных ему выражается лицеприятие, а не исполнение заповеди о любви к ближним, то грех делаете; греческое выражение сильнее, чем простое — грешите, грешите тяжко. — <b> Перед законом оказываетесь преступниками:</b> точнее — обличаетесь законом как преступники. Если лицеприятствовавшие ссылались на закон для извинения себя, то именно этот-то закон и обличает их как преступников, так что они не могут иметь никакого извинения, ибо не оказали подобной братской любви к ближнему бедному (ст. 3). Впрочем, апостол под <b>законом</b> разумеет здесь не один только закон Царский, то есть заповедь о любви к ближним, но вообще весь закон, как видно из дальнейшего.<br /></div></p></div>