<p ><div>Слышишь, как поражающий и врачует. Кто же эти восстающие? <b>Сирия от востока солнца и Еллины от запада солнца</b>. Ибо Антиох был родом Еллин и вторгся из Македонии (<a href="/bible-index/bible/?b=462&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> После того как Александр, сын Филиппа, Македонянин, который вышел из земли Киттим, поразил Дария, царя Персидского и Мидийского, и воцарился вместо него прежде над Елладою, -</span></span>1 Мак. 1:1</a>, 10), которая находится на западе, потому что страна Македонян есть часть запада, особенно когда представляется как бы по сравнению относительно местоположения со странами, находящимися на восток солнца. А таковы Сирийцы и жители Дамаска. Когда же говорит о Еллинах, <b>поядающих Израиля всеми усты</b>, то надобно знать, что Антиох напал на Иудеев жестоко и бесчеловечно и избил бесчисленное множество их жалости достойным образом (<a href="/bible-index/bible/?b=462&c=1&s=57&e=61"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">57</span> у кого находили книгу завета и кто держался закона, того, по повелению царя, предавали смерти.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">58</span> С таким насилием поступали они с Израильтянами, приходившими каждый месяц в города.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">59</span> И в двадцать пятый день месяца, принося жертвы на жертвеннике, который был над алтарем,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">60</span> они, по данному повелению, убивали жен, обрезавших детей своих,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">61</span> а младенцев вешали за шеи их, домы их расхищали и совершавших над ними обрезание убивали.</span></span>1 Мак. 1:57-61</a>), когда сражались Маккавеи и торжествуемы были славные победы этих мужей. Об этом рассказывает Иосиф (Флавий) в книге о них. Поедают также сыны Еллинов Израиля и иным образом и необходимо сказать, как именно. Их поэты и ораторы, достигшие высшего искусства в красноречии и совершенства в слове, и сделавшись увлекательными и мудрыми, как бы похищают духовного Израиля, то есть ум, созерцающий Бога, и обольщают тех, которые уже уверовали во Христа, увлекая их вместе с ними поклоняться твари вместо Творца. Вот они-то <b>поедают Израиля всеми усты</b> и против них нельзя уберечься. Если бы блеск красноречия находился в согласии с добрыми делами, то он был бы приятен и угоден Богу; но один пустой блеск слова мог ли быть чем-нибудь иным, как <i>медью звенящей и кимвалом звяцающим</i>, по слову премудрого Павла (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Если я говорю языками человеческими и ангельскими, а любви не имею, то я - медь звенящая или кимвал звучащий.</span></span>1 Кор. 13:1</a>)?<br /><br /><b>Во всех сих не отвратися ярость его, но еще рука его высока. </b><br /> Бог всяческих спас Израиля еще согрешающего и даровал ему помощь, так что он оказался сильнее соседних Сирийцев и пришедших с запада солнца, которые поедали его <b>всеми усти</b>: однакоже, говорит, <b>не отвратися ярость</b> Господа на них, то есть не утихла, напротив рука биющего все еще была поднята над ними, т.-е. была готова наносить им и другие удары. По какой же причине?</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=9&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=9&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
