<p ><div>Ст. 5—7. <b>Яко всякую одежду собранну лестию и ризу с примирением</b><a href="#630417_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <b>отдадут, и восхотят, да быша огнем сожжены были.</b> <i>Яко Отроча родися нам, Сын, и дадеся нам, егоже началство бысть на раме Его: и нарицается имя Его: велика совета Ангел</i><a href="#630417_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. <i>Приведу бо мир на князи, мир и здравие ему. И Велие началство его, и мира его несть предела на престоле Давидове и на царстве его, исправити е и заступити его в суде и правде, отныне и до века: ревность Господа Саваофа сотворит сия</i>.<br />Призван был к познанию Еммануила чрез святых Апостолов останок Израиля; призваны также и язычники. Потому (пророк) и сказал: <i>страно Завулоня и земле Неффалимля</i>, и потом к сему добавил: <i>Галилеа языков, людие седящии во тме видеша свет велий,</i> разумеется свет, ниспосылаемый чрез Христа, просвещающего духовно, притом не один народ Израильский, а лучше сказать, — всю поднебесную. Что просвещенные (сим светом) имели свергнуть с себя ярмо злобы диавола, и избавиться от жезла, в этом он убедил, присоединив слова: <i>зане отъимется ярем лежай на них, и жезл, иже на выи их.</i> Но мы видим, что на служащих твари и поклоняющихся делам рук своих возложено ярмо злобы диавольской, а на Израильтян — тяжкое бремя закона и бремя по истине невыносимое. Поэтому и блаженные ученики, — тех, кои, по принятии веры, убеждали некоторых соблюдать написанное в законе, укоряли, говоря: <i>и ныне, что искушаете Бога, хотяще возложити иго на выи учеником, егоже ни отцы наши, ни мы возмогохом понести</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=15&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Что же вы ныне искушаете Бога, <i>желая</i> возложить на выи учеников иго, которого не могли понести ни отцы наши, ни мы?</span></span>Деян. 15:10</a>). Итак слишком невыносимо было для Израильтян иго закона, и кроме того что еще несноснее было, так ото то, что лукавство Фарисеев не мало сокрушало их своею ненасытностью. Ибо вожди синагоги Иудейской были жадны к деньгам и имели одну цель, чтобы отовсюду собирать и всяческое вымогательство делать подчиненному им народу. Поэтому и об Израильтянах весьма справедливо можно было бы сказать, что <i>отъимется ярем лежай на них, и жезл, иже на выи их.</i> Жезлом же правдоподобно называет жадность вождей к преобладанию, вследствие их сильной склонности к корыстолюбию. По этой самой причине они, несчастные, убили и самого Сына. Ибо хотя они и видели, что Он есть наследник, однако <i>реша в себе</i>, сказано: <i>приидите, убо Его, и удержим достояние Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Но виноградари, увидев сына, сказали друг другу: это наследник; пойдем, убьем его и завладеем наследством его.</span></span>Мф. 21:38</a>). Итак, что имея сию нечестивую и греховную цель, они охотнее потерпели бы ущерб всего имущества своего, нежели видеть воссиявшего миру Еммануила, на это указует, говоря: <b>яко всякую одежду собранну лестью, и ризу с примирением отдадут, и восхотит, да быша огнем сожженни были.</b> <i>Яко Отроча родися нам, Сын и дадеся нам.</i> Ибо коварством и лестью и неправым судом собрали они себе деньги, как сказано (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что поедаете домы вдов и лицемерно долго молитесь: за то примете тем большее осуждение.</span></span>Мф. 23:14</a>, 23 и др.): но им приятно и любезно было снять с себя и отдать все до нижней одежды и гиматия с примирением, то есть, с прибытком, даже более, как сказано, они согласились бы быть сожженными огнем, будучи не в состоянии перенести того, что <i>Отроча родися нам, Сын и дадеся нам.</i> Облеченные доверием в управлении владычним виноградником, они восхотели иметь плоды только сами одни, совсем ничего не принося Владыке.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="630417_1" class="note-item" href="#630417_1">1</a> Μετ’ἀλλαγῆς. Может быть здесь недописка вм. μετὰ καταλλαγῆς, как стоит в греческих кодексах Библии, и как далее читается у самого св. Кирилла в настоящей беседе. Впрочем и ἀλλαγή значит также „примирение“.<br /><br /></li><li><a id="630417_2" class="note-item" href="#630417_2">2</a> К сему далее в большей части кодексов греческой Библии присоединяются еще изречения, которые, но славянскому их переводу, гласят так: Чуден Советник. Бог Крепкий, Властелин, Князь мира, Отец будущаго века. Но есть некоторые кодексы, которые, подобно имевшемуся в руках у св. Кирилла, и не имеют сих изречений.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=9&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=9&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
