<p ><div>Припомни, что и мир сотворен по милости, и подражай Владыке. <b>«Милость человека – к ближнему его, а милость Господа – на всякую плоть»</b>. Как – «на всякую плоть»? О грешниках ли станешь говорит, о праведниках ли, – все нуждаемся в милости Божьей, все пользуемся ею, даже сам Павел, и Петр, и Иоанн. Послушай, что они сами говорит, и наши слова будут излишни. Что же говорит блаженный (Павел)? <i>«Помилован потому, что так поступал по неведению»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> меня, который прежде был хулитель и гонитель и обидчик, но помилован потому, что <i>так</i> поступал по неведению, в неверии;</span></span>1 Тим. 1:13</a>). Итак что же? После того разве не имел он нужды в милости? Выслушай, что он говорит в другом месте: <i>«Но я более всех их потрудился: не я, впрочем, а благодать Божья, которая со мною»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Но благодатию Божиею есмь то, что есмь; и благодать Его во мне не была тщетна, но я более всех их потрудился: не я, впрочем, а благодать Божия, которая со мною.</span></span>1 Кор. 15:10</a>); и об Епафродите говорит: «<i>Ибо он был болен при смерти; но Бог помиловал его, и не его только, но и меня, чтобы не прибавилась мне печаль к печали» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Ибо он был болен при смерти; но Бог помиловал его, и не его только, но и меня, чтобы не прибавилась мне печаль к печали.</span></span>Флп. 2:27</a>); и еще: <i>«Потому что мы отягчены были чрезмерно и сверх силы, так что не надеялись остаться в живых. Но сами в себе имели приговор к смерти, для того, чтобы надеяться не на самих себя, но на Бога, воскрешающего мертвых, Который и избавил нас от столь близкой смерти, и избавляет, и на Которого надеемся, что и еще избавит»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=8&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ибо мы не хотим оставить вас, братия, в неведении о скорби нашей, бывшей с нами в Асии, потому что мы отягчены были чрезмерно и сверх силы, так что не надеялись остаться в живых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но сами в себе имели приговор к смерти, для того, чтобы надеяться не на самих себя, но на Бога, воскрешающего мертвых,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Который и избавил нас от столь <i>близкой</i> смерти, и избавляет, и на Которого надеемся, что и еще избавит,</span></span>2 Кор. 1:8-10</a>); и еще: <i>«И я избавился из львиных челюстей. И избавит меня Господь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=4&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Господь же предстал мне и укрепил меня, дабы через меня утвердилось благовестие и услышали все язычники; и я избавился из львиных челюстей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И избавит меня Господь от всякого злого дела и сохранит для Своего Небесного Царства, Ему слава во веки веков. Аминь.</span></span>2 Тим. 4:17-18</a>). И везде найдем – хвалится тем, что спасен по милости.<br /> И Петр был таковым потому, что был помилован. Послушай, что говорит ему Христос: «<i>Симон! Симон! се, сатана просил, чтобы сеять вас как пшеницу, но Я молился о тебе, чтобы не оскудела вера твоя» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> И сказал Господь: Симон! Симон! се, сатана просил, чтобы сеять вас как пшеницу,</span></span>Лк. 22:31</a>). И Иоанн таков был по милости; и вообще все апостолы. Послушай, как Христос намекает на это, говоря:<i> «Не вы Меня избрали, а Я вас избрал»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Не вы Меня избрали, а Я вас избрал и поставил вас, чтобы вы шли и приносили плод, и чтобы плод ваш пребывал, дабы, чего ни попросите от Отца во имя Мое, Он дал вам.</span></span>Ин. 15:16</a>). Так, мы все имеем нужду в милости Божьей: <b>«Ибо милость Божья, – </b>сказано<b>, – на всякую плоть».</b> Но если эти (мужи) имели нужду в милости Божьей, то что сказать о прочих? Почему, скажи мне, «<i>Он повелевает солнцу Своему восходить над злыми и добрыми»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> да будете сынами Отца вашего Небесного, ибо Он повелевает солнцу Своему восходить над злыми и добрыми и посылает дождь на праведных и неправедных.</span></span>Мф. 5:45</a>)? Что, если бы Он в продолжение только года удержал дождь, – не погубил ли бы всех? Что, если бы произвел наводнение? Что, если бы одождил огонь? Что, если бы послал мух? Но что я говорю? Если бы Он произвел мглу, как некогда, – не погубил ли бы всех? Если бы потряс землю, – не все ли бы погибли? Теперь прилично сказать: «<i>то что есть человек, что Ты помнишь его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=8&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> то что <i>есть</i> человек, что Ты помнишь его, и сын человеческий, что Ты посещаешь его?</span></span>Пс. 8:5</a>)? Если Бог только погрозит земле, то все сделаются одним гробом. <i>«Вот народы – как капля из ведра, – </i>говорит (Исая), <i>– и считаются как пылинка на весах»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Вот народы - как капля из ведра, и считаются как пылинка на весах. Вот, острова как порошинку поднимает Он.</span></span>Ис. 40:15</a>). Как для нас легко наклонить весы, так для Него погубить все, и вновь сотворить. Потому Тот, Кто имеет такую власть над нами, видит, что мы ежедневно грешим, и не наказывает, – не по милости ли терпит? И скоты существуют и сохраняются по милости же: <i>«Человеков, – </i>сказано<i>, – и скотов хранишь Ты, Господи!»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Правда Твоя, как горы Божии, и судьбы Твои - бездна великая! Человеков и скотов хранишь Ты, Господи!</span></span>Пс. 35:7</a>). Он призрел на землю, и наполнил ее животным. Для чего? Для тебя. А тебя для чего сотворил? Не для благотворения ли? Ничего нет превосходнее милости.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 5 на Послание к Филиппийцам</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=280&c=17&v=30">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=280&c=18&v=15">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
