<div><p ><div>Посмотрите на прообраз, сличите с ним истину и усмотрите сходство. Закон повелевал заколоть <i>«юницу рыжу, от крове ея»</i> взять архиерею и <i>«седмижды»</i> перстом покропить пред очистилищем. Самую же юницу сжигали <i>«вне полка»,</i> брали пепел и им очищали называемых нечистыми (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=19&s=2&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> вот устав закона, который заповедал Господь, говоря: скажи сынам Израилевым, пусть приведут тебе рыжую телицу без порока, у которой нет недостатка, [и] на которой не было ярма;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и отдайте ее Елеазару священнику, и выведет ее вон из стана [на место чистое], и заколют ее при нем;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и пусть возьмет Елеазар священник перстом своим крови ее и кровью покропит к передней стороне скинии собрания семь раз;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и сожгут телицу при его глазах: кожу ее и мясо ее и кровь ее с нечистотою ее пусть сожгут;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и пусть возьмет священник кедрового дерева и иссопа и нить из червленой шерсти и бросит на сожигаемую телицу;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и пусть вымоет священник одежды свои, и омоет тело свое водою, и потом войдет в стан, и нечист будет священник до вечера.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И сожигавший ее пусть вымоет одежды свои водою, и омоет тело свое водою, и нечист будет до вечера;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> и кто-нибудь чистый пусть соберет пепел телицы и положит вне стана на чистом месте, и будет он сохраняться для общества сынов Израилевых, для воды очистительной: это жертва за грех;</span></span>Чис. 19:2—9</a>). Сие-то составляло прообраз спасительного страдания, ибо и здесь тело, взятое от Адама (которого имя на еврейском языке значит: красный),<b> «вне врат</b>» пригвождено ко Кресту и Кровь Его очищает наши души; пепел же заменяет нам самое животворящее тело.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=13&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=13&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>