<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>...и избрал из них 12, чтобы они постоянно были при Нем и могли потом свидетельствовать о Нем. Это были как бы начальники новых будущих 12 колен Нового Израиля. Число 12 имеет в Священном Писании знаменательное значение, как произведение 3 и 4: Три – вечное несозданное Существо Божие, четыре – число мира – 4 страны света. Число 12 обозначает проникновение человеческого и мирового Божественным... Самое слово «Апостол» в переводе с греческого значит «посланник», что соответствовало назначению избранных быть посланными на проповедь. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1013">Антоний Сурожский митр.</a><div>С этого времени заметно старание Иисуса выделять из общего числа учеников более тесный круг лиц, лучше понимавших Его, или порой хоть не понимавших, но слепо, преданно, любовно за Ним следовавших. Господь Иисус Христос старается развить из них полезных деятелей. В какой-то мере общественная проповедь Христа постепенно отходит на второй план, и главное усилие Его начинает сосредотачиваться на этом кружке будущих апостолов. И с каким терпением Он воспитывает их! Мы можем видеть целый ряд моментов, которые я хочу выделить, раньше чем вернусь к тому отрывку, который я читал. <br />В Евангелии от Иоанна мы читаем: <br /><i>Фома сказал Ему: Господи! не знаем, куда идешь; и как можем знать путь? Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня. Если бы вы знали Меня, то знали бы и Отца Моего. И отныне знаете Его и видели Его. Филипп сказал Ему: Господи! покажи нам Отца и довольно для нас. Иисус сказал ему: столько времени Я с вами, и ты говоришь: покажи нам Отца? Разве ты не веришь, что Я в Отце и Отец во Мне? </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=5&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Фома сказал Ему: Господи! не знаем, куда идешь; и как можем знать путь?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Если бы вы знали Меня, то знали бы и Отца Моего. И отныне знаете Его и видели Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Филипп сказал Ему: Господи! покажи нам Отца, и довольно для нас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Иисус сказал ему: столько времени Я с вами, и ты не знаешь Меня, Филипп? Видевший Меня видел Отца; как же ты говоришь, покажи нам Отца?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Разве ты не веришь, что Я в Отце и Отец во Мне? Слова, которые говорю Я вам, говорю не от Себя; Отец, пребывающий во Мне, Он творит дела.</span></span>Ин. 14:5-10</a>). <br />Здесь видно непонимание учеников. Несмотря на то, что они постоянно следовали за Христом, внимали Его словам, что Он отдельно учил их, они многого не понимали до последнего момента, пока Христос не воскрес. <br />И согласно 16-й главе Евангелия от Иоанна, Он говорит:<i> Еще многое имею сказать вам; но вы теперь не можете вместить </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=16&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Еще многое имею сказать вам; но вы теперь не можете вместить.</span></span>Ин. 16:12</a>). И еще есть место в Евангелии от Луки: <i>Был же спор между ними, кто из них должен почитаться большим. Он же сказал им: цари господствуют над народами, и владеющие ими благодетелями называются, а вы не так: но кто из вас больше, будь как меньший, и начальствующий — как служащий. Ибо кто больше: возлежащий, или служащий? А Я посреди вас, как служащий </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=24&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Был же и спор между ними, кто из них должен почитаться большим.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Он же сказал им: цари господствуют над народами, и владеющие ими благодетелями называются,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> а вы не так: но кто из вас больше, будь как меньший, и начальствующий - как служащий.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Ибо кто больше: возлежащий, или служащий? не возлежащий ли? А Я посреди вас, как служащий.</span></span>Лк. 22:24-27</a>). <br />Это я вычитываю для того, чтобы показать, как долго и терпеливо Христу приходилось воспитывать Своих учеников, приготавливать их к исполнению того, к чему они были призваны, то есть к проповеди Его. Содержанием их проповеди не должно было быть нечто, что они как бы слышали, но чего они не испытали и не познали глубинным внутренним опытом. Апостол Иоанн пишет в одном из своих посланий: <i>Мы говорим о том, что мы слышали, что видели своими очами, что рассматривали и что осязали руки наши </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> О том, что было от начала, что мы слышали, что видели своими очами, что рассматривали и что осязали руки наши, о Слове жизни, -</span></span>1 Ин. 1:1</a>). Апостолы знают, о чем они говорят. Так же мы говорим о Христе? Так ли мы способны пронести свидетельство нашей веры? Христос их — и нас! — посылает на проповедь именно быть свидетелями Его. А свидетель — это тот, кто видел, кто знает из внутреннего опыта, из глубинного переживания, убежденно. И затем, как следствие этой приобщенности Христу, они получают власть исцелять болезни и прогонять бесов. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1086">Гладков Б.И.</a><div>См. ст. 13</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1420">Ианнуарий (Ивлиев) архим.</a><div>Иисус избрал, <i>«кого Сам хотел»</i>, 12 человек. Всем в Израиле было понятно, чтó означает <b>«12»</b>. Это напоминало не только о 12 сыновьях, но и о 12 коленах Израиля, об их несчастной истории. Ведь уже при Соломоне (931 г. до Р.Х.) десять северных колен отделились от двух южных (Иуды и Вениамина). Так союз 12 колен распался на два царства – Израиль на севере и Иудея на юге. А в 722 году пришла новая катастрофа: Царь Ассура завоевал Северное царство Израиля и депортировал значительную часть израильтян в Ассирию. Но и царству Иуды пришлось не лучше. В 586 году оно было завоевано Вавилоном. Все видные люди Иудеи были увезены в плен в Вавилон. Многие оставшиеся иудеи бежали в Египет. Позднее обратно в Палестину вернулись далеко не все из них. И те, кто вернулся, уже не имели общности с теми, кто так или иначе оставался в Палестине. Короче говоря, народ вот уже много веков был разделен и рассеян. Но появилась надежда благочестивых иудеев на то конечное время, когда Бог снова войдет в жизнь Его народа и всех объединит: <i>«Будет в тот день: Господь растрясет колосья от Евфрата до реки Египетской, и вы, сыны Израиля, один за другим будете собраны; и будет в тот день: вострубит великая труба, и придут затерявшиеся в Ассирийской земле и рассеянные в земле Египетской и поклонятся Господу на горе святой в Иерусалиме»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=27&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Но будет в тот день: Господь потрясет все от великой реки до потока Египетского, и вы, сыны Израиля, будете собраны один к другому;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> и будет в тот день: вострубит великая труба, и придут затерявшиеся в Ассирийской земле и изгнанные в землю Египетскую и поклонятся Господу на горе святой в Иерусалиме.</span></span>Ис. 27:12-13</a>). О надежде на воссоединение народа 12-ти колен напоминает нам Совет 12-ти в Кумране. Об этой надежде говорят Псалмы Соломона: <i>«Вострубите на Сионе трубою юбилейною, святою! Возгласите в Иерусалиме глас благовествующего! Ибо смилостивился Бог над Израилем и посетил их. Встань, Иерусалим, на возвышенности и узри детей твоих, от востока и запада собранных воедино Господом... Возвестил Бог благо Израиля... Милость Господня да пребудет над Израилем во веки веков и впредь!»</i> (Псалмы Солом. 11,1–9). Столь живой была в те времена надежда на скорое исполнение обетований Божиих о восстановлении Израиля. Именно в свете этих упований мы и должны рассматривать избрание Иисусом 12 учеников. Это было демонстративным знамением народу. Избирая Себе 12 последователей, Иисус как бы говорил: «Смотрите! Видите новое начало? Я поведу вас тем путем, на котором Бог исполнит обетования, данные нашему народу. Приходите, начало новому народу из 12 новых колен положено! Царство Божие уже здесь!».Группа, с которой началось христианство, была очень разнородна. В ней сходились противоположности. Матфей был мытарем, и тем самым отступником в глазах народа и предателем. Симон Кананит у евангелиста Луки назван Симоном Зилотом, то есть из непримиримых националистов. В одной группе сошлись фанатичный патриот Симон и мытарь Матфей, человек, лишенный всякого патриотизма. Несомненно, они очень различались также и по своему происхождению. Если судить по мирским стандартам, избранные Иисусом люди ничем особенным не отличались. Это не «элита» общества! Все двенадцать были простыми людьми. Но они обладали двумя особыми качествами. Во-первых, они ощущали притягательную силу Иисуса: в Нем было нечто такое, что побудило их признать Его своим Учителем. Во-вторых, они были отважными людьми: у них была смелость открыто показать, на чьей стороне они стоят. Ведь Иисус спокойно нарушал и ломал все нормы и правила, шел на столкновение с ортодоксальными руководителями иудеев. Вот Его уже заклеймили как грешника и еретика. И, несмотря на это, у них хватало смелости идти вместе с Ним. Иисус Христос призвал эти 12, во-первых, для того, чтобы они были Его постоянными спутниками. Другие могли приходить и уходить, но эти 12 должны были жить той же жизнью, что и Он. И, во-вторых, Он призвал их, чтобы послать их в мир, сделать Своими апостолами. Он хотел, чтобы они рассказали о Нем другим. Они были призваны для того, чтобы призвать других. И для того, чтобы они могли выполнить возложенную на них задачу, Иисус наделил их словом благовестия<b> (проповедь)</b>, а также духовной силой и властью. Они, как и Он, должны были <b>«исцелять от болезней и изгонять бесов»</b>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы на Евангелие от Марка, прочитанные на радио «Град Петров»</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>И поставил двенадцать</b>» (об избрании 12 Апостолов см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И призвав двенадцать учеников Своих, Он дал им власть над нечистыми духами, чтобы изгонять их и врачевать всякую болезнь и всякую немощь.</span></span>Мф. 10:1</a> и дал. и прим. к этих стихам), «<b>чтобы с Ним были</b>» и пр.: чтобы были ближайшими и постоянными Его учениками и помощниками в проповеди евангельской и в деле устроения новозаветной церкви словом и действиями, для чего им теперь же дарованы чрезвычайные духовные силы и средства (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И призвав двенадцать учеников Своих, Он дал им власть над нечистыми духами, чтобы изгонять их и врачевать всякую болезнь и всякую немощь.</span></span>Мф. 10:1</a>).<br /> <br /></div></p>