<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Под видом двух маслин и двух светильников указал на них и пророк Захария (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=4&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И сказал он мне: что ты видишь? И отвечал я: вижу, вот светильник весь из золота, и чашечка для елея наверху его, и семь лампад на нем, и по семи трубочек у лампад, которые наверху его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и две маслины на нем, одна с правой стороны чашечки, другая с левой стороны ее.</span></span>Зах. 4:2-3</a>, 11-14), так как пища для умного света состоит в елее добрых дел.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>На этот раз Иоанн показывает, что речь идет не о будущих вещах, а о настоящих, говоря: <i><b>Это суть две маслины и два светильника пред Богом земли</b>. </i>Это можно отнести к Церкви, которая укреплена, освещенная светом двух Заветов, и вооружена двумя упомянутыми родами свидетельства, которые разделяются по Божественному вдохновению в различных членах ее. Ибо <i><b>два светильника</b> </i>есть Церковь, но или относительно числа Заветов он сказал два, или потому, что она собрана из обрезанных и пребывает в единстве, соединенная краеугольным Камнем [Христом]. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Примасий, <i>Комментарий на Откровение. Cl. 0873, 3.11.50</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>То, что <i>две масличные ветви </i>понимаются как два народа - иудеи и язычники - это святым небезызвестно. Хотя, возможно, Слово под теми двумя, о которых здесь говорится, имеет в виду пророков.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Комментарий на Откровение. TLG 2866.001,129.14-18</i>.</div><br /></div></p></div>