<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1143">Ипполит Римский сщмч.</a><div>См. Толкование на <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=11&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И дам двум свидетелям Моим, и они будут пророчествовать тысячу двести шестьдесят дней, будучи облечены во вретище.</span></span>Откр. 11:3</a> <br />***<br />И когда возвестят все это, они падут от меча, будучи убиты дьяволом. И исполнят свидетельство свое, как говорит об этом и Даниил, наперед увидевший, что <i><b>зверь, восходящий из бездны совершит битву с ними</b>, </i>то есть с Енохом, Илией, Иоанном, и победит их, и убьет их за то, что они не желают воздать славу дьяволу, то есть восходящему малому рогу, который, надмившись сердцем, начнет, наконец, возвещать и прославлять себя, как Бога, и в то же время преследовать святых и злословить Христа (См. Дан. 7).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Ипполит Римский, <i>О кончине мира. TLG 2115.029, 21.26-34</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1125">Викторин Петавский сщмч.</a><div><i>Это суть две маслины и два светильника, стоящие пред Богом земли, </i>то есть в раю (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=450&c=4&s=11&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Тогда отвечал я и сказал ему: что значат те две маслины с правой стороны светильника и с левой стороны его?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Вторично стал я говорить и сказал ему: что значат две масличные ветви, которые через две золотые трубочки изливают из себя золото?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал он мне: ты не знаешь, что это? Я отвечал: не знаю, господин мой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал он: это два помазанные елеем, предстоящие Господу всей земли.</span></span>Зах. 4:11-14</a>). Таким образом, после множества ран, нанесенных миру, должно быть уничтожено то, что Иоанн обозначает [словами]: <i><b>зверь, выходящий из бездны</b>.</i> В подтверждение же того, что он собирается выйти из бездны, нам следует в этой главе привлечь множество свидетельств. Например, Исаия говорит: <i>вот, Ассур - кипарис на горе Ливан<a href="#676910_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Ассур </i>значит <i>подавляющий </i>[остальных]; <i>кипарис высокий и ветвистый </i>- это множество людей; <i>на горе Ливан</i> - в царстве царств; <i>красив плодами</i> - то есть силен войсками. <i>Воды,</i> - говорит, - <i>растили его </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=31&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Воды растили его, бездна поднимала его, реки ее окружали питомник его, и она протоки свои посылала ко всем деревам полевым.</span></span>Иез. 31:4</a>), то есть много тысяч людей, которые будут подчинены ему. <i>Бездна поддерживала его</i>, то есть изрыгнула его. <br />И Павел засвидетельствовал, что антихрист был в царстве царств и среди цезарей. Ибо он пишет в послании к фессалоникийцам:<i> только [не совершится] до тех пор, пока не будет взят от среды удерживающий теперь. И тогда откроется тот, пришествие которого, согласно действию сатаны, будет со знамениями и чудесами ложными</i> (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=7&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо тайна беззакония уже в действии, только <i>не совершится</i> до тех пор, пока не будет взят от среды удерживающий теперь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И тогда откроется беззаконник, которого Господь Иисус убьет духом уст Своих и истребит явлением пришествия Своего</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> того, которого пришествие, по действию сатаны, будет со всякою силою и знамениями и чудесами ложными,</span></span>2 Фес. 2:7-9</a>). И чтобы они узнали, что тот собирается прийти, кто тогда собирался и кто тогда был князем, Павел присовокупляет:<i> тайна беззакония уже в действии</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Ибо тайна беззакония уже в действии, только <i>не совершится</i> до тех пор, пока не будет взят от среды удерживающий теперь.</span></span>2 Фес. 2:7</a>). То есть беззаконие, которое он намеревается произвести, он творит в тайне, однако совершается оно не его силою и не отца его, но по повелению Бога. Следовательно, поэтому Павел сказал:<i> поскольку они не приняли любовь Бога, послал им Бог духа заблуждения, чтобы все те поверили лжи, кто не поверил истине</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=10&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и со всяким неправедным обольщением погибающих за то, что они не приняли любви истины для своего спасения.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И за сие пошлет им Бог действие заблуждения, так что они будут верить лжи,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> да будут осуждены все, не веровавшие истине, но возлюбившие неправду.</span></span>2 Фес. 2:10-12</a>). Исаия говорит: <i>для тех, кто ждет свет, родилась тьма</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=59&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Потому-то и далек от нас суд, и правосудие не достигает до нас; ждем света, и вот тьма, - озарения, и ходим во мраке.</span></span>Ис. 59:9</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="676910_1" class="note-item" href="#676910_1">1</a> Викторин неправильно атрибутирует этот отрывок Исаие - см. Иез.31:3.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Викторин Петавийский, <i>Комментарий на Откровение. CSEL 49:100-102</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Они свидетельствуют, что сей не есть Христос, но лжец, обманщик и губитель. Вскоре же придет Сын Божий, Которому и надлежит верить как Спасителю и Богу и Который придет ради благодеяния людям - и прежде появившимся и появляющимся ныне.<br />Сказано: <i><b>зверь, выходящий из бездны</b>.</i><br />Он называет антихриста <i><b>зверем</b> </i>из-за жестокости, бесчеловечности и кровожадности. А жизнь людей, горькую и соленую от грехов и неспокойную от нападок духов злобы, он называет <i><b>бездной</b>.</i> Ибо грешник рождается не из какой-то другой сущности, но из нашей человеческой природы. Ибо антихрист будет человеком, <i>того, которого пришествие, по действию сатаны</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=600&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> того, которого пришествие, по действию сатаны, будет со всякою силою и знамениями и чудесами ложными,</span></span>2 Фес. 2:9</a>), как только что сказано.<br />Сказано, что зверь убьет двух свидетелей и трупы их непогребенными бросит на улицах Иерусалима. Ибо там он будет царствовать как царь иудеев, которых он обманет, чтобы люди служили и повиновались ему во всем. Как и Господь говорит у Иоанна: <i>Я пришел во имя Отца Моего, и не принимаете Меня; а если иной придет во имя свое, его примете </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Я пришел во имя Отца Моего, и не принимаете Меня; а если иной придет во имя свое, его примете.</span></span>Ин. 5:43</a>). Он называет Иерусалим <i><b>Содомом</b></i> духовно, а не чувственно, из-за тогдашнего беспутства и бесславия, а <i><b>Египтом</b></i> - поскольку он поработил и надругался над рабами Христа, как тот Египет над Израилем. <i><b>Где</b>,</i> говорится, <i><b>и Господь наш</b></i> - то есть двух свидетелей - <i><b>был распят</b>.</i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Комментарий на Откровение. TLG 2866.001,130.18-131.18</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Иоанн окрыто показывает, что все это случится перед последними гонениями, говоря: <i><b>когда кончат они свидетельство свое</b>. </i>По крайней мере, то, о чем они свидетельствуют, произойдет до явления зверя, который выйдет из сердец нечестивых. Они, опираясь на это свидетельство, будут яростно сражаться с противниками, однако, согласно преданию, в это время у Церкви отнимется дар совершенства, тогда как противник открыто просияет лживыми чудесами. Как говорит Господь, <i>перед ним бежит ужас </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=41&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> На шее его обитает сила, и перед ним бежит ужас.</span></span>Иов. 41:14</a>). <i><b>И победит их, и убьет их</b>.</i> Победит тех, кто уступит; убьет же тех, кто славно пострадает за имя Христово и погибнет. Если же победит и убьет в духовном смысле, то мы должны понимать это как указание на то, что часть останется свидетелями. В Евангелии говорит Господь:<i> Будут предавать вас на мучения и убивать вас </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Тогда будут предавать вас на мучения и убивать вас; и вы будете ненавидимы всеми народами за имя Мое;</span></span>Мф. 24:9</a>). О части говорит и евангелист Лука: <i>Некоторых из вас умертвят</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=21&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Преданы также будете и родителями, и братьями, и родственниками, и друзьями, и некоторых из вас умертвят;</span></span>Лк. 21:16</a>).<br /><i><b>И трупы их оставит на улице великого города</b></i>. Сказано: <i>если Меня гнали, будут гнать и вас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Помните слово, которое Я сказал вам: раб не больше господина своего. Если Меня гнали, будут гнать и вас; если Мое слово соблюдали, будут соблюдать и ваше.</span></span>Ин. 15:20</a>). Неудивительно, что град нечестивых, не побоявшийся распять Господа, будет насмехаться и над Его слугами, пусть даже мертвыми. Из истории Церкви мы видим, что так часто случалось.<br /><i><b>Который духовно называется Содом</b>,</i> и т.д. То есть немой и покрытый тьмой, не имеющий ни света веры, ни гласа исповедания. <i>Потому что сердцем веруют к праведности, а устами исповедуют ко спасению</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> потому что сердцем веруют к праведности, а устами исповедуют ко спасению.</span></span>Рим. 10:10</a>). Как видимый знак духовного наказания, на эти местности обрушились язвы - пожирающий огонь и обратившаяся в кровь вода.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный,<i> Изложение Откровения. Сl.1363, 2.11.163.20</i>.</div></div></p></div>