<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Иудеи и язычники, обольщенные ложными чудесами антихриста и написавшие имя его неизгладимо в своих сердцах, не позволят предать погребению тела святых и будут радоваться, что избавились и освободились от наказаний, которые терпели для своего же вразумления, не понимая, ЧТО <i>Господь кого любит, того наказывает, и бьет всякого сына, которого принимает</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо Господь, кого любит, того наказывает; бьет же всякого сына, которого принимает.</span></span>Евр. 12:6</a>), и <i>браздами и уздою </i>привлекает к Себе не приближающихся к Нему (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=31&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> "Не будьте как конь, как лошак несмысленный, которых челюсти нужно обуздывать уздою и удилами, чтобы они покорялись тебе".</span></span>Пс. 31:9</a>), чтобы хотя по принуждению они обратились на правый путь, с которого совратились чрез обольщение. <br />А мы должны молиться Господу:<i> благо нам, что мы пострадали, дабы научиться уставам твоим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=71"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">71</span> Благо мне, что я пострадал, дабы научиться уставам Твоим.</span></span>Пс. 118:71</a>); <i>восстанови нас, Боже спасения нашего, и прекрати негодование Твое на нас </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=84&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Восстанови нас, Боже спасения нашего, и прекрати негодование Твое на нас.</span></span>Пс. 84:5</a>), <i>и не входи в суд с рабами Твоими</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=142&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и не входи в суд с рабом Твоим, потому что не оправдается пред Тобой ни один из живущих.</span></span>Пс. 142:2</a>). Ибо <i>судими от Тебе, человеколюбивого Владыки, наказуемся, да не с миром осудимся </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=11&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Будучи же судимы, наказываемся от Господа, чтобы не быть осужденными с миром.</span></span>1 Кор. 11:32</a>) и избежим вечных мук чрез малое наказание, потому что Ты богат Своими щедротами, Христе Боже наш, и Тебе подобает благодарение, слава, честь и поклонение со Отцем и Животворящим Духом ныне и присно, и во веки веков. Аминь.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>Обнаружились желания, в соответствии с которыми нечестивцы старались устранить Церковь Христа из мира, как говорит псалом:<i> чтобы не вспоминалось более имя Израиля </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=82&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> сказали: "пойдем и истребим их из народов, чтобы не вспоминалось более имя Израиля."</span></span>Пс. 82:5</a>). И хотя они были не в силах исполнить это, они, однако, обнаружили свое вредное желание. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Примасий, <i>Комментарий на Откровение. Сl. 0873, 3.11.107</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Обманутые антихристом из всякого колена, видя убийство свидетелей, возрадуются тому, что их царь победил их. <i><b>Послание даров друг другу</b> </i>- знак радости и счастья. Сказано: <i><b>потому что два пророка сии мучили живущих на земле</b>. </i>Пророки мучили их не чувственно, но духовно, осмеивая и обличая их грехи и выводя на чистую воду их обман.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Комментарий на Откровение. TLG 2866.001,131.18-25</i>.</div></div></p></div>