<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br />Каждый, говорит, благоразумный и доброжелательный, видя, что обижаемый человек помощью Божиею победил своего обидчика, рассуждая о том в самом себе, скажет: следовательно есть польза человеку от правды, так как по истине помощь Божия и наказание от Бога обидчиков его есть для него плод; следовательно праведник упражняется в добродетели не напрасно; и следовательно есть Бог, который и в настоящей жизни судит их, то есть, как других людей, так и того самого, который так мыслит и чрез сие рассуждение делается пламеннее и ревностнее в добродетели.<br /><br /><i>Некто</i> говорит: Частица: αρα здесь есть положительная, а не означающая сомнениие или вопрос, не есть выражение колеблющегося, но уверенного и верующего и как бы исповедующего, что праведный имеет плодом любви своей к Богу — пощаду от Него и попечение. Ибо когда он защитником своим Богом спасается, а грешник за него наказывается; то следовательно есть плод праведнику. Посему - αρα здесь тоже, что ωντος сказываемое по уверенности и утвердительно, а не с сомнением. А выражение: судящий их — иные изъясняют и относят к праведникам, то есть: Итак, есть Бог, Который и здесь судит праведников, помогая им и защищая их, а равно наказывая и осуждая злых, неправедно поступающих с праведными (у того же). Слова <i>Феодорита</i>: Это αρα — здесь решительное. Он говорит, что, видя жившего в нечестии еще в сей жизни наказуемым, всякий сознается, что Бог есть, и что призирает на дела и, мудро управляя всем, праведным воздает приличные плоды, а на избравших противное собирает наказания и низведет казни. Слова <i>Златоуста</i>: Итак, хотя и есть здесь плод праведнику, впрочем прилично выражается сомнительно — не утверждая. Ибо и праведники здесь не все находят плоды трудов своих, то есть, воздаяния. Из слов сих явствует, что отец сей принимает союз αρα за означающей сомнение и недоумение. Впрочем, быть может, первый союз: αρα употреблен не решительно и в виде вопроса: ли, а второй — утвердительно, вместо: итак.</div></p></div>