<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div> Слышу псалмопение, пророчествующее, как думаю, о настоящих бедствиях, ибо говорит оно о грешниках:<b> «Отчуждишася грешницы от ложесн, заблудиша от чрева</b>». Ложеснами рожденных по Богу называется, думаю, Церковь, потому что, в собственном чреве своем нося порождаемых ею, верой производит их на свет. Но грешники, подобно рождаемым преждевременно, <b>«отчуждишася от ложесн и заблудиша от»</b> родного «<b>чрева</b>», ибо не вижу на матернем ложе отступников веры и утверждаю, что пророчество говорит о них, введенных в заблуждение обманом, что они «заблудиша от чрева», заблудились в том, что <b>«глаголаша лжу».</b> <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово о Божестве Сына и Духа и похвала праведному Аврааму</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> <b>Отчуждишася грешницы от ложесн, заблудиша от чрева.</b><br /><br />Давид сими словами выставляет на позор нераскаянных грешников, кратко показывая, кто они, и какая кончина и погибель постигнет их: поелику, говорит, таковые неисправимые грешники, еще будучи носимы во чреве матери своей, отлучены от Бога по предвидению Его, как говорит <i>Феодорит</i>; то посему и на будущее время признаны отлученными: за свою нераскаянность.<br /><br />Григорий Нисский: <i>Ложеснами</i> и <i>чревом</i> почитает благость Божию, создавшую и породившую нас. Устроившее нас <i>чрево</i> и произведшие нас чрез рождение на свет <i>ложесна</i> суть, говорит, благость Божия, от которой злые отчуждены. Итак, взирая на сие, жалующейся на погибель отступников рыдает; ибо очевидно, что слова, которыми, оплакивает грешников, означают плач о том, что они отчуждились от <i>ложесн</i> и заблудились от <i>чрева,</i> предпочитая ложь истине. Другие, <i>ложеснами</i> почитают Божественную купель, в которой рождаются по образу Божию. Посему таких то, которые по чрезмерному нечестью, падши в недуг, подобно Симону, как только получили дар, уклонились на сторону зла, сие псалмопение оплакивает, что они сделались чуждыми Бога, когда надлежало им называться близкими к Нему. Другой говорит (быть может <i>Нисский</i>), что выражение: <i>отчуждились грешники от ложесн и заблудились от чрева,</i> есть одно и то же, что: отринуты; сделавшись, говорит, несовершенными по природе и поврежденными злом еще в утробе, они отвержены и отпали от мысленных оных ложесн, то есть, от благости Божией. Слова <i>Феодорита</i>: Присовокупил: от <i>ложесн</i> и от <i>чрева,</i> потому что Бог знал дела их прежде создания их. Так Он говорить и к Иеремии: прежде нежели создал Я тебя во чреве, Я знаю тебя, и прежде нежели ты вышел из ложесн, Я освятил тебя. И к Фараону: на сиe то Я и поставил тебя, чтобы показать на тебе силу Мою. Но предвидение Божие ни Фараона не сделало злым, ни Иеремию святым, напротив, как Бог, Он только знал, что имело быть.<br /><br /><b>Глаголаша лжу.</b><br /><br />Того, что, говорит здесь, вышесказанные неисправимые грешники не делали от чрева матери, то есть, чтобы говорили лжи; потому что сие невозможно по природе, но говорили лжи тогда, когда уже пришли в возраст. </div></p>