<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Не просто подобно змию (κατα την ομόιωσιν οφεως), чтобы уподобление было не животному, но прибавление члена к слову «<b>змий</b>» (του οφεως) загадочно указывает на исконное зло. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Слово о Божестве Сына и Духа и похвала праведному Аврааму</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Ярость их по подобию змиину.</b><br /><br />Историки говорят, что змей, разгневавшись на кого либо из людей, не оставляет никогда своей ярости, доколе не причинит зла сему человеку, или сам ускорит себе смерть, как говорит <i>Григорий Нисский</i>. Такой то, говорит, ярости злых подобна ярость упомянутых врагов моих, как всегда враждебная мне.<br /><br /><i>Нисский</i> говорит: не сказал просто: οθεως потому что (Саул) как бы не сего зверя изображал в себе, но с прибавлением (к слову: οθεως) члена: του, каковое гадательными сими изображениями указывает на первообразное зло. Ибо древний оный змий, обманувши Еву, притворился имеющим сладкую и дружескую беседу,… а в сердце своем составлял беззаконие и к делам присовокупил неправду и таким образом причинил смерть. Справедливо говорится и о Сауле, что он по сердцу был таков же, то есть, по виду ярости был подобен прежде сказанному змию, по причине лицемерия и притворной своей беседы; ибо, называя Давида сыном и поклявшись, что не будет преследовать его, приготовлял ему смерть. Так, по словам <i>Афанасия</i>, и Иудеи, говоря: равви и учитель, также: знаем, что Ты от Бога пришел, умыслили предать Христа кресту.<br /><br /><b>Яко аспида глуха и затыкающего уши свои.</b><br /><br />Давид переносит здесь уподобление ярости к аспиду, говоря, что ярость прежде сказанных врагов его подобна ярости аспида, который не глух по природе, но нарочно делается глухим, почему и присовокупил, что он сам заграждает у себя уши, а за сим сказывает и время, когда он делается глухим.<br /></div></p>