<div><p ><div>Что же Господь показал из написанного о Нем в Законе Моисеевом, пророках и псалмах? Что Он показал? Пусть Сам скажет. Евангелист написал об этом кратко, чтобы мы знали, во что мы должны верить и что понимать из такой обширности Писаний. И правда, много здесь страниц и много книг, и во всех них есть то, о чем Господь кратко сказал Своим ученикам. Что же это? Что <b>подобало пострадать Христу и в третий день воскреснуть.</b> Вот тебе о женихе: <b>Подобало пострадать Христу и в третий день воскреснуть. </b>Жених представлен нам. Посмотрим, что Он говорит о невесте, чтобы ты знал жениха и невесту и не зря пришел на брачное торжество. Ибо всякое церковное торжество – торжество брачное: празднуется бракосочетание Церкви. Берет жену Себе Царский Сын, и Сам Царский Сын – Царь, а званные на свадьбу – невеста. Здесь не так, как на плотской свадьбе, где званные на свадьбу – одни, а замуж выходит другая; в Церкви кто зван – если только они добрые гости – те и становятся невестой. Ибо всякая Церковь – невеста Христова, начало и начаток которой – плоть Христа: здесь соединяются невеста с женихом во плоти. Недаром, поверяя нам эту плоть, Он преломил хлеб, и недаром в преломлении хлеба открылись очи учеников и они узнали Его.<br />Что же, как открыл Господь, было написано о Нем в законе, пророках и псалмах? Что <b>подобало пострадать Христу.</b> Если бы Он не прибавил и воскреснуть, то впору было бы плакаться тем, чьи очи были удержаны; но было проповедано Им Воскресение. А для чего так? Почему подобало пострадать и воскреснуть Христу? По тому самому псалму, который мы так усердно предлагали вашему вниманию в четвертый день по субботе в последнюю седмицу, на первом собрании. Почему подобало Христу пострадать и воскреснуть? Потому что <i>помянут и соберутся ко Господу все концы земли, и поклонятся пред лицом Его все отечества народов </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=21&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Вспомнят, и обратятся к Господу все концы земли, и поклонятся пред Тобою все племена язычников,</span></span>Пс. 21:28</a>). Ибо, чтобы вы знали, что подобало Христу пострадать и воскреснуть, что прибавил Он здесь, представляя нам невесту после представления жениха?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 2 на 1-е послание Апостола Иоанна</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=24&v=45">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=490&c=24&v=47">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>