<p ><div>Что, прежде всего было? Тиару или что Писание называет? Что после тиары, как бы посредницы? Поэтому тиара – образ одея­ния. Так как архиерей был глава народа, то ему, как главе всех, надлежало иметь на голове символ власти. Ослабление авторитета невыносимо; тот, которому присвоен символ его власти, стоит под законом. Закон же повелевает, чтобы голова архиерея не была обнажена, но была покрыта, чтобы го­лова народа поняла, что у ней есть голова. Поэтому и в Церкви во время рукоположения иереев на голову их возлагается Хри­стово Евангелие, чтобы рукополагаемый понимал, что он при­нимает истинную тиару Евангелия, – и чтобы он знал, что хотя он и глава всех, но поступает, подчиняясь этим зако­нам, – что, властвуя над всеми, он находится во власти за­кона, – что, требуя во всем отчета от других, он сам отдает отчет закону и получает от него предписания. Поэтому один славный муж из древних, – имя же ему было Игнатий, – этот, украшенный священством и мученичеством, в послании к некоторому иерею говорил: ничего да не будет без твоей воли, но и ты ничего не делай без воли Божией. <br />Итак, то обстоятель­ство, что на архиерея полагается Евангелие, служит знаком того, что он находится под властью. Поэтому Павел и гово­рит о женщине, имеющей покрывало: женщина должна иметь на своей голове покрывало, которое было образом власти. Итак, тиара была образом власти. Была на тиаре золотая дощечка, на которой были начертаны письмена, обозначавшая имя Божие, что прежде всего показывает, что власть Божия – имя Божие. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа о том, что один Законодатель Ветхого и Нового за­ветов, также об одежде священника, и о покаянии.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=30&c=8&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=30&c=8&v=36">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
