<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br />Храмом Давид называет здесь скинию Моисея, к которой, простираясь умственно и по положению места, он поднимал руки свои и просил Бога, хотя и далеко был от скинии телом, так как пребывание он имел на горах по причине гонения Саула. Ибо так и Даниил, молившийся в Вавилоне, отворял окна дома своего, обращенные к месту Иерусалима не потому, что он ограничивал Бога Иерусалимом, но потому что знал о бывшем там явлении Бога, как говорит <i>Феодорит</i>. Или под храмом должно разуметь небо, согласно с словами: <i>живущий на небесах посмеется им</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Живущий на небесах посмеется, Господь поругается им.</span></span>Пс. 2:4</a>) [1].<br />______<br />[1] И божественный <i>Кирилл</i>: Воззванием здесь называет не высокий, или громкий голос, ибо так молиться неприлично святым; но усилие и непрестанное углубление ума в Боге. Ибо он некоторым образом принимает и таковые голоса молящихся, когда они во время молитвы воздевают преподобные руки. У иудеев нет этого обыкновения — воздевать руки во время молитвы; но для пребывающих во Христе это не новое занятие. Распростертием рук они выражают честный образ спасительного креста, исповедуя самым делом, что они посвятили себя Христу, и в кресте Его поставляют свою славу, как причастники страданий Его. Взяв на себя крест и последуя Ему, по Его наставлению, мы из себя делаем образ креста. Но между молитвою, прошением и благодарением есть различие. Когда у нас недостает чего (из сих), тогда мы молимся. Когда, представив достоинство Божие, я прошу чего у Бога, тогда я молюсь. А когда уже сделаюсь другом (Его), тогда благодарю. Так и Павел, восходя от меньшего к большему, говорит: <i>прошу совершать молитвы, прошения, моления, благодарения</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак прежде всего прошу совершать молитвы, прошения, моления, благодарения за всех человеков,</span></span>1 Тим. 2:1</a>).<br /></div></p>