<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Не привлецы мене со грешники</b><br />Не повлеки, говорит, меня, Господи, на осуждение вместе с грешниками, т.е. иноплеменниками, как живущего и обращающегося с ними. Ты знаешь, что я живу между ними против воли, по насилию от гонения Саулова. Когда молимся в семь псалме о себе, то под грешниками должны разуметь неверных и еретиков, или демонов.<br /><b>И с делающими неправду не погуби мене</b><br />Этим стихом изъясняется предыдущий и выражает одну и ту же мысль с предыдущею [1].<br />_____<br />[1] В рассуждении сего божественный <i>Кирилл</i> вопрошает и говорит: Но может быть кто скажет: разве дерзающие говорить подобное были безгрешны? И как они приписывают себе непорочность? На сие скажем: Все мы имеем привычки греховные, но когда кто либо сделает чрезмерно важные преступления, как бы опустив все узды для беззакония, тогда ум кротчайших (людей), стыдясь того, в чем сознает себя преступником, просит Бога — не попускать ему падать в чрезмерный преступления и избирать гнусную и ненавистную жизнь явно и открыто. Посему согласно с сими словами божественного отца мы должны почитать грешниками и делающими беззаконие согрешающих смертно и явно, также тех, которые в сердце своем враги, а устами лицемерно выражают дружбу. Красиво изъяснил это слово и <i>Ориген </i> так: иудеи обвиняли Иисуса, говоря: ты ешь и пьешь с грешниками. Но Он, не получая вреда от них, сверх того приносил пользу. Так поступает и подражатель Христов. Но если кто не приготовлен и без силы вринется в такую опасность — пребывание с грешниками и делающими беззаконие, тот, не сделав им никакой пользы, сверх того себя погубит. Итак пророк здесь желает, дабы себя приготовляли так, чтобы быть и с грешниками и делающими беззаконие, но не увлекаться ими (в Катенах).<br /><b>Глаголющими мир с ближними своими, злая же в сердцах своих</b><br />Некоторые из друзей Сауловых, представляясь наружно друзьями Давида, тайно злоумышляли против него, а больше всех сам Саул. Почему здесь говорит о них [1].<br />_____<br />[1] <i>Феодорит</i>: блаженный Давид умоляет не иметь никакого сообщения с употребляющими обоюдность, ибо гнусны, говорит, те, которые иное говорят, а иное думают, почему желает, чтоб они познали воздаяния, соответствующие злоумышлениям их.<br /></div></p>