<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>О, святой и благословенный патриарх Иаков, будь же ныне со мной верой твоего духа против ядовитого шипения неверия и, превосходя в борьбе с человеком<a href="#570273_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, моли его, как более сильный, благословить тебя! Что же это такое, чего ты просишь у слабого, чего ожидаешь от немощного? Ты еще сильнее сжимаешь в своих объятиях того, благословения которого просишь. Деятельность твоего разума расходится с действиями твоего тела, ведь ты ведешь себя иначе, чем думаешь. В своей борьбе ты держишь в объятиях немощного человека, но он для тебя - истинный Бог, не по названию, а по природе. Ведь не благословениями усыновления требуешь ты благословить тебя, о патриарх, но истинными благословениями.<br />Ты борешься с человеком, но видишь Бога лицом к лицу. И видишь Его не своими телесными очами, но воспринимаешь зрением своей веры. Он - немощный человек ради тебя, но душа твоя благодаря видению Бога спасена. В борьбе ты - Иаков, но после того, как вера твоя испросила благословение, ты - Израиль. Человек покоряется тебе по плоти ради таинства страдания во плоти. Ты знаешь, что Бог немощен во плоти для таинства благословения в Духе. И вид Его не препятствует тому, чтобы сохранилась вера; и немощь Его не останавливает, чтобы требовать благословения. И не человек делает то, чтобы Богом был Тот, Кто является человеком. И Тот, Кто есть Бог, есть Бог истинный, поскольку не может не быть истинным Богом Тот, Кто есть Бог и Кто благословляет тебя, изменив твое имя.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="570273_1" class="note-item" href="#570273_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=32&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и, увидев, что не одолевает его, коснулся состава бедра его и повредил состав бедра у Иакова, когда он боролся с Ним.</span></span>Быт. 32:25</a> (LXX). - <i>Прим. ред.</i> </li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О Троице.<br />Сl. 0433, SL62, 5.19.1.<br /></div></div></p></div>