<p ><div>Когда возводился град Иерусалим, то он строился не на пустом месте, где прежде не было города; ибо был прежде город Иевус, от которого народ иевусеев. Он был взят, побежден, подчинен, и был на его месте построен новый город, как если бы старый был снесен; и новый город был назван Иерусалим, видение мира, град Бога.<br />Не каждый, следовательно, потомок Адама принадлежит Иерусалиму, ибо несет с собой отросток нечестия и наказание за грех, и осуждение на смертную казнь, - и поэтому некоторым образом принадлежит к типу старого города. Но если кому быть с народом Божьим, то старая его часть будет разрушена до основания, и быть тому заново построенным [как новому городу].<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Толкование на Псалмы. Сl. 0283, SL39.61.7.25.</i></span></div><br />***<br />И обратите внимание на имена тех двух городов. Вавилон переводится как «смущение», а Иерусалим как «видение мира». От одного стонем, о другом вздыхаем. Но как нам различить эти два города? Возможно ли нам сейчас отделить один от другого? Они смешались. И они пребывают в смешении от начала рода человеческого и до конца века. Иерусалим берет основание от Авеля; Вавилон - от Каина: ибо здания сих двух городов возводились во временной последовательности. Иерусалим был построен в земле иевусеев, и сначала он назывался Иевус, а затем народ иевусеев был изгнан, когда народ Божий вышел из египетского пленения и был приведен в землю обетованную. А Вавилон был построен во внутренних областях Персии, которая в течение долгого времени возвышала свою голову над остальными народами. Следовательно, эти два города были возведены в различное время, так чтобы они могли послужить прообразом двух городов, заложенных в древности и существовавших одновременно до конца века сего; тех двух городов, которым разделенными быть в конце века сего.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Толкование на Псалмы. Сl. 0283, SL39.64.2.1. 45 </i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=60&c=11&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=60&c=24&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
