<div><p ><div>Кто дает Отцу для председательства высшее место, а об Единородном же Сыне говорит, что Он сидит ниже, у того следствием такого построения ума будут все телесные принадлежности свойственны людям, у которых ум помутился от вина и расстроен помешательством, то благочестиво ли будет, чтобы и по естеству, и по славе, и по достоинству Соединенного со Отцем не вместе с Отцем чествовали поклонением и славословили те, которые научены Им Самим, что кто не чтит Сына, тот не чтит Отца<a href="#592283_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>? Ибо что скажем? какое справедливое оправдание будем иметь для себя на страшном и общем для всей твари суде, если после того, как Господь ясно возвестил, что придет <i>во славе Отца</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=16&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> ибо приидет Сын Человеческий во славе Отца Своего с Ангелами Своими и тогда воздаст каждому по делам его.</span></span>Мф. 16:27</a>), и Стефан видел Иисуса <i>стояща одесную Бога</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=55"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">55</span> Стефан же, будучи исполнен Духа Святаго, воззрев на небо, увидел славу Божию и Иисуса, стоящего одесную Бога,</span></span>Деян. 7:55</a>), и Павел Духом засвидетельствовал о Христе, что Он есть <i>одесную Бога </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Кто осуждает? Христос Иисус умер, но и воскрес: Он и одесную Бога, Он и ходатайствует за нас.</span></span>Рим. 8:34</a>), и Отец говорит: <i>сиди одесную Мене</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Сказал Господь Господу моему: седи одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих.</span></span>Пс. 109:1</a>), и Святый Дух свидетельствует, что <i>воссел одесную величествия Божия</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=8&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Главное же в том, о чем говорим, есть то: мы имеем такого Первосвященника, Который воссел одесную престола величия на небесах</span></span>Евр. 8:1</a>), мы Сопрестольного и Равночестного низведем на низшую степень из состояния равенства? Ибо думаю, что стоянием и сидением выражается неколеблемость и совершенное постоянство естества, как и Варух, показывая неподвижность и непреложность Божия пребывания, сказал: <i>Ты — вечно пребывающий, а мы — вечно погибающие</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=320&c=3&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ты - вечно пребывающий, а мы - вечно погибающие.</span></span>Вар. 3:3</a>). А <i>справа (одесную)</i> означает равночестие достоинства. Как же не дерзко лишать Сына общения в славословии, как будто Он достоин быть поставленным на низшей степени чести?<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>О Святом Духе 6, TLG 2040.003,15.55.-76.</i></span></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="592283_1" class="note-item" href="#592283_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=5&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> дабы все чтили Сына, как чтут Отца. Кто не чтит Сына, тот не чтит и Отца, пославшего Его.</span></span>Ин. 5:23</a></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=7&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=10&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>