<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Ибо Святому Писанию нередко обычно и некоторые басни заимствовать у внешних в содействие своей цели, и без стыда из баснословного сказания упоминать некоторые имена к яснейшему указанию предлагаемой мысли. Так Писание, выражая удивление к красоте дочерей Иова, чрезмерность удивления к оной показало самыми именами, говоря, что одну «<b>нарече</b>» Иов «<b>день</b>», другую – «<b>Кассию</b>», третию же – «<b>Амалфеев рог</b>» (LXX). Всякому же известно, что еллинское баснословие изобрело рассказ об Амалфие, – этой козе, которая, по баснословию, сделалась кормилицею оного Критянина (Зевеса), и у которой, когда отпал один рог, из пустоты его, как сложило баснословие, изливалось все в обилии. Посему ужели Святое Писание верило басне, рассказываемой об Амалфие? – Сие невозможно. Напротив того, свидетельствуя об изобилии Иовлевой дочери благами добродетели, оно дает о том знать сим именем, так чтобы рассудительно слушающий Писание по имени уразумел только цель похвалы, без внимания оставив в стороне баснословные рассказы, как и слыша о «<b>кассии</b>» и о «<b>дне</b>», из сих имен не ароматное какое вещество и не течение солнца над землею дознали мы, но утверждаем, что в именах содержится указание на добродетельную жизнь так наименованных, и «<b>кассиа</b>» означает чистоту и благоухание, а «<b>день</b>» – благообразие предначинаний, как говорит Апостол, что живущие в чистоте именуются «<i>чадами света</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вы были некогда тьма, а теперь - свет в Господе: поступайте, как чада света,</span></span>Еф. 5:8</a>) и «<i>сынами дня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо все вы - сыны света и сыны дня: мы - не <i>сыны</i> ночи, ни тьмы.</span></span>1 Фес. 5:5</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседа 9 на Песнь Песней</div></div></p>