<p ><div>В других Посланиях святой Павел называет себя рабом Иисус-Христовым, а здесь — рабом Божиим, чем дает разуметь, что, сказать ли: <i>раб Божий</i> — или: <i>раб Иисус Христов</i>, — есть одно и то же. Ибо Сын Божий и воплотившись не оставил недр Отчих, но пребывает неизменно едино со Отцом и есть Бог присносущный. Святой Златоуст говорит: «видишь ли, как безразлично он употребляет эти выражения, называя себя иногда рабом Божиим и Апостолом Христовым, а иногда рабом Христовым: <i>Павел раб Иисус Христов</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Павел, раб Иисуса Христа, призванный Апостол, избранный к благовестию Божию,</span></span>Рим. 1:1</a>)? Так он не полагал никакого различия между Отцом и Сыном». То же наведение (размышление) делают и все другие наши толковники. Блаженный Феодорит прилагает: «Павел безразлично именует себя рабом — иногда Христовым, иногда Божиим; ибо знает, что владычество общее». Продолжим это пояснение словами блаженного Иеронима (Стридонского): «Отец и Сын едино суть; почему, кто уверовал в Сына, тот верует и в Отца. И рабство апостола Павла одно, — к Отцу ли его относить или к Сыну». Почему: <i>же</i>, — в слове: <i>Апостол же</i>, - не означает противоположения какого-либо, а стоит в значении: <i>и</i>. <br /><br /><b>Раб Божий</b> — ветхозаветное обозначение людей богобоязненных, богоугодных, в воле Божией ходящих и о себе небрегущих, которые любят истину и отвращаются от лжи, на которых потому во всем можно положиться. Сказав это, Апостол и себе, и Титу придал большой авторитет и расположил к покорному выслушанию слова своего. Надо иметь в виду, что хотя Послание надписано к Титу, но назначалось для прочтения всего христианского в Крите общества. <br /><br /><b>Апостол Христов</b> — то же для христиан, что для ветхозаветных Пророк. Пророки были посылаемы возвещать людям имеющее быть спасение; а Апостолы возвещали о спасении совершившемся и даруемом в Господе Иисусе Христе. Блаженный Иероним пишет: «сказать: <i>Апостол Иисус Христов</i>, — мне кажется, то же было тогда для верующих, как сказал бы кто по-мирски: префект претории Августа-кесаря, военачальник Тиверия-императора. Сказав это, святой Павел обязал верующих — слушаться его, принимая слово его, как слово Самого Господа Иисуса Христа». <br /><br /><b>По вере избранных Божиих</b>. Мысль не та: поелику я уверовал, как веруют избранные, то поставлен в Апостолы, а та: Апостол Иисус-Христов по делу веры, — посланный Иисусом Христом приводить к вере избранных, учить их вере и держать в порядках, верою требуемых. «Апостол сказал сим, что он на то поставлен, чтоб достойные избрания уверовали» (блаженный Феодорит). «Он выражает, что ему вверены избранные Божии... для них я стал Апостолом, как и в другом месте говорит: <i>вся ваша суть: аще Павел, или Аполлос</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=3&s=21&e=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Итак никто не хвались человеками, ибо все ваше:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Павел ли, или Аполлос, или Кифа, или мир, или жизнь, или смерть, или настоящее, или будущее, - все ваше;</span></span>1 Кор. 3:21—22</a>)» (святой Златоуст). <br /><br />Но кто разумеется здесь под <i>избранными</i>? Древний Израиль был избран в народ Божий из всех языков, то есть один народ из всех народов, народ в целом составе. Новый Израиль составляется не из одного народа, отделяемого от других; но из всех народов, не исключая и иудеев, избираются достойные лица поодиночке и, сочетаваясь воедино, составляют нового сего Израиля, — <i>род избран, царское священие, язык свят, людие обновления</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы - род избранный, царственное священство, народ святой, люди, взятые в удел, дабы возвещать совершенства Призвавшего вас из тьмы в чудный Свой свет;</span></span>1 Пет. 2:9</a>). Избираются таковые посредством призывания к вере. Приявший веру становится избранным, освящается благодатными таинствами и получает обязательство быть святым и непорочным, чтоб в себе <i>возвещатъ добродетели Того, Кто из тмы призвал его в чудный Свой свет</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=2&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но вы - род избранный, царственное священство, народ святой, люди, взятые в удел, дабы возвещать совершенства Призвавшего вас из тьмы в чудный Свой свет;</span></span>1 Пет. 2:9</a>). В сем смысле избранные то же, что призванные, то есть все христиане, исповедующие истинную веру Христову. Все христиане действительно должны быть таковыми, какими изображает их святой Петр, чтоб не по имени, а делом быть народом избранным. <br /><br />Но как в среде древнего Израиля не все оказывались достойными избрания, потому что ни делами, ни нравом не выдерживали того, для чего избран народ: так и в новом — не все выдерживают то, для чего призваны, не являют в себе таких лиц, какими следует быть призванным к вере в Господа Спасителя и приявшим благодать в таинствах. Отсюда произошло разделение между призванными и избранными. Избранными являются уже только те, которые держат себя так, как следует держать себя призванным ко Господу; а которые не держат себя так, те остаются только призванными. И Спаситель нередко говорил: <i>много званных, мало же избранных</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Так будут последние первыми, и первые последними, ибо много званых, а мало избранных.</span></span>Мф. 20:16</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> ибо много званых, а мало избранных.</span></span>Мф. 22:14</a>). <br /><br />В каком же смысле у Апостола стоит в настоящем месте слово: <i>избранных</i>? И в том и другом без различия. Апостол всех призывал к вере, но, призвавши, не оставлял их на произвол, а напротив, тем паче усугублял попечение о них, да явятся во всем достойными призвания, во всем истинными чадами веры и благодати. Я, говорит, — Апостол, чтоб призывать всех к вере в Господа Иисуса Христа, но не так, чтоб дать только им имя, но так, чтоб явить их совершенными и в жизни по духу веры, не призванными только делать, но и избранными (см.: блаженный Иероним). Говоря так, он имел в мысли напомнить сие тем, которые, как видно из Послания, только и делали, что выдумывали разные вопросы о предметах веры и чрез то распложали споры и состязания бесконечные, не ведущие к созиданию добрых нравов, а напротив, расстроивающие христианское общество, посевая раздоры и разделения. Но еще более к сему направлено следующее выражение: <br /><br /><b>И разуму истины, яже по благочестию</b>. — <i>Разуму</i>, επιγνωσιν, — уразумению, признанию, ясному сознанию, опытному убеждению. Как в слове: <i>по вере</i> — разумеется не Апостолова вера, а вера тех, кому он возвещал Евангелие, или приведение к вере, так и в сем слове разумеется не Апостолово разумение истины, а тех, кои последовали слову проповеди его. Я, говорит, Апостол, поставленный проповедию Евангелия приводить к вере и, по вере, к уразумению истины. Вера первоначально дает только общее начертание истины; точнейший облик ее с чертами осязательными и приложением к частностям, приемлется и постигается потом в продолжение жизни в духе веры. Верою принимается все на веру; а потом и опытом дознается, что всё так есть, как вначале поверовалось. Иероним пишет: «избранник Божий не тотчас уже и верою обладает в меру избрания или разумение истины имеет в меру веры. Почему и Спаситель сказал уверовавшим в Него иудеям: <i>аще пребудете во словеси Моем, уразумеете истину, и истина свободит вы</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Тогда сказал Иисус к уверовавшим в Него Иудеям: если пребудете в слове Моем, то вы истинно Мои ученики,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> и познаете истину, и истина сделает вас свободными.</span></span>Ин. 8:31—32</a>). Евангелист свидетельствует, что Господь сказал сие хотя уверовавшим, но еще не уразумевшим истины, которую могут постигнуть, если пребудут в слове Его». — Та же мысль и у святого Златоуста: «сначала мы были познаны, а потом познали; сначала мы были постигнуты, а потом постигли (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Теперь мы видим как бы сквозь <i>тусклое</i> стекло, гадательно, тогда же лицем к лицу; теперь знаю я отчасти, а тогда познаю, подобно как я познан.</span></span>1 Кор. 13:12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> <i>Говорю так</i> не потому, чтобы я уже достиг, или усовершился; но стремлюсь, не достигну ли я, как достиг меня Христос Иисус.</span></span>Флп. 3:12</a>)». — К этому и направляема была Апостольская проповедь, и на это были обращаемы все труды Апостолов. Почему святой Павел не сказал просто: я поставлен доводить до уразумения истины, но прибавил: <i>яже по благочестию</i>. Благочестие обнимает все труды и усилия деятельного богоугождения. Относительно веры можно много наделать вопросов и на эти вопросы представить решения, которые хотя не будут ложь, но не будут касаться и существа дела веры, а занимать одну праздную пытливость, не принося никакой пользы для жизни по вере. Апостол говорит: ничего такого я не касаюсь и не поставлен касаться; мое дело так представлять истины веры и теми сторонами внедрять их в сердца ваши, которыми они сильны возбуждать, укреплять и руководить вас к благочестию, или пребыванию в живом союзе с Богом, в Господе Иисусе Христе благодатию Святаго Духа: ибо в этом существо христианского благочестия. Все стороннее и чуждое такого направления чуждо и меня, по самому моему назначению и долгу Апостольскому. <br /><br />«Есть истина и не по благочестию, например: знание земледелия, знание искусств есть истинное знание; но та истина (которую я возвещаю) есть истина по благочестию (то есть по делу установления благочестия в сердцах)» (святой Златоуст). «Спрашивается, почему, сказав: <i>по вере избранных Божиих и разуму истины</i>, — Апостол прибавил: <i>яже по благочестию?</i> Ужели есть какая-либо истина, которая не по благочестию, и теперь в отличие от нее говорится о познании <i>истины, яже по благочестию</i>? Есть истина, которая не имеет прямого отношения ко благочестию: кто, например, знает грамматику или диалектику, так что умеет правильно говорить и верно различать истину от лжи; геометрия с арифметикой и музыка также имеют в своем знании истину. Но все такие познания не суть познания по благочестию. Знание <i>истины, яже по благочестию</i>, есть — знать закон, разуметь Пророков, веровать Евангелию, не неведать и Апостолов. И есть много таких, которые очень сведущи в деле благочестия, тех же познаний, о коих я помянул, совсем чужды» (блаженный Иероним).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=620&c=4&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=630&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
