<p ><div>Обетование жизни вечной было верно и непреложно, но до времени сокровенно в Боге. Пророки хотя возвещали о ней, но тоже прикровенно, давая способным прозревать ее как бы сквозь сень некую. Но в такой сокровенности и прикровенности оно не могло оставаться навсегда; потому что должно было быть принято ясною верою и усвоено точным исполнением условий к участию в нем. Однако ж необходимо должно было оставаться в таком виде известное время, чтоб люди промыслительными действиями Божиими достаточно приготовились к принятию его. «Для чего такое промедление? — спрашивает святой Златоуст и отвечает: — Из попечения об нас и для того, чтоб сделать это (явление сокровенного) благовременно. Что и выразил Апостол словами: <b><i>яви же во времена своя</i>. <i>Во своя</i></b>, — то есть в приличные, надлежащие, сообразные, подобно как и Пророк говорит: время сотворити Господеви (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=126"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">126</span> Время Господу действовать: закон Твой разорили.</span></span>Пс. 118:126</a>)». У Бога всему свое время. Пришло время явить сокровенные Советы Свои, и явил. Но времена сии Он держит во Своей власти (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он же сказал им: не ваше дело знать времена или сроки, которые Отец положил в Своей власти,</span></span>Деян. 1:7</a>), как и самое течение событий. И они от века определены и суть потому Божии. <br /><br /><i><b>Яви</b></i> - и ясным, не прикровенным словом объявил, и самым делом устроил все, потребное для получения участия в сем обетовании. Почему слово сие указывает на все домостроительство спасения, совершенное Господом Иисусом Христом, в Коем и самый живот вечный. <br /><br /><b><i>Слово Свое</i></b> — то слово, которым изрек и которым скрепил обетование в Предвечном Совете. Слово, <i>τον λογον</i>, — сие слово, то есть слово обетования, как и обычно говорится: дал слово, означая какое-либо обещание. Блаженный Феофилакт пишет: «что <b><i>яви</i>? <i>слово</i>, </b>говорит<b>, <i>Свое</i></b>, — то есть Евангелие: ибо Евангелие все объемлет, как то, что в настоящее время нам дано, как-то: благочестие, веру, истину, — так и то, что обещается в будущем веке, то есть жизнь вечную». Триипостасный Бог благоволил положить, чтобы для спасения нашего Сын Божий воплотился и, пострадав плотию и крестную понесши смерть, воскрес и вознесся на небеса, чтоб, седя одесную Отца, вечно ходатайствовать о нас, и на устроение спасения каждого послал Духа Святаго, благодатию Коего и спасаемся, причастниками бывая жизни вечной. Сие от века положенное явил теперь Бог и словом и делом. Подробнее об этом пишет святой Павел ниже в сем же Послании. Были, говорит, мы непотребны и погибельны: <i>егда же благодать и человеколюбие явися Спаса нашего Бога... спасе нас банею пакибытия и обновления Духа Святаго... да оправдившеся благодатию Его, наследницы будем по упованию жизни вечныя</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=630&c=1&s=3&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> а в свое время явил Свое слово в проповеди, вверенной мне по повелению Спасителя нашего, Бога, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Титу, истинному сыну по общей вере: благодать, милость и мир от Бога Отца и Господа Иисуса Христа, Спасителя нашего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Для того я оставил тебя в Крите, чтобы ты довершил недоконченное и поставил по всем городам пресвитеров, как я тебе приказывал:</span></span>Тит. 1:3—5</a>, 7. То же и: <a href="/bible-index/bible/?b=630&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо явилась благодать Божия, спасительная для всех человеков,</span></span>Тит. 2:11</a> — 13). Живот вечный в будущем приемлется в совершенстве; но зачинается и зреет здесь по законам воплощенного домостроительства. Почему явление слова обетования есть возвещение о воплощенном домостроительстве, принятие коего полною верою и с соответствующими трудами есть залог жизни вечной. Это выразил Апостол, указав на способ явления слова обетования. <br /><br /><b><i>Проповеданием</i></b>. Господь Иисус Христос, совершив и устроив все потребное для получения живота вечного, послал Апостолов в мир с высоким проповеданием — звать всех к получению сего живота. Особая часть в сем труде отделена была на долю и святого Павла, — та, чтоб шел к язычникам и их призывал к участию в наследии обетования. Это поручение дал ему Сам Господь, лично явившись ему на пути в Дамаск и потом в храме Иерусалимском. Все сие и выразил здесь Апостол: <b><i>проповеданием, еже мне поручено бысть по повелению Спасителя нашего Бога</i></b>. Счел он нужным выставить сие, чтоб расположить критян к смиренному выслушанию его слова и исполнению его распоряжений: ибо они не знали его вполне. Святой Златоуст делает при словах такие наведения: «<b><i>яви слово Свое, проповеданием</i></b>, — то есть явно, с дерзновением; таково значение слова: <i><b>проповедание</b></i>. Как глашатай на зрелище провозглашает в присутствии всех, так и мы провозглашаем (по уверенности в истине) — и ничего не прибавляем, но говорим то, что сами слышали. Достоинство провозвестника состоит в том, чтобы сказать всем действительно бывшее, не прибавляя ничего и не убавляя. — Выражениями: <b><i>еже мне поручено бысть</i></b> — и:<b> <i>по повелению Спасителя</i></b> — Апостол показывает свою достоверность, чтобы никто не противился, не отказывался, не огорчался. Я, говорит, получил повеление; почему ничего не властен (отменять или изменять). — Я исполняю повеление; а повеления не в нашей власти, но необходимо или исполнять их, или за неисполнение подвергнуться наказанию. То же выражает Апостол и в другом месте, когда говорит: <i>нужда бо ми належит; горе же мне есть, аще не благовествую</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Ибо если я благовествую, то нечем мне хвалиться, потому что это необходимая <i>обязанность</i> моя, и горе мне, если не благовествую!</span></span>1 Кор. 9:16</a>)». <br /><br />Слова: <i>Спасителя нашего Бога</i> — в настоящем месте относятся к Господу Иисусу Христу; ибо святой Павел лично от Него получил повеление проповедывать. Подобное выражение и в других местах прямо указывает на Господа Иисуса, как: <i>ждуще блаженнаго упования и явления славы великаго Бога и Спаса нашего Иисуса Христа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=630&c=2&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> ожидая блаженного упования и явления славы великого Бога и Спасителя нашего Иисуса Христа,</span></span>Тит. 2:13</a>). А в иных слова: <i>Бог Спас</i> — употребляет святой Павел и о Боге Отце.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=630&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=630&c=1&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
