<div><p ><div><b>Подобает епископу.</b> Начал речь о пресвитерах, а здесь избираемого называет епископом. Это наводит на мысль, что в начале оба сии слова употреблялись безразлично и были прилагаемы вообще к предстоятелям христианских обществ или старейшинам, поставленным наблюдать за христианскими в них порядками. Но надо полагать, что Апостолы ставили епископов — архиереев, а епископы, когда требовала нужда, ставили пресвитеров — иереев. <br /><b>Без порока быти, ανεγκλητον</b>, — то же, что и пред сим: аще кто непорочен. «Это общее требование, объемлющее все, что имеет быть сказано: быть без порока есть быть безукоризненным» (Экумений). <br /><b>Якоже Божию строителю, οικονομον,</b> — эконому, приставнику. Этим Апостол или дает только особое побуждение к безукоризненности («быть Божиим экономом великое титло и достоинство, почему требует особого внимания и бдительной тщательности» (Экумений)), или указывает новую сторону, с которой епископ особенно должен быть безукоризнен. Прежде сказал, что он должен быть безукоризнен, как семьянин и гражданин; а здесь указывает, что он должен быть таковым в порядке церковной жизни, как Божий строитель, приставник и эконом. Церковь — общество верующих — есть дом Божий. Смотреть за сим домом и наблюдать за должными в нем порядками приставляется епископ. «Бог поставляет его над домом Своим, Божие занимает он место; почему во всех отношениях должен быть точным исполнителем воли Его» (блаженный Феофилакт). В другом месте святой Павел и Апостолов называет экономами Божиими и строителями тайн Его, прибавляя:<i> а еже ищется в строителех да верен кто обрящется</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак каждый должен разуметь нас, как служителей Христовых и домостроителей таин Божиих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> От домостроителей же требуется, чтобы каждый оказался верным.</span></span>1 Кор. 4:1—2</a>). Это уже общий закон для всех Божиих строителей, а в числе их и для епископов, Апостольских наместников. Блаженный Иероним подает мысль, что святой Павел заимствовал сей урок из приточной речи Христа Спасителя о мудром и верном приставнике, поставленном над челядию <i>даяти во время житомерие</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Господь же сказал: кто верный и благоразумный домоправитель, которого господин поставил над слугами своими раздавать им в своё время меру хлеба?</span></span>Лк. 12:42</a> и далее); ибо пишет: «что требуется от строителей, это есть: да верен кто обрящется, — внушается быть ему не таким, чтобы ел и пил с пьяницами и бил рабов и рабынь, но чтоб, ожидая неизвестного пришествия Божия, раздавал в свое время сорабам своим житомерие. Между приставником и прочими то только различие, что он — сораб — поставлен над сорабами своими. Да ведает же епископ и пресвитер, что им вверяется народ, а не рабы». Судя по сему, требуемая Апостолом от епископа безукоризненность в церковном домостроении обязывает его, чтоб не погрешал в питании вверенных ему душ Божественными истинами, в освящении и укреплении их благодатию чрез преподание святых таинств, наипаче в руководстве всех по пути спасения — незаблудному. <br />Вслед за сим, общим, Апостол указывает и частные черты безукоризненности, — которые тоже приводят на мысль помянутую приточную речь Спасителя. — Не себе угождающу, μη αυθαδη, — не продерзу, который, увлекаясь своенравием, ставит свой произвол выше всего, не обращая внимания на справедливые желания и нужды управляемых. Славянский перевод перифразирует это слово еще другими двумя: не дерзу, не напрасливу. Святой Златоуст говорит: «кто имеет внешнюю гражданскую власть, тот, как управляющий силою закона и по необходимости, справедливо не всегда соображается с желаниями подчиненых; но, кто должен начальствовать над людьми, подчиняющимися ему добровольно и чувствующими благодарность за его управление, тот, если будет поступать во всем только по произволу, будто никому не имеющий давать отчета, сделает свое управление насильственным, — деспотическим». То же предписывает и святой Петр, говоря:<i> старцы... пасите еже в вас стадо Божие, посещающе (назирающе) не нуждею, но волею и по Бозе... ни яко обладающе причту (наследию Божию)</i> (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=670&c=5&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Пастырей ваших умоляю я, сопастырь и свидетель страданий Христовых и соучастник в славе, которая должна открыться:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> пасите Божие стадо, какое у вас, надзирая за ним не принужденно, но охотно и богоугодно, не для гнусной корысти, но из усердия,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и не господствуя над наследием <i>Божиим</i>, но подавая пример стаду;</span></span>1 Пет. 5:1—3</a>). <br /><b>Не гневливу</b>. «Как может, — говорит святой Златоуст, — учить других обуздывать эту страсть тот, кто не научил этому себя самого? Власть поставляет человека во многие обстоятельства, которые делают и весьма кроткого тяжелым и суровым, подавая множество поводов к гневу. Посему, если он наперед не позаботился об укрощении этой страсти, то будет (для подчиненных) крайне тяжелым, повредит и погубит многое в делах своего управления». Прибавим и слова блаженного Иеронима: «гневливый всегда раздражается и, при малом неосторожном слове или какой погрешности, приходит в движение, как лист от ветра. И воистину ничего нет безобразнее ярящегося наставника, который, тогда как должен быть кротким и по следующему слову Писания:<i> рабу Господню не подобает сваритися, но тиху быти ко всем, учительну, незлобиву, с кротостию наказующу противныя</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> рабу же Господа не должно ссориться, но быть приветливым ко всем, учительным, незлобивым,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> с кротостью наставлять противников, не даст ли им Бог покаяния к познанию истины,</span></span>2 Тим. 2:24—25</a>), выступает, напротив, с грозным видом, с трясущимися губами, с наморщенным лбом и с лицом то бледнеющим, то краснеющим, поражает неистовым криком и погрешивших не к добру влечет, а низвергает своею свирепостию в большее зло. Почему и Соломон говорит:<i> гнев губит и разумныя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=15&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Кроткий ответ отвращает гнев, а оскорбительное слово возбуждает ярость.</span></span>Притч. 15:1</a>). А святой Иаков учит, что <i>гнев мужа правды Божией не соделывает</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=660&c=1&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> ибо гнев человека не творит правды Божией.</span></span>Иак. 1:20</a>)». <br /><b>Не пиянице, μη παροινον,</b> — собственно, не шумливым как от вина, не бранчивым и ругательным, придирающимся и с оскорбительными обращающимся словами. Святой Златоуст и говорит: «здесь он разумеет оскорбителя. Епископу следует все делать увещанием, а не порицанием и оскорблением; ибо какая, скажи, необходимость оскорблять? Надобно угрожать геенною и таким образом приводить в страх и трепет. Оскорбляемый же делается более дерзким и презирает оскорбляющего. Ибо ничто так не возбуждает презрения, как оскорбление, которое наносит более бесчестия самому оскорбляющему, лишая его должного уважения. Слово епископа должно быть исполнено великого благочестия, напоминать грешникам о будущем суде и быть чистым всякого оскорбления. Если же кто препятствует ему в исполнении должного, то нужно действовать с полною властию». То же Экумений и Феофилакт, которые перифразируют это слово так; μη παροινον — μη υβριστην. <br />Но блаженный Феодорит под пьяницею разумеет здесь «упивающегося», Так же и блаженным, который пишет: «запрещает также епископу быть любителем вина, что в Послании к Тимофею выражается: не многу вину внимающим (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Диаконы также <i>должны быть</i> честны, не двоязычны, не пристрастны к вину, не корыстолюбивы,</span></span>1 Тим. 3:8</a>). Каково видеть епископа подвыпившим, когда он или под влиянием приятных чувств смех возвышает и хохочет не в меру, унижая свое достоинство, или, вспомнив о чем-либо скорбном, гудки начинает справлять и плакать. Впрочем, долго перечислять все непристойное, до чего доводит охмеление. И в Ветхом Завете заповедано, чтоб священники, когда приступают службу совершать Богу, не пили вина (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=10&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> вина и крепких напитков не пей ты и сыны твои с тобою, когда входите в скинию собрания, [или приступаете к жертвеннику,] чтобы не умереть. <i>Это</i> вечное постановление в роды ваши,</span></span>Лев. 10:9</a>). Так же назореи должны были во все дни обета своего воздерживаться от вина и сикера и от всего, что делается от грозд винных, потому что это лишает ум свойственного ему здравомыслия (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> то он должен воздержаться от вина и <i>крепкого</i> напитка, и не должен употреблять ни уксусу из вина, ни уксусу из напитка, и ничего приготовленного из винограда не должен пить, и не должен есть ни сырых, ни сушеных виноградных ягод;</span></span>Чис. 6:3</a>). Пусть говорят, что кто хочет; я же по совести свидетельствую, что нарушение воздержания в сем не обходится без вреда, тогда как соблюдение его всегда полезно». <br /><b>Не бийце</b> — ни телесно, ни душевно, «ни руками не наносящим побоев и ран, ни словами горькими и ожесточительными (не разящим душ)» (блаженный Феофилакт). «Не биющим совести немощных братий» (Экумений). «Ибо учитель есть врач душ; а врач не наносит ударов, но наносящего удары исправляет и врачует» (святой Златоуст). <br />Блаженный Иероним, тоже совмещая и телесное и душевное биение, говорит: «после запрещения винолюбия повелевает еще — и не быть бийцею. Это и просто можно разуметь, как внушение — не давать воли рукам и не бросаться, подобно безумному, на другого, чтоб нанесть побои. Но лучше не бийцею назвать нам того, кто кроток и терпелив, знает, когда что сказать и когда помолчать, чтоб неуместною речью не поражать совести немощных. Апостол, начертывая образ доброго предстоятеля Церкви, не то, надо полагать, запрещает, чтоб он не был драчуном, — что и в простом народе, даже языческом, не одобряется; но то, как я сказал, чтоб неуместною бранчивостию не губил того, кого можно исправить и спасти кротостию и тихостию». <br />Блаженный Феодорит особую указывает при сем сторону дела, под бийцею разумея «не по разуму налагающего наказания». <br />Не скверностяжателъну. Сим не только запрещается епископу неправедными средствами стяжание, но вообще всякое искание и желание прибыточества считается срамным в лице епископа, Сказывает Апостол, что он должен быть совершенно «нестяжателен» (Экумений), — «показывать полное презрение к богатству» (святой Златоуст). В епископе всякая стяжательность, даже и праведная, срамна (блаженный Феофилакт). И не только срамна, но и крайне вредна для дел епископства: ибо ничто так не кривит правого течения дел, как ожидание, желание и искание прибытка. Блаженный Иероним пишет: «также и желание скверноприбыточества должно быть чуждо того, кто имеет быть епископом. По Соломону,<i> лучше малое приятие с правдою, нежели многая жита с неправдою (</i>ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=15&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Далек Господь от нечестивых, а молитву праведников слышит.</span></span>Притч. 15:29</a>); и: <i>лучше имя доброе, неже богатство много</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=22&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Доброе имя лучше большого богатства, и добрая слава лучше серебра и золота.</span></span>Притч. 22:1</a>). Епископ, желающий подражать Апостолу,<i> имея пищу и одеяние, сими доволен </i>должен быть (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Имея пропитание и одежду, будем довольны тем.</span></span>1 Тим. 6:8</a>). Служащие<i> алтарю от алтаря</i> пусть и <i>живут </i>(см.: <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Разве не знаете, что священнодействующие питаются от святилища? что служащие жертвеннику берут долю от жертвенника?</span></span>1 Кор. 9:13</a>), — <i>живут</i>, говорит, а не богатятся. Почему и медь при поясе для нас не полагается, и одною ризою должны мы довольствоваться и не заботиться о завтрашнем дне (см.: Мф. 10; Мк. 6). Желание скверностяжания и есть забота более чем о настоящем». <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=630&c=1&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1068">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=630&c=1&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>