<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>Перемена лиц в речи ясно возвещает смысл сказанного. Ибо, если бы надлежало говорить ко всему народу, то было бы сказано так: иди и рцы людем сим: слухом услышите, и не уразумеете, и видяще узрите, и не увидите; одебеле бо сердце ваше, и ушима своима тяжко вы слышали и очи свои смежили, да не когда узрите очима, и ушима услышите, и сердцем уразумеете, и обратитеся, и исцелю вас.<br /> Сказано же не так, и в сказанном можно видеть смену трех лиц, а именно: от кого, к кому, и о ком идет речь. Поэтому сила приводимых слов порождает мысль, подобную следующей. Сначала говорится: <b>иди и рцы людем сим: слухом услышите, и не уразумеете, и видяще узрите, и не увидите</b>. Потом, как бы на вопрос Пророка о причине, или и без вопроса, объясняется ему эта причина, и сказано: <b>одебеле бо сердце людей сих, и ушима своима тяжко слышаша, и очи свои смежиша</b>. Посему как бы говорит кто-то: если сами они противодействуют своему спасению, то по какой причине повелевается мне проповедовать? В ответ на это сказано: быть может (сие означает здесь выражение: да не когда), узрят очима, и ушима услышат, и сердцем уразумеют, и обратятся, и исцелю их.<br /> Ибо речение: <b>да не когда</b> показывает здесь не отнятие слуха, но надежду на послушание. А чтобы удостовериться, что это выражение употреблено в таком значении, послушай, что говорит иудейский народ о Спасителе: <i>Не Сего ли ищут фарисеи убити? Се, не обинуяся глаголет, и ничесо же Ему не глаголют; еда како разумеша князи, яко Сей есть Христос</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Тут некоторые из Иерусалимлян говорили: не Тот ли это, Которого ищут убить?</span></span>Ин. 7:25</a>, 26). У мудрецов, одним из которых почитается Филон, в обычае выражение да не когда ставить вместо выражений: «может быть» или «со временем». Ибо, вероятно, не без причины вместо «может быть» употреблено сие: да не когда.<br /> Если же желаешь иметь на сие свидетельство и богодухновенного мужа, то послушай, что пишет святой Ап. Павел: рабу же Господню не подобает сваритися, но тиху быти ко всем, учительну, незлобиву, с кротостию наказующу противныя: <i>еда како даст им Бог разум во спасение</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=2&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> рабу же Господа не должно ссориться, но быть приветливым ко всем, учительным, незлобивым,</span></span>2 Тим. 2:24</a>, 25). И здесь сказано: еда како вместо: «со временем», может быть, и «скоро», ибо выражает надежду на покаяние, а не отнятие покаяния. Да и в другом месте написано: <i>обличи друга, еда еще не сотворил </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=19&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Расспроси друга <i>твоего</i>, может быть, не сделал он того; и если сделал, то пусть вперед не делает.</span></span>Сир. 19:13</a>).<br /> Ибо, если так будем понимать пророческое изречение, то сохранится подобающее понятие о Боге, определяющем совершить то, что Ему свойственно. Ибо Он хочет, чтобы каким бы то ни было образом спаслись погрязающие во грехе, и посылает врачующих — не потому, что не знает, что они погибнут от недуга, но чтобы пресечь для них возможность оправдания. Ибо, если они не избавились от своего безумия, то и при этом осталось несомненным, что Бог совершил свойственное Ему. Таким образом и о Боге сохранится подобающее понятие, и окажется, что Пророк послан не напрасно и не будет признан орудием посрамления, но будет способствовать врачеванию и исцелению. Ибо он послан не просто посрамить, но как укорить согрешающих, так и доставить им пользу, указать на грехопадения, призвать к покаянию, возвещая обращающимся врачевание. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Письма". Книга II. 60. Епископу Аполлонию. О том, как должно понимать написанное: да не когда узрят очима своима и ушима услышат (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо огрубело сердце народа сего, и ушами с трудом слышат, и очи свои сомкнули, да не узрят очами, и не услышат ушами, и не уразумеют сердцем, и не обратятся, чтобы Я исцелил их.</span></span>Ис. 6:10</a>)</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1038">Иоанн Кронштадтский прав.</a><div>И мы часто, весьма часто слыша не слышим, и видя не видим, за то и живем в неправдах своих и в болезнях; Господь не может против нашей воли сделать нас святыми или исцелить болезни наши.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Дневник. Том I.</i></div></div></p>