<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1132">Дионисий Ареопагит свт.</a><div>Сказанное же в Писании: <b>взывал один к другому</b>, – показывает, я думаю, что они свои умозрения боговидения щедро передают друг другу. И еще то объяснение имени <b>серафим</b> мы сочтем достойным памяти, что еврейский язык Писаний называет святейшие существа серафимов выразительным именем серафимов из-за того, что они в своей божественной и вечно подвижной жизни пламенны и кипящи. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О церковной иерархии 4.3.9, TLG 2798.002, 101.5-10.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Мы вспоминаем же и серафимов, которых Духом Святым видел Исаия, стоящих окрест Божия престола и двумя крылами закрывающих лицо, двумя же ноги, а двумя летающих и восклицающих: <b>Свят, Свят, Свят Господь Саваоф</b>. И для того преданное нам от серафимов богословие это повторяем, да соделаемся причастниками песнопения вместе с премирными воинствами.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Огласительные слова для просвещаемых 23.6, TLG 2110.002, 5.6.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Исаия тоже причисляет ко славе Троицы единого Святого Духа: <i>Видел я Господа, сидящего на престоле высоком и превознесенном... Вокруг него стояли Серафимы...</i> <b>И взывали они друг к другу и говорили: Свят, Свят, Свят Господь Саваоф!</b>, - и далее: <i>И услышал я голос Господа говорящего: ...пойди и скажи этому народу: слухом услышите - и не уразумеете, и очами смотреть будете - и не увидите</i>.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди 212.3, Cl. 1008, SL 104, 212.3.17.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1303">Фульгенций Руспийский еп.</a><div>Пророк Исаия не умалчивает о явленных ему троичности Лиц и единства сущности Бога, когда говорит, что видел серафимов взывающих: <b>Свят, Свят, Свят Господь Саваоф!</b> Мы ясно разумеем здесь троичность Лиц, ибо <b>Свят</b> произносится трижды. Поскольку же <b>Господь Саваоф</b> произносится единожды, мы разумеем единство Божественной сущности. И в этой Святой Троице (повторяю, чтобы это лучше запечатлелось в ваших сердцах) един есть Отец, Сам по сущности Своей породивший Сына, един Сын, по сущности Своей рожденный от Отца, и един Дух Святой, по сущности исходящий от Отца и от Сына<a href="#629414_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Ведь одно и то же лицо не может и родить себя, и быть рожденным собою, и исходить от себя. Ибо рождать есть не то же, что быть рожденным; исходить есть иное, нежели рождать или быть рожденным; посему отличен Отец, отличен Сын и отличен Дух Святой. Троичность, таким образом, относится к ипостасям Отца, Сына и Духа Святого, единство же - к сущности Божьей. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О вере 6, Cl. 0826, 6.132.</div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="629414_1" class="note-item" href="#629414_1">1</a> Фульгенций Руспийский, вслед за Августином, придерживался учения о Filioque.<br /></li></ul></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1249">Николай Мефонский еп.</a><div>И Сам Дух Святый, древле глаголавший и производящий видения в отцах и пророках, а потом обильно излиянный (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Итак Он, быв вознесен десницею Божиею и приняв от Отца обетование Святаго Духа, излил то, что вы ныне видите и слышите.</span></span>Деян. 2:33</a>) на святых апостолов, и чрез них и в них отменно просиявший, научает в чрезвычайном оном видении Исаию через серафимово песнопение, что одна и та же по сущности, а тройственна по ипостасям святыня Божества, так как весьма дивно три счисляемые Святые сводятся тотчас в одного Господа. <br /><i>Припоминания из того, что в разных сочинениях написано против латинян о клевете их на Святого Духа</i>.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1064">Симеон Солунский свт.</a><div><b>Что означают в «Трисвятом» слова «Святый, Святый, Святый» и прочее.</b><br />...<br /><br />У Ангелов эта песнь, как мы узнали от Исаии, поётся так: «<b>Свят, Свят, Свят Господь Саваоф, исполнь</b> небо и <b>земля славы Его</b>». Её значение следующее, как этому мы научены святым Афанасием и другими отцами: свят Отец, свят Сын, свят Дух Святой – вот три Лица. Господь Саваоф – вот единство Божества, тождество естества и равенство славы. Таким образом, говорится трижды свят для обозначения троичности Лиц и один раз – Господь для обозначения единства Божества. <b>Исполнь небо и земля славы его</b> – по причине познания Трисвятого Бога, Всесвятой Троицы, дарованного, по Божественному Домостроительству, народам через Ангелов и апостолов Христовых и наполнившего горнее и дольнее. Славы Его сказано потому, что едина слава Троицы, едина сила и хотение и действие, и един Бог в Троице.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Премудрость нашего спасения". Глава 8. О Божественной молитве</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1083">Василий Кинешемский свщисп.</a><div> «Небо и<b> земля исполнены славы Твоея»</b>, то есть небо и земля отражают свойства Божии: величие, премудрость, всемогущество и т. д. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беседы на Евангелие от Марка, глава 9</div></div></p>