<div><p ><div>Слова этого псалма, можно сказать, все знают и во всяком возрасте постоянно поют, но смысла их не разумеют. Это не малого заслуживает осуждения — каждый день петь и устами произносить слова, а не стараться вникнуть в силу мыслей, заключающихся в словах. Кто видит чистую и прозрачную воду, тот не может удержаться, чтобы не приблизиться, не взять и не испить ее, и кто часто ходит на луг, тот не может уходить оттуда, не собравши несколько цветов; а вы, с раннего возраста до глубокой старости продолжая повторять этот псалом, знаете только слова его, сидите у закрытого сокровища, носите с собою замкнутый кошелек, и даже из любопытства никто из вас не старался узнать, что значат эти слова, никто не исследовал, не вникал. Между тем нельзя сказать и того, чтобы этот псалом был ясен и всех клонил ко сну, чтобы в нем не оставалось исследовать ничего, так как все находится на виду. Нет, он неясен, и в состоянии разбудить того, кто засыпает, и даже того, кто уже крепко спит. Что значит, например: «<i>не уклони сердце мое к словам лукавым</i>»? Что значит: «<i>наставит меня праведник милостиво и обличит меня</i>? А следующее затем, скажи мне, не темнее ли всякого мрака? «<i>Но и молитва моя (да не будет) в благоволении у них. Пожраны были близ камня судии их, услышаны были слова мои, ибо они могущественны</i>» (ст. 4–6). Но не смотря на то, что в этом псалме столько неясного, многие пробегают его без внимания, как бы какую–нибудь песню. Впрочем, чтобы, слишком распространяясь в укоризнах, не сделать слова своего тяжким, приступим к объяснению сказанного. Слушайте со вниманием, потому что, я думаю, отцы установили читать этот псалом каждый вечер не напрасно и не для одного, находящегося в нем, выражения: «<i>поднятие рук моих — да будет (как) жертва вечерняя</i>». Тоже самое выражение встречается и в других псалмах, как например: «<i>вечером и утром и в полдень поведаю, и возвещу, и Он услышит голос мой</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=54&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Вечером и утром и в полдень буду умолять и вопиять, и Он услышит голос мой,</span></span>Пс. 54:18</a>); и еще: «<i>Твой — день и Твоя — ночь</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=73&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Твой день и Твоя ночь: Ты уготовал светила и солнце;</span></span>Пс. 73:16</a>); и еще: «<i>вечером водворится плач, а утром — радость</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=29&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> ибо на мгновение гнев Его, на <i>всю</i> жизнь благоволение Его: вечером водворяется плач, а на утро радость.</span></span>Пс. 29:6</a>); и много можно найти псалмов, приличествующих вечернему времени. Следовательно, не поэтому отцы избрали этот псалом, но заповедали читать его, как некоторое спасительное врачевство и средство для очищения грехов, чтобы все, чем бы ни осквернились мы в продолжение дня, находясь на площади, или дома, или в другом каком–нибудь месте, мы очистили при наступлении вечера посредством этой духовной песни. Она есть врачевство, которое истребляет все подобное. Таков и утренний псалом, — ничто не препятствует нам кратко упомянуть и об нем, — он воспламеняет любовь к Богу, возбуждает душу и, сильно воспламенив ее и исполнив великой благости и любви, в таком расположении позволяет приступать к делу. Посмотрим же, чем он начинается и чему научает нас. «<i>Боже, Боже мой! К Тебе с утра обращаюсь, возжаждала Тебя душа моя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=62&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Боже! Ты Бог мой, Тебя от ранней зари ищу я; Тебя жаждет душа моя, по Тебе томится плоть моя в земле пустой, иссохшей и безводной,</span></span>Пс. 62:2</a>). Видишь ли, как он высказывает слова воспламененной души? А где любовь к Богу, оттуда убегает всякое зло; где память о Боге, там забвение грехов и прекращение зла. «<i>Так бы и явился к Тебе во святилище, чтобы видеть силу Твою и славу Твою!»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=62&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> чтобы видеть силу Твою и славу Твою, как я видел Тебя во святилище:</span></span>Пс. 62:3</a>). Что значит: «<i>так»?</i> С такой, говорит, преданностью, с такою любовью, чтобы видеть славу Твою, которую можно видеть везде на земле. Но чтобы нам, оставив находящееся под руками, не заняться посторонним, отсылаем слушателя к тому, что сказано об этом псалме, а сами обратимся к предложенному теперь.<br /><br />Что же говорит пророк? «<b>Господи, я воззвал к Тебе, услышь меня</b>». Что, скажи мне, говоришь ты? Потому ли, что ты воззвал, требуешь быть услышанным, и представляешь эту причину, как достаточную, чтобы тебе быть услышанным? Следовательно, теперь нужны люди с громким и сильным голосом? Но это было бы неосновательно. Чем согрешил тот, у кого голос слабый и тихий и язык медленный? Не таков ли был Моисей, и однако он был услышан скорее всех? Не больше ли всех взывали иудеи, и однако Бог не внял молитвам их? Сильный и слабый голос — это совершенство и недостаток природы; но это не служит основанием ни быть услышанным, ни быть неуслышанным, потому что не заслуживает ни похвалы, ни порицания. Бывает много природных совершенств и у порочных людей. Не был ли благообразен и прекрасен Авессалом, и даже до кудрей волос не простиралась ли красота тела его? И что же? Не был ли плешив Елиссей, так что дети смеялись над ним? Но ни первому красота не принесла никакой пользы, ни последнему неблагообразие не причинило вреда. Что я говорю о слабом голосе, или медленном языке, когда и молчавший Моисей и не говорившая Анна были услышаны? А обращаясь к иудеям, Бог сказал: «<i>когда вы умножаете моления ваши, Я не слышу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И когда вы простираете руки ваши, Я закрываю от вас очи Мои; и когда вы умножаете моления ваши, Я не слышу: ваши руки полны крови.</span></span>Ис. 1:15</a>). Что же выражает Псалмопевец словами: «<b>Господи, я воззвал к Тебе, услышь меня</b>»? Он разумеет здесь внутреннее воззвание, которое произносит сердце воспламененное и дух сокрушенный, которое произнося и Моисей был услышан. Как человек, взывающий голосом, напрягает всю свою силу, так и взывающий сердцем напрягает весь ум свой.<br /><br />Такого воззвания требует Бог, воззвания, которое происходит от сердца и не дозволяет поющему зевать и развлекаться. Впрочем, не только Он требует такого воззвания, но и молитвы к Нему. Есть много людей, которые стоят и не взывают к Богу; уста их взывают к Богу и произносят имя Божие, а ум не разумеет ни одного слова. Такой человек не взывает, хотя и громко произносит слова, и не молится Богу, хотя и кажется молящимся Ему. Не так — Моисей; он взывал, и был услышан; потому и Бог сказал ему: «<i>что ты вопиешь ко Мне?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=14&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И сказал Господь Моисею: что ты вопиешь ко Мне? скажи сынам Израилевым, чтоб они шли,</span></span>Исх. 14:15</a>)? И не только когда взывал, но и когда молчал, он получал желаемое, потому что оказывался достойным того, чтобы быть услышанным. Если хочешь видеть и грешников, усердно молившихся, громко взывавших и получавших просимое, то посмотри на блудницу, молившуюся молча; посмотри на мытаря, получившего оправдание одною молитвою. Так взывает и Псалмопевец, почему и говорит: «<b>Господи, я воззвал к Тебе, услышь меня</b>»; поэтому и просит быть услышанным.<br /><br />«<b>Когда я взываю к Тебе</b>». Посмотри и на другое достоинство его молитвы. Не потому он просит быть услышанным, что молится усердно, но и потому, что приносит молитву, достойную недремлющих очей Божиих. Какая же это молитва? Та, когда кто молится не против врагов, не о богатстве и прибытке, не о власти и славе, и ни о чем–нибудь из благ тленных, но о благах нетленных и вечных. «<i>Ищите же</i>», говорит Господь, «<i>прежде Царства Божия и правды Его, и это все приложится вам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ищите же прежде Царства Божия и правды Его, и это все приложится вам.</span></span>Мф. 6:33</a>). «<b>Когда я взываю к Тебе</b>». Видишь ли, как он желает, чтобы и мы взывали с усердием, с ревностью? Ведь в это особенно время диавол строит нам козни. Он знает, что молитва есть величайшее оружие, и что, хотя бы мы были грешниками и достойными осуждения, мы можем совершить многое, если молимся с ревностью и согласно с законами Божиими; потому он тогда и старается вселить в нас беспечность и внушить порочные помыслы, чтобы сделать для нас молитву бесплодною.<br /><br />Зная это, мы должны охранять от него наше усердие и никогда не молиться против врагов, но подражать апостолам. Они, претерпевши тысячи бедствий, находясь в узах, подвергаясь крайней опасности, прибегали к молитве и говорили: «<i>воззри на угрозы их</i>». А затем что? Не говорили: сокруши или умертви их, как многие часто говорят с проклятиями; нет, а что? «<i>Дай рабам Твоим со всею смелостью говорить слово Твое</i>». Как и каким образом? Не умерщвлением ли противников? Не уничтожением ли и погублением их? Нет, а как? «<i>Как Ты простираешь руку Твою на исцеления и на соделание знамений и чудес именем Святаго Сына Твоего Иисуса</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И ныне, Господи, воззри на угрозы их, и дай рабам Твоим со всею смелостью говорить слово Твое,</span></span>Деян. 4:29</a>, 30). Видишь ли молитву, исполненную любомудрия, в которой и после таких бедствий не испрашивается никакого наказания врагам? Но так молились они, находясь еще в живых и имея дыхание; а Стефан, уже оставляя настоящую жизнь, не только не просил зла врагам, но и старался бросавших в него камни и убивавших его спасти молитвою своею от гнева Божия за такое их беззаконие и взывал: «<i>Господи! не вмени им греха сего</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=7&s=60"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">60</span> И, преклонив колени, воскликнул громким голосом: Господи! не вмени им греха сего. И, сказав сие, почил.</span></span>Деян. 7:60</a>). Какое же может быть прощение, какое оправдание тем, которые молятся против врагов?<br /><br />Как может быть услышана такая молитва, когда она возносится вопреки заповедям Божиим? Не будем же говорить ничего подобного. Нам не только не должно молиться против врагов, но даже должно истреблять в себе гнев против них; потому и говорит апостол: «<i>желаю, чтобы на всяком месте произносили молитвы мужи, воздевая чистые руки без гнева и сомнения</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Итак желаю, чтобы на всяком месте произносили молитвы мужи, воздевая чистые руки без гнева и сомнения;</span></span>1 Тим. 2:8</a>); т. е. если ты имеешь врага, то истреби гнев, и таким образом приступай к Господу, и не только устами не говори ничего против него, но и душу очисти от этого яда. Если такова будет молитва твоя, и если ты будешь усердно призывать Бога, то прежде, нежели окончишь молитву, будешь услышан. Этого и просит Псалмопевец, когда говорит: «<b>вонми гласу моления моего, когда я взываю к Тебе</b>». И сам Бог обещал это: «<i>ты воззовешь</i>», говорит, «<i>и Он скажет: «вот Я!»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=58&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Тогда ты воззовешь, и Господь услышит; возопиешь, и Он скажет: "вот Я!" Когда ты удалишь из среды твоей ярмо, перестанешь поднимать перст и говорить оскорбительное,</span></span>Ис. 58:9</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=139&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=140&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>