<p ><div> Пророк одного просил у Бога, а другое представляет от себя, и тем показывает, что люди не должны полагаться на одну молитву, предаваясь сами беспечности и сну, но приносить должное и с своей стороны. Что же он приносит от себя? Не овец, не волов, не деньги, но кротость нравов и крайнее отвращение к нечестию беззаконников. Я не только, говорит, буду избегать пагубной благосклонности, не только охотно приму обличение праведных, но и восстану против похотей беззаконников; я так далек от желания их милости, что даже молюсь против их похотей. <br />Это означают слова: <b> «пожраны были близ камня судии их, услышаны были слова мои, ибо они могущественны»</b>. Другой (Симмах): «рассыплются в руке камня» (εκτιλήσοντι εν χειρὶ πέτρας). Здесь пророк показывает, как порок легко побеждается, как стремительно падает нечестие. Сами, говорит, властители, которые всем распоряжались, погибли. И не сказал: погибли, но: <b> «пожраны были»,</b> выражая, что они погибли так, что не видно и следа их, как он говорит еще о нечестивом: <i>«и прошел я мимо, и вот его нет: и искал его, и не нашлось место его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=36"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> но он прошел, и вот нет его; ищу его и не нахожу.</span></span>Пс. 36:36</a>). Что значит: <b> «близ камня»</b>? Вблизи. Смысл слов его следующий: как камень, брошенный, в море, не может быть виден, так и их благоденствие, исчезая, делается, наконец, невидным и совершенно погибает. Или это он выражает, т.е. неизвестность, совершенную погибель, или силу, могущество, крепость. Вот что означают слова: «рассыплются в руке камня». <b> «Услышаны были слова мои, ибо они могущественны».</b> Другой (Акила): «потому что они ограждены стражей» (εδορυφορήθησαν). Третий (Симмах): «потому что они благообразны» (ευπροσωπίσθησαν). Т.е. они на опыте узнают приятность моего увещания и совета. Как? Обличение от праведных приносит этот плод и наставление их доставляет великое удовольствие.<br />Такова добродетель: она требует кратковременного труда, а доставляет вечную радость.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=140&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=230&c=140&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
