<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>См. ст. 3</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1075">Епифаний Кипрский свт.</a><div>Еще другие, может быть, отторгшиеся от так называемых феодотиан<a href="#592070_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, называют себя мелхиседекианами. Они прославляют Мелхиседека, о котором говорится в Писаниях, признавая его некоторой великой силой. Также по заблуждению своему утверждают, что он находится вверху в неименуемых местах, как будто он не только некая сила, но и выше Христа. А о Христе думают, что Он просто пришел и удостоен чина Мелхиседека, и это — на основании изречения, в котором сказано: <i>Ты священник вовек по чину Мелхиседека</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Клялся Господь и не раскается: Ты священник вовек по чину Мелхиседека.</span></span>Пс. 109:4</a>). Поэтому, говорят, Христос ниже Мелхиседека. Ибо если бы Он состоял не во втором некотором порядке, то не нуждался бы в Мелхиседековом чине. А о самом Мелхиседеке говорят, что он <i>без отца, без матери, без родословия</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> без отца, без матери, без родословия, не имеющий ни начала дней, ни конца жизни, уподобляясь Сыну Божию, пребывает священником навсегда.</span></span>Евр. 7:3</a>), и хотят подтвердить это Посланием святого Павла к Евреям. А еще, обманывая самих себя, лживо вымышляют для себя книги...<br />У некоторых указаны отец и мать Мелхиседека, но этого нет по признанным и принятым Писаниям. А сколько других, которых родословия не весьма явны? Даниил, Седрах, Мисак, Авденаго, Илия Фесвитянин. Ибо во всех священных книгах нигде не указаны их отцы или матери. Но чтобы и по этому поводу не произошло какого либо заблуждения, не отяготимся сказать, что узнали мы из преданий. Ибо мы нашли, что отец Даниила — некто так называемый Сабаа. А также мы нашли происхождение и род Илии, который я изложу в такой связи: Илия Фесвитянин был брат священника Иодая, очевидно, и сам был из священников, а сын был Ахинаама. А Ахинаам сын Садока; Садок сын Ахитоба, сына Амории, сына [Амории], сына Разазы, сына Аазии; Аазия сын Финееса; Финеес сын Елеазара, Елеазар сын Аарона-священника; а известно, что Аарон сын Амрама; Амрам сын Каата; Каат сын Левия; Левий третий сын Иакова; Иаков же брат Исава, сын же Исаака; Исаак сын Авраама. А в священных книгах родословия их указаны не совсем ясно. По отношению же к Илии указаны только части родословия в Книге Паралипоменон<a href="#592070_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Естественных же отцов трех отроков: Седраха, Мисака и Авденаго мы не нашли ни в преданиях, ни в подложных книгах. Поэтому что нам сказать? Неужели и они, то есть Седрах, Мисак и Авденаго, поведут нас к тому ложному представлению, что мы будем умозаключать, чего не следует, и чрезмерно дивиться каждому из них, заключая, что они не имеют ни отцов, ни матерей? Но да не будет сего. Ибо нам указаны пределы и основания, и здание веры, и предания апостолов, и святые Писания, и преемства учителей; и истина Божия отовсюду ограждена. И никого не должны вводить в обман новые мифы. <br />У сего святого Мелхиседека уже не было после него преемства, а также и прекращения священства; он пребывал священником во все время своей жизни и еще в Писании зовется священником, потому что никто не был его преемником, никто не нарушил его священства во время его служения. Так и Господь наш — не человек, но Бог, святое Слово Божие, Сын Божий, рожденный безначально и вне времени, вечно сущий с Отцом, сделавшийся же ради нас человеком от Марии, а не от семени мужского, священствует перед Отцом, прияв человеческое смешение, чтобы стать за нас священником по чину Мелхиседекову, то есть по такому чину, который не имеет преемства. Ибо пребывает непрестанно приносящим за нас дары, сперва принесши Самого Себя на кресте, чтобы разрушить всякую жертву Ветхого Завета, и в то же время священнодействуя совершеннейшую и живую жертву за весь мир, — Сам жертва, Сам заклание, Сам священник, Сам жертвенник, Сам Бог, Сам человек, Сам царь, Сам первосвященник, Сам овца, Сам агнец, сделался всем во всем за нас, чтобы всячески стать жизнью для нас, и твердыню Своего священства сделать навеки неподвижною, уже не раздавая оное по телесному происхождению и преемству, но давая сохраняться оному в Святом Духе по оправданию.<br />Но и другие еще, говорящие об этом Мелхиседеке, имеют ложное представление о нем, ибо судят по плоти, а не разумеют духовно того, что сказано святым апостолом в этом самом <i>Послании к Евреям.</i> Так, египетский ересиарх Гиерака<a href="#592070_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> думает, что этот Мелхиседек есть Дух Святой, ибо, как сказано, <i>уподобляясь Сыну Божию, пребывает священником навсегда</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> без отца, без матери, без родословия, не имеющий ни начала дней, ни конца жизни, уподобляясь Сыну Божию, пребывает священником навсегда.</span></span>Евр. 7:3</a>). И это — как бы на основании изречения, сказанного святым апостолом: <i>Дух же ходатайствует за нас воздыханиями неизреченными. Знающий же мысль Духа, как об избранных ходатайствует пред Богом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=26&e=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Также и Дух подкрепляет нас в немощах наших; ибо мы не знаем, о чем молиться, как должно, но Сам Дух ходатайствует за нас воздыханиями неизреченными.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Испытующий же сердца знает, какая мысль у Духа, потому что Он ходатайствует за святых по <i>воле</i> Божией.</span></span>Рим. 8:26-27</a>). Но и этот ересиарх совсем уклонился от надлежащего, ибо Дух никогда не облекался плотью, а если не облекался плотью, то не мог быть царем Салема и священником какого- либо места...<br />Когда Аврааму было около восьмидесяти восьми или девяноста лет<a href="#592070_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a> , тогда встретил его Мелхиседек и вынес ему хлебы и вино, загадочно прообразуя таинства, а именно — образы Господа нашего, Который говорит: <i>Я есмь хлеб жизни</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> Я хлеб живый, сшедший с небес; ядущий хлеб сей будет жить вовек; хлеб же, который Я дам, есть Плоть Моя, которую Я отдам за жизнь мира.</span></span>Ин. 6:51</a>), и образы крови Его, истекшей из ребра Его во очищение оскверненных и в окропление и спасение душ наших...<br />Еще иудеи говорят, что хотя Мелхиседек праведен и добр <i>и священник Вышняго</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=14&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Мелхиседек, царь Салимский, вынес хлеб и вино, - он был священник Бога Всевышнего, -</span></span>Быт. 14:18</a>), как сказано в божественном Писании<a href="#592070_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>, — но он сын блудницы, а потому говорят, не написано о его матери и отец его неизвестен. Но несостоятельно и безумно мнение этих. И Раав была блудница — и упомянута в Писании; записаны и Замврий, блудодействовавший, а с ним и Хазви, хотя она и чужая и не от рода Израилева ведет происхождение<a href="#592070_6" class="interpretation-note-link"><sup>6</sup></a> .<br />В Церкви некоторые различно полагают об этом Мелхиседеке. Ибо одни думают, что это собственно Сын Божий явился тогда Аврааму в виде человека. Но и эти удаляются от истины, ибо никто никогда не может делаться подобным самому себе, как говорит божественное Писание о Мелхиседеке: <i>уподобляясь Сыну Божию, пребывает священником навсегда </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> без отца, без матери, без родословия, не имеющий ни начала дней, ни конца жизни, уподобляясь Сыну Божию, пребывает священником навсегда.</span></span>Евр. 7:3</a>).<br />В самом деле, человек, принадлежащий их роду, получил десятину от Авраама, потому что не к ним, то есть израильтянам, принадлежит родом, а ведет свой род от других людей... Выше упомянутая ересь возносит и приношения во имя сего Мелхиседека, учит, будто он водитель к Богу, и говорит, что через него должно делать приношения Богу, ибо он архонт правды, на это самое поставленный от Бога на небе как духовный и назначенный быть священником. А также дошло до нас, что некоторые, заблудившись еще более всех, о которых выше сказано, и воздымаясь еще более тщеславной мыслью, осмелились обратиться к безвыходным размышлениям, дойти до хульной мысли и сказать, будто сей самый Мелхиседек — отец Господа нашего Иисуса Христа. О, как неосторожна мысль человеческая и как вдается в обман и неустойчиво в истине сердце человеческое!<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Панарион (О мелхиседекианах) 1-9 Творения 2:435-451</div><br />===*1 Феодотиане - христианская секта,возникшая в Риме в конце II века; одним из основных моментов в их учении было представление о Мелхиседеке как посреднике между Богом и ангелами, который был выше Христа - посредника между Богом и людьми<br />*2 См.<a href="/bible-index/bible/?b=130&c=6&s=1&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Сыновья Левия: Гирсон, Кааф и Мерари.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Сыновья Каафа: Амрам, Ицгар, Хеврон и Узиил.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Дети Амрама: Аарон, Моисей и Мариам. Сыновья Аарона: Надав, Авиуд, Елеазар и Ифамар.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Елеазар родил Финееса, Финеес родил Авишуя;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Авишуй родил Буккия, Буккий родил Озию;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Озия родил Зерахию, Зерахия родил Мераиофа;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Мераиоф родил Амарию, Амария родил Ахитува;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ахитув родил Садока, Садок родил Ахимааса;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Ахимаас родил Азарию, Азария родил Иоанана;</span></span>1 Пар. 6:1-9</a><br />*3 Греч. Iερακας<br />*4 Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=16&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Аврам был восьмидесяти шести лет, когда Агарь родила Авраму Измаила.</span></span>Быт. 16:16</a><br />*5 Cм. <a href="/bible-index/bible/?b=60&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И встал Иисус рано поутру, и двинулись они от Ситтима и пришли к Иордану, он и все сыны Израилевы, и ночевали там, еще не переходя <i>его</i>.</span></span>Нав. 3:1</a><br />*6 См. <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=24&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак, вот, я иду к народу своему; пойди, я возвещу тебе, что сделает народ сей с народом твоим в последствие времени.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И произнес притчу свою и сказал: говорит Валаам, сын Веоров, говорит муж с открытым оком,</span></span>Чис. 24:14-15</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=660&c=2&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Подобно и Раав блудница не делами ли оправдалась, приняв соглядатаев и отпустив их другим путем?</span></span>Иак. 2:25</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Верою Раав блудница, с миром приняв соглядатаев (и проводив их другим путем), не погибла с неверными.</span></span>Евр. 11:31</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>См. Толкование на (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=14&s=18&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Мелхиседек, царь Салимский, вынес хлеб и вино, - он был священник Бога Всевышнего, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и благословил его, и сказал: благословен Аврам от Бога Всевышнего, Владыки неба и земли;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и благословен Бог Всевышний, Который предал врагов твоих в руки твои. [Аврам] дал ему десятую часть из всего.</span></span>Быт. 14:18-20</a>). <br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Сей бо Мелхиседек Царь Салимский</b>, <br />т. е. был.<br /><b>священник Бога вышняго, иже срете Авраама возвращшася от сеча царей</b>, после поражения царей, которых Авраам, когда те ополчились на жителей окрестностей Иордана, разбил, напав на них ночью с своими домочадцами, и из которых одних умертвил, а других прогнал, <br /><b>и благослови его</b>.<br />как совершившаго благое дело.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толкование на апостола Павла к Евреям". <br />О том, что Мельхиседек есть прообраз Христа и по своему вмени, и по городу, и по жизни и священству, в чем он предпочтен даже Аврааму.</i></div></div></p>