<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1048">Лев Великий свт.</a><div>Вступая в исполнение сей обязанности, я осознаю всю слабость и малость мою в сопоставлении с величием принятого мною со всеми священниками дара священства и нахожу своим долгом повторять слова пророка: <i>Господи! услышал я слух Твой и убоялся. Господи! соверши дело Твое среди лет, среди лет яви его; во гневе вспомни о милости</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=420&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Господи! услышал я слух Твой и убоялся. Господи! соверши дело Твое среди лет, среди лет яви его; во гневе вспомни о милости.</span></span>Авв. 3:2</a>). Но что же вызвало такую степень беспокойства, такой страх, такое волнение тростника, высокопарность смиренного, достоинство недостойного? И все же мы не отчаиваемся и не унываем, поскольку не на себя полагаемся, а на Того, Кто есть <i>один и тот же, производящий все во всех </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=12&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и действия различны, а Бог один и тот же, производящий все во всех.</span></span>1 Кор. 12:6</a>). Поэтому, возлюбленные мои, и псалом Давида в унисон мы вместе спели не ради возвеличивания себя, но во славу Господа Христа. Ибо именно о Нем слова пророческие: <i>Ты священник вовек по чину Мелхиседека </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> как и в другом <i>месте</i> говорит: Ты священник вовек по чину Мелхиседека.</span></span>Евр. 5:6</a>), или иными словами: <b>не по чину Аарона именовался </b>, священство которого передавалось в семени рода Ааронова, и было служением временным, и иссякло с истечением времени Ветхого Завета, но именно по <i>чину Мелхиседека</i>, в лице которого явлен был прообраз <i>Первосвященника навек</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> куда предтечею за нас вошел Иисус, сделавшись Первосвященником навек по чину Мелхиседека.</span></span>Евр. 6:20</a>). И поскольку не упоминается, от каких произошел он родителей, Мелхиседек воспринимается как прообраз Того, Кто не имеет родословия, ибо <i>род Его кто изъяснит?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> От уз и суда Он был взят; но род Его кто изъяснит? ибо Он отторгнут от земли живых; за преступления народа Моего претерпел казнь.</span></span>Ис. 53:8</a>).<br />В итоге Христово таинство Божественного священства также и на служения человеков распространилось, и оно не передается в поколениях в семени рода. Не по тварной плоти и крови избирается священник, но с прекращением установленных прежде прерогатив патриархов и их семей Церковь принимает тех кормчих, кого сподобил Дух Святой, ибо в народе детей Божиих, который как единый народ обладает священством и царством, привилегия земного происхождения не получает помазания. <br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Проповеди 3, Cl.1657,SL138.3.4</i></div></div></p>