<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1020">Григорий Богослов свт.</a><div>Он именуется:<br /><b>Мелхиседек</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=1&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Ибо Мелхиседек, царь Салима, священник Бога Всевышнего, тот, который встретил Авраама и благословил его, возвращающегося после поражения царей,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> которому и десятину отделил Авраам от всего, - во-первых, по знаменованию <i>имени</i> царь правды, а потом и царь Салима, то есть царь мира,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> без отца, без матери, без родословия, не имеющий ни начала дней, ни конца жизни, уподобляясь Сыну Божию, пребывает священником навсегда.</span></span>Евр. 7:1-3</a>), как рожденный без матери по естеству, высшему нашего, и без отца - по естеству нашему, как не имеющий родословия по горнему рождению, ибо сказано:<i> род Его кто исповесть?</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> От уз и суда Он был взят; но род Его кто изъяснит? ибо Он отторгнут от земли живых; за преступления народа Моего претерпел казнь.</span></span>Ис. 53:8</a>); как царь Салима, то есть мира, как царь правды и как приемлющий десятину от патриархов, которые мужественно подвизались против лукавых сил. Имеешь пред собою наименование Сына. Шествуй по оным; и если они высоки, то шествуй - божественно, а если телесны, то - подобострастно, лучше же сказать, совершенно божественно, чтоб и тебе стать богом, восшедшим от земли чрез Снисшедшего ради нас свыше. А паче всего и прежде всего наблюдай сказанное и не погрешишь в высоких и низких наименованиях. <i>Иисус Христос вчера и днесь</i> телесно, <i>Тойже</i> духовно <i>и во веки</i>. (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Иисус Христос вчера и сегодня и во веки Тот же.</span></span>Евр. 13:8</a>) веков. Аминь.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Слово 30, о Богословии четвертое, о Боге Сыне второе.</i><br /></div><br />***<br />Буква уступает, дух преобладает; <br />тени проходят, их место заступает <br /> истина.<br />Приходит Мелхиседек;<br />Рожденный без матери рождается<br /> без отца:<br />в первый раз без матери, во второй<br /> без отца<br />Нарушаются законы естества;<br />мир горний должен наполниться.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> Слово 38, TLG 2022.046,36.317.41-47</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1056">Нил Синайский прп.</a><div><br /><br /><br />Желаешь знать, каким образом Владыка Христос – «<b>без Матере, без отца, без причта рода</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> без отца, без матери, без родословия, не имеющий ни начала дней, ни конца жизни, уподобляясь Сыну Божию, пребывает священником навсегда.</span></span>Евр. 7:3</a>)? «<i>Без Матере</i>» говорится о том, что в Нем выше нас; «<i>без отца</i>» – о том, что наше, «<i>без притча рода</i>» – о том, что на небе. Ибо Пророк говорит: «<i>род же Его кто исповесть</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> От уз и суда Он был взят; но род Его кто изъяснит? ибо Он отторгнут от земли живых; за преступления народа Моего претерпел казнь.</span></span>Ис. 53:8</a>)? Хотя Ап. Матфей написал родословие Его по плоти, но того, как Отец родил Сына прежде веков, никто, ни человек, ни Ангел, вовсе не в состоянии изречь или познать.<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><br />"Письма на разные темы". <br />Толкование некоторых слов Евангелия<br />1.190. Аглею, служащему в передовых.<br /><br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1269">Севериан Гавальский еп.</a><div><i>Без отца, без матери, без родословия</i> — согласно принципу священства, поскольку в левитском колене было ясно, кто были родители священника. Были [определенные] годы священства, и одни совершали богослужения по годовой очереди, а другие служили всю жизнь. Все эти даты можно найти относительно каждого священника в законе, даже если и не на каждый год. [Апостол] говорит, что Мелхиседек — <i>без отца, и без матери, и без родословия, не имеющий ни начала дней, ни конца жизни,</i> согласно принципу священства. Ибо он не принадлежал к священническому роду, и неизвестно когда он наследовал священство, имел ли очередь богослужения или был священником всю жизнь. И [мы не знаем], относится ли к нему вообще все, что говорится о [других] подзаконных священниках. О Мелхиседеке сказано, что он, <i>уподобляясь Сыну Божию, пребывает священником навсегда.</i> Каким же образом Мелхиседек пребывает священником? Это вопрос, но разрешение таково: как Моисея [апостол] иногда называет законом, так и здесь Мелхиседеком он называет то [просто] человека, то само священство. Итак, если Мелхиседек <i>уподобляется</i> Сыну Божиему через священство во Христе, он <i>пребывает навсегда</i>, не как смертный человек, но как достойный [пример] священства.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Фрагменты NTA 15:350</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div>XXV (V,21). Умозрение о Мелхиседеке<a href="#591876_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>.<br /><br />Сие-то, думается мне, познавая и переживая, чудный оный и великий Мелхиседек, о котором великие и чудные вещи повествуются в Писании, удостоился стать превыше времени и естества и уподобиться Сыну Божию, быв по благодати, насколько это возможно, таковым, каковым Податель благодати веруется быти по существу. Ибо сказанное о нем:<b> без отца, без матере, без причта рода</b> – не иное что означает, предполагаю, как бывшее ему по крайней благодати, которой он сподобился ради добродетели, совершенное отложение естественных признаков. А ни начала дней ни конца животу имеяй – свидетельствует о знании, описующем свойства всякого времени и вечности, и о созерцании, превосходящем бытие всякой вещественной и невещественной сущности.<b> А уподоблен Сыну Божию пребывает священник выну</b><a href="#591876_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> – указывает, может быть, на непоколебимость боговиднейшей добродетели и божественного к Богу внимания, способного сохранить несмежаемым умное око. Ибо добродетели свойственно противостоять естеству, а истинному созерцанию – времени и веку, так, чтобы первая пребывала не порабощенной ничему тому, что после Бога, и неудержимой тем, как одного Бога знающая своим Родителем, второе же – неописуемым, ни в чем из имеющего начало и конец не задерживающимся, как изображающее собой Бога, являющегося пределом всякого начала и конца и привлекающего к Себе неизреченным восторгом всякий разум разумеющих.<br /><br />Из них же и божественное подобие показуется – из ведения, говорю, и добродетели, - и посредством их хранится достойными непоколебимая любовь к одному лишь Богу, ради которой даруется им боголепно подаваемое достоинство сыноположения - непрестанно ходатайствовати<a href="#591876_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> к Богу и предстоять [Ему], подаваемое ко умолению [и] Исходатайствующего [им] само божественное подобие<a href="#591876_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>.<br /><br /> Поэтому-то, как я справедливо предполагаю, не по времени и естеству, по которым естественно окончил [свою жизнь] великий Мелхиседек, и которые он превзошел уже и оставил позади себя жизнью и разумом, подобает ему зваться, [как] определило ему слово Божие, но по тому, чем он себя разумно претворил – по добродетели, говорю, и ведению именоваться. Ибо тем, у кого воля (γνώμη) доблестно посредством добродетели преодолела весьма труднопреоборимый закон естества, и движение ума посредством ведения нескверно воспаряет над свойствами времени и века, сим справедливо будет называться не по признакам свойств оставленного ими, но скорее по великолепию воспринятого, по которому и в котором только они и суть, и познаются. Потому что и мы, естественно внимая видимому, из цветов тела и познаем, и именуем светом, например, освещенный воздух, и огнем – какую-либо разжженную огнем материю, и белым - побеленное тело, и другое в том же роде.<br /><br />Если же сознательно добродетель предпочел божественный Мелхиседек естеству и всему тому, что по естеству, по причине доброго выбора присущего нам достоинства, и всякое время и век превзошел ведением, все то, что после Бога сознательно оставил позади себя созерцанием, не задерживаясь ни в чем из того, чему усматривается конец, и к божественным и безначальным, и бессмертным [сущностям (прибавлено издателем – пер.)] Бога посредством слова по благодати в духе доспел, и неповрежденным поистине в себе носит подобие породившего его Бога (поскольку и всякому, вообще, рождению свойственно делать рожденное тем же, что и родившее его: <i>Рожденное бо от плоти - </i>глаголет <i>- плоть есть, рожденное же от духа дух есть</i><a href="#591876_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a>), то прилично ему, дабы не естественные и временные качества, как то отец и мать, и родословие, начало и конец дней, от которых он уже прежде совершенно освободился, обладали им, но именоваться по божественным и блаженным признакам, по образу коих он себя претворил, и коих не достигает ни время, ни естество, ни слово, ни ум, ни иное что: сказать вообще, – ничто из существующего. <b>Без отца же и без матере, без причта рода, ниже начала дней, ни конца животу имеющим</b>, изображается великий Мелхиседек, как нам уяснило это истинное слово о нем богоносных мужей, не по тварной и из небытия [происшедшей] природе, по которой он и начал быть, и окончил, но по божественной и нетварной благодати, вечно сущей превыше всякой природы и всякого времени, [происходящей] от вечно сущего Бога, по которой одной только совершенно познается весь он сознательно родившимся.<br /><br />Единственным же таковым его представляет Писание, вероятно, как первого ставшего по добродетели превыше материи и вида (что может изображаться словами: без отца и без матере, и без причта рода), и ведением прешедшего все, что под временем и веком, и чего бытие началось во времени от сотворения, не чуждого категории временного бытия, и никак не преткнувшегося на совершаемом мыслью божественном пути (что, возможно, значит: <b>ни начала дней ни конца животу имеяй)</b> и как исключительно, тайно и тихо, и – одним словом – непознаваемо, со всяческим отвлечением ума от сущих облекшегося в Самого Бога, и всего всем [Богом] окачествавшегося и переокачествовавшегося (что может подразумеваться словами: уподоблен Сыну Божию пребывает священник выну). Ибо всякий из святых, какое по-преимуществу изберет благо, по тому и именуется образом давшего оное Бога. В каковом смысле и сей великий Мелхиседек по усвоенной им божественной добродетели удостоился быть образом Христа Бога и неизреченных Его таинств, к Которому и все святые совозводятся как к Архетипу и Причине явления [всякого] блага в каждом из них, и тем более сей, как больше всех прочих носящий в себе проначертаний Христовых.<br /><br /> <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="591876_1" class="note-item" href="#591876_1">1</a> <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=14&s=18&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Мелхиседек, царь Салимский, вынес хлеб и вино, - он был священник Бога Всевышнего, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и благословил его, и сказал: благословен Аврам от Бога Всевышнего, Владыки неба и земли;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и благословен Бог Всевышний, Который предал врагов твоих в руки твои. [Аврам] дал ему десятую часть из всего.</span></span>Быт. 14:18-20</a>. <br /></li><li><a id="591876_2" class="note-item" href="#591876_2">2</a> Евр. 7:3. <br /></li><li><a id="591876_3" class="note-item" href="#591876_3">3</a> <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=7&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> посему и может всегда спасать приходящих чрез Него к Богу, будучи всегда жив, чтобы ходатайствовать за них.</span></span>Евр. 7:25</a>. <br /></li><li><a id="591876_4" class="note-item" href="#591876_4">4</a> πρός δυσώπησιν αυτήν του εντυγχάνοντος τήν θείαν ομοίωσιν παρεχόμενον – место трудное для понимания. Наше прочтение его предполагает, что поскольку "непрестанно ходатайствовати к Богу [Отцу] и предстоять [Ему]" составляет "достоинство сыноположения", то оно является тем "божественным подобием", которое исходатайствовал нам Сын Божий и которое подается достойным не только для ходатайства пред Отцом, но и для умоления Самого исходатайствовавшего его нам у Отца Сына. Сакалис переводит это место: "подая божественное подобие, дабы смягчился и сам ходатайствующий" (стр.169). <br /></li><li><a id="591876_5" class="note-item" href="#591876_5">5</a> <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Рожденное от плоти есть плоть, а рожденное от Духа есть дух.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Не удивляйся тому, что Я сказал тебе: должно вам родиться свыше.</span></span>Ин. 3:6-7</a>.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Амбигвы к Иоанну</div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><br /><i>Истолкование применительно к Господу сказанного о Мелхиседеке.</i><br /><br />Ибо один лишь единственный Господь наш и Бог Иисус Христос естеством и истиною <b>«без отца»</b> и <b>«без матери»</b> и <b>«без родословия»</b> и <b>«ни начала дней, ни конца жизни не имущий»: «без матери»</b> по невещественному и бесплотному и всецело непознаваемому горнему от Отца предвечному рождению; <b>«без отца»</b> же по дольнему и во времени из Матери плотскому рождению, коего вид по зачатию через сеяние не установить; <b>«без родословия»</b> же, яко обоих его рождений образ для всех недоступен и непостижим; <b>«ни начала же дней, ни конца жизни не имущий»</b> как безначальный и бесконечный, и всецело непостижимый как естеством Бог; а <b>«пребывает священник выну»</b>, как не прекращающий быть никакой смертью злобы или естества, поскольку Он есть Бог и податель всяческой жизни по естеству и по добродетели. Не думай же, что кто-либо обделен этой благодатью, раз об одном лишь великом Мелхиседеке говорит слово [Божие], что она есть у него. Ибо Бог всем равно вложил по естеству возможность (δύναμιν) ко спасению, дабы каждый желающий мог усвоить себе божественную благодать, и хотящему стать Мелхиседеком и Авраамом, и Моисеем и, вообще, всех святых перенести в себя – не переменой имен и мест, но подражанием тропосам [их добродетелей] и жительству – не было бы препятствий.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Амбигвы к Иоанну</i><br /><br /></div><br /></div><br /><i>XXVII (V,23). Иное умозрение о Мелхиседеке.<br /></i><br />Итак, всякий, кто<i> умертвил уды, сущия на земли</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Итак, умертвите земные члены ваши: блуд, нечистоту, страсть, злую похоть и любостяжание, которое есть идолослужение,</span></span>Кол. 3:5</a>] и все свое <i>угасил мудрование плотское</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Помышления плотские суть смерть, а помышления духовные - жизнь и мир,</span></span>Рим. 8:6</a>], и совершенно отбросил всякую связь с ним, благодаря которой разделяется [на многие предметы] любовь, которую обязаны [воздавать] одному лишь Богу, и отвергшийся всех плотских и мiрских признаков ради божественной благодати, так что может и говорить с блаженным Павлом апостолом: <i>кто ны разлучит от любве Христовы</i> [<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Кто отлучит нас от любви Божией: скорбь, или теснота, или гонение, или голод, или нагота, или опасность, или меч? как написано:</span></span>Рим. 8:35</a>], и проч., таковой стал без отца и без матери, и без родословия как и великий Мелхиседек, не имея более удерживаться под властью плоти и естества по причине бывшего ему единения с Духом [Божиим].<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Амбигвы к Иоанну</i><br /><br /></div><br />***См. также Толкование на (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=14&s=18&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и Мелхиседек, царь Салимский, вынес хлеб и вино, - он был священник Бога Всевышнего, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и благословил его, и сказал: благословен Аврам от Бога Всевышнего, Владыки неба и земли;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и благословен Бог Всевышний, Который предал врагов твоих в руки твои. [Аврам] дал ему десятую часть из всего.</span></span>Быт. 14:18-20</a>). <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Без отца, без матере, без причта рода, ни начала днем, ни животу конца имея</b>.<br />В своем сказании о Мелхиседеке (Быт. 14) Моисей не указал ни отца его, ни матери, ни того, когда он родился, ни того, когда он умер. Это сделалось по Божественному предусмотрению и по плану домостроительства Божия. чтобы Мелхиседек послужил прообразом Христа. Ибо как Мелхиседек является и безродным и безначальным и безсмертным, так и Христос есть таков по Божеству Своему. Но Мелхиседек таков не по природе своей, а единственно потому, что об нем (с этой стороны) не было письменнаго сказания, тогда как он, без сомнения, имел и родителей и начало и конец жизни; а Христос — таков по естеству. Мелхиседек есть прообраз по умолчанию истории о его происхождении и смерти, а Христос есть истинно безначальный и безконечный по самому бытию Своему. И действительно, Христос не имеет отца по земному Своему рождению, ибо родился от Девы; а по предвечному и высшему бытию Своему Он не имеет матери: прежде всего Он без матери, говорит Григорий Богослов, а потом — без отца.<br /><b>Уподоблен же Сыну Божию, пребываешь священник выну</b>.<br />„<i>Упопоблен</i>“ (Сыну Божию) по безродности, безначальности и по безсмертию. Но уподобляясь Ему в этом, он однако подобен Ему не по существу своему: ибо свойство прообраза таково, что он с одной стороны подобен тому, прообразом чего он служнт, а с другой не подобен. „<i>Пребывает же священник во век</i>“. по причине умолчания о его кончине. — ибо он не умершим считается только в этом смысле.<br /></div></p></div>