<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>В Священном Писании богатство понимается в трояком виде, то есть как зло, добро и нечто среднее. ...Бывает богатство чем-то средним между добром и злом, потому что по свойству и расположению пользующихся им может переходить на ту или другую сторону. О нем говорит святой апостол: <i><b>Богатых в настоящем веке увещевай, чтобы они не высоко думали о себе и уповали не на богатство неверное, но на Бога живого, дающего нам все обильно для наслаждения</b>; чтобы они благодетельствовали, богатели добрыми делами, были щедры и общительны, собирая себе сокровища, добрые основания для будущего, чтобы достигнуть вечной жизни </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=17&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Богатых в настоящем веке увещевай, чтобы они не высоко думали <i>о себе</i> и уповали не на богатство неверное, но на Бога живаго, дающего нам всё обильно для наслаждения;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> чтобы они благодетельствовали, богатели добрыми делами, были щедры и общительны,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> собирая себе сокровище, доброе основание для будущего, чтобы достигнуть вечной жизни.</span></span>1 Тим. 6:17-19</a>). ...Итак, оставляя видимое богатство мира сего, мы оставляем не свое, а чужое, хотя хвалимся тем, что оно или собрано нашими трудами, или досталось нам от родителей по наследству. Ибо у нас, как я сказал, нет ничего своего, кроме того, что усвоено сердцем, что сроднилось с душою нашей и чего поэтому никто никогда не может похитить у нас. <br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Иоанн Кассиан,<i> Собеседования 3.9-10. Cl. 0512, 3.9.80.10; 81.5; 10.81.18</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Первой точит богатство гордость. Гордость - гнусный червь: все грызет и обращает в прах. Поэтому <i>увещевай, чтобы они не высоко думали о себе и не уповали на неверное богатство, </i>а то как бы они не легли спать богатыми, а встали нищими.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Цезарий Арльский, <i>Проповеди 153.3. Cl. 1008, SL 104, 153.3.2</i>.</div><br /></div></p>