<div>Означенный псалом с значительными вариантами приводится в <a href='B:130 16:3-36'>1Пар 16:3-36</a>, как петый Давидом во время перенесения Ковчега Завета. По окончании псалма народ ответил: "аллилуия". Последний термин известен стал только из кн. Паралипоменон, где он в первый раз и приводится, в богослужебное же употребление у евреев он вошел не ранее, как только перед временем плена вавилонского, если даже не во время самого плена. Последнее обстоятельство указывает, что народ на молитву Давида не мог ответить подобным выражением, т. е. кн. Паралипоменон в данном случае не отличается буквальной достоверностью свидетельства, а посему и переданная выше молитва Давида, представляющая такое большое сходство с Пс 95, не может служить непреклонным доказательством, что он (<a href='B:230 95:1'>Пс 95:1</a>) есть непременно произведение Давида, особенно тоже ввиду его большого сходства с кн. пророка Исаии (<i>см.</i> <a href='B:230 95:1'>Пс 95:1</a> - <a href='B:290 42:10'>Ис 42:10</a>; <a href='B:230 95:8'>Пс 95:8</a> - <a href='B:290 42:12'>Ис 42:12</a>; <a href='B:230 95:10'>Пс 95:10</a> - <a href='B:290 43:15'>Ис 43:15</a>; <a href='B:290 52:7'>Ис 52:7</a>; <a href='B:230 95:11-12'>Пс 95:11-12</a> - <a href='B:290 42:10-11'>Ис 42:10-11</a>; <a href='B:290 49:13'>Ис 49:13</a>; <a href='B:290 55:12-13'>Ис 55:12-13</a>) и ввиду того, что пред ним нет слова "сие" (заменяющего выражение - "следующее"), обычно употребляемое пред подлинными словами какого-либо лица. Может быть, что писатель Паралипоменон (вероятно, Ездра) приведением содержания этого восторженно-хвалебного псалма хотел лишь указать на характер славословия Давида, как и приписыванием народу произнесения аллилуиа свидетельствовал только об энтузиастическом настроении последнего. Поэтому надписание <i>греч.</i> и латинской Библий, называющих Давида автором, можно понимать как указание, что составитель этого псалма подражал хвалебно-благодарственным песням Давида. Дальнейшие слова надписания <i>"на построение дома"</i> (в Вульгате и у LXX-ти добавлено <i>"по пленении"</i>) указывают лишь на особенно усиленное употребление псалма после плена при построении второго храма. Впрочем это надписание приложимо и ко временам Иосии царя, при котором тоже произошло возобновление и восстановление правильного порядка богослужения при храме, как бы новое его построение.<p/><i>Вся земля приглашается писателем воспевать и восхвалять Господа, как единого и истинного Бога, пред Которым ничтожны идолы язычников. К этой хвале Господу приглашаются и все племена и все народы (1-7). Несите дары Господу во святилище и возвестите народам, что Господь воцарился, а с Ним вместе - правда (8-10). Пусть, поэтому радуется вся земля, дубравы, моря и поля, так как Господь идет судить землю (11-13). </i></div>