<p ><div>То есть не требуя почестей, не тщеславясь и не окружая себя копьеносцами, хотя, если бы мы и делали это, не сделали бы ничего странного. Если посланники царя пользуются честью, тем более можно нам. И не сказал: мы терпели 6есчестие, или: не пользовались честью, что значило бы упрекать (фессалоникийцев), но: мы не искали. Итак, если мы не искали славы, хотя и можно было искать, и самая проповедь того требовала, то каким образом мы делаем что-ни­будь для славы? Между тем, если бы мы и искали, то и того нельзя было бы поставить нам в вину, потому что тем, ко­торые посланы к людям от Бога, по всей справедливости надлежит, как явившимся ныне с неба вестникам, пользо­ваться большою честью. И, несмотря на все это, мы не делаем ничего подобного, чтобы заградить уста противников.<br />И нельзя сказать, будто мы с вами поступали так, а с другими иначе. В самом деле, (апостол) то же говорил и в послании коринфянам: "<i>Вы терпите, когда кто вас порабощает, когда кто объедает, когда кто обирает, когда кто превозносится, когда кто бьет вас в лицо"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> вы терпите, когда кто вас порабощает, когда кто объедает, когда кто обирает, когда кто превозносится, когда кто бьет вас в лицо.</span></span>2 Кор. 11:20</a>). И еще: <i>"в личном присутствии слаб, и речь [его] незначительна"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=10&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Так как <i>некто</i> говорит: в посланиях он строг и силен, а в личном присутствии слаб, и речь <i>его</i> незначительна, -</span></span>2 Кор. 10:10</a>). И еще: "<i>Простите мне такую вину"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо чего у вас недостает перед прочими церквами, разве только того, что сам я не был вам в тягость? Простите мне такую вину.</span></span>2 Кор. 12:13</a>). Таким образом и там показывает, что он был весьма смиренным, потому что перенес много (бедствий). </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=2&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=2&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
