<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Во очищении, в разуме</b>. Святой Иоанн Златоустый, Феодорит и Феофилакт под очищением (в Русском: чистотою) разумеют нестяжательность Павла; другие же чистоту нравов. А разумом (<span class="greek">γνω̃σις</span>) называют или благоразумие (в Русском), или, точнее, знание Божественных истин. Затем следует — долготерпение к чужим, благость к своим и благоугождение Духу Святому, или по Златоустому, обилие духовных дарований.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Очищением здесь Апостол называет душевную и телесную чистоту от всякого греха: а разумом Божескую премудрость и откровение: ибо он учил «<i>не в препретельных человеческия премудрости словесех, но в явлении Духа и силы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И слово мое и проповедь моя не в убедительных словах человеческой мудрости, но в явлении духа и силы,</span></span>1 Кор. 2:4</a>). Имел же он не токмо чистоту и Божескую премудрость по откровению, но еще долготерпение и благость. Долготерпением он сносил лютости гонителей, укоряем будучи, благословлял, гоним, терпел (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> и трудимся, работая своими руками. Злословят нас, мы благословляем; гонят нас, мы терпим;</span></span>1 Кор. 4:12</a>), хулим, утешался: а благостию, всем благодетельствовал, уча Еллинов и варваров, мудрых и неразумных (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Я должен и Еллинам и варварам, мудрецам и невеждам.</span></span>Рим. 1:14</a>): делал же он сие, не духом лестчим движим, как лжеапостолы, которые были «<i>делатели льстивии, преобразующеся во Апостолы Христовы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо таковые лжеапостолы, лукавые делатели, принимают вид Апостолов Христовых.</span></span>2 Кор. 11:13</a>): но просвещаем будучи наставляем Духом Святым, живущим в нем. А дабы уверить, что душа его имела просвещение пресвятого Духа, то он открывает в ней ту добродетель, которая Духа Святого сводит с небес и в нас вселяет, то есть нелицемерную любовь. «<b>В любви нелицемерне</b>». Где любовь чистая, непритворная, не в одних только словах состоящая, но и на самом деле исполняемая: там пребывает Бог. «<i>Аще кто любит Мя</i>», сказал Господь, «<i>слово Мое соблюдет: и Отец Мой возлюбит его, и к нему приидем, и обитель у него сотворим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус сказал ему в ответ: кто любит Меня, тот соблюдет слово Мое; и Отец Мой возлюбит его, и Мы придем к нему и обитель у него сотворим.</span></span>Ин. 14:23</a>). Выслушайте и прочие чудесные добродетели.<br /></div></p></div>