<p ><div>Сказанное у пророка:<b> «измери... воду, и взыде вода до... глезн (лодыжек)»,</b> — означает делателей, трудившихся с утра. Слова: <b>«измери... и взыде вода до колен»</b>, — указывают на делателей, начавших труд с третьего часа. А еще большее повышение воды в потоке (по поясницу) подразумевает приступивших к деланию в девятом часу. Наконец вода в потоке стала так высока, что невозможно было перейти этот поток, — это знаменует пришедших в единонадесятый час. Таковы значения этих измерений.<br /><b>«И преведе мя чрез воду даже до глезн»</b>. Под образом водного потока представлены здесь Евреи. Сказанное же, что «вода исхождаше из-под жертвенника», означает, что на этом жертвеннике совершается служение Богу. Пророк говорит: высота потока возрастала; <b>«преведе мя чрез воду... до чресл... и потока не прейдут»</b>. Все эти образы, — то есть что поток сначала мал и его можно перейти, потому что вода доходит только до лодыжек, а затем высота потока увеличивается, так что вода достает постепенно до колен и до поясницы, и, наконец, при возрастающей высоте вод поток уже невозможно перейти, — означают тех, которые умножились, усилились и покорили Идумеев, дом Гога и другие окрестные народы.<br />Но узнаешь и иной, таинственный смысл, если снова прочтешь слова пророка: «и преведе мя чрез воду...<b> И взыде вода... до глезн (лодыжек) ...до колен... даже до чресл... егоже (потока) не прейдут» </b>. Этими словами указывается на начало Евангельской проповеди. Ибо проповедников сначала было немного, а потом число их возросло и умножилось, как видно из сказанного Господом: «<i>Не бойся, малое стадо</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Не бойся, малое стадо! ибо Отец ваш благоволил дать вам Царство.</span></span>Лк. 12:32</a>), и из уподобления Небесного Царства «<i>зе́рну гору́шичну... еже малейше убо есть от всех семен: егда же возрастет, более (всех) зелий есть» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=31&e=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Иную притчу предложил Он им, говоря: Царство Небесное подобно зерну горчичному, которое человек взял и посеял на поле своем,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> которое, хотя меньше всех семян, но, когда вырастет, бывает больше всех злаков и становится деревом, так что прилетают птицы небесные и укрываются в ветвях его.</span></span>Мф. 13:31—32</a>). Вначале были только двенадцать апостолов, позже к ним присоединились семьдесят и два; затем прибавились три тысячи, и бесчисленное множество проповедников все возрастало, подобно потоку, усилившемуся до того, что невозможно было перейти через него. <br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=46&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=47&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
