<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>В сей паримии, составленной из стихов, взятых из разных глав пророческой книги, содержится пророчество о явлении царства Мессии.<br />...<br />Ближайшим образом с этою утешительною речью Господь обращается к Иудеям, имеющим жить в плену Вавилонском. Пророк за 100 лет до этого события предвидит его и вместе то плачевное состояние, в котором они будут находиться вдали от родины, от Иерусалима и храма, в среде идолопоклонников, – предвидит, как они будут сидеть при реках Вавилонских, угнетаемые невольническими работами, и как горько будут плакать о том, что лишены будут возможности петь Сионские песни на чужой земле (Пс. 136). В виду столь плачевного состояния, Господь задолго до прекращения его готовить им утешение. Среди пленников Вавилонских будут находиться служители истинной веры – пророки и священники. К ним-то и обращается Господь с повелением: утешайте люди Моя, глаголет Господь. Народ Иудейский и среди бедствий плена не перестанет быть народом избранным: Господь не забудет людей Своих и среди плена, лишь бы они, живя среди язычников, не забыли Его, и благоустроит их судьбу. Надежда на благоволение Господа – вот то утешение, которое должны будут предлагать им пророки Божии вместе с священниками. – Священницы, глаголите в сердце Иерусалиму, утешайте и. Под Иерусалимом разумеются граждане Иерусалима, не только большинство их, переселенное в Вавилон, но и немногие оставшиеся на развалинах священного города. Тех и других священники должны ободрять словами, идущими к сердцу их (глаголите в сердце), – соответствующими их душевному настроению (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=34&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И прилепилась душа его к Дине, дочери Иакова, и он полюбил девицу и говорил по сердцу девицы.</span></span>Быт. 34:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=50&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> итак не бойтесь: я буду питать вас и детей ваших. И успокоил их и говорил по сердцу их.</span></span>Быт. 50:21</a>): – не терзайте их сердца обличениями, но вливайте в него отраду удостоверением в милосердии к ним Господа. – Тяжко положение Иудеев, порабощенных Вавилоном, но оно временное. Утешающим вменяется в обязанность говорить им: яко исполнися смирение его, – кончилось время унижения его (Иерусалима), – осталось немного подождать освобождения от этого унижения. Разрешися грех его. Бог предал Свой народ Вавилонянам в наказание за грехи его; теперь эти грехи прощаются, – прощаются вследствие того, что Иудеи приняли от руки Господа сугубыми грехи свои, – т. е. понесли от руки Господней сугубое воздаяние за свои грехи (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=16&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо очи Мои на всех путях их; они не скрыты от лица Моего, и неправда их не сокрыта от очей Моих.</span></span>Иер. 16:17</a>), – наказаны не только порабощением, но еще переселением из обетованной земли.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>XXVIII. Паримия в дни праздников в честь св. Иоанна Предтечи (24 июня, 29 августа и 24 февраля). (Исаия XL, 1–3, 9; XLI, 17–18; XLV, 8; XLVIII, 20–21; LIV, 1)<br /><br /></div></div></p></div>