<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> Остальные Апостолы вознегодовали, очевидно, по зависти, как бы братьям не удалось их искательство. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Услышав сие то, о чём просили сыновья Зеведея, прочие десять учеников вознегодовали на двух братьев, вознегодовали на их честолюбивое желание. Такое желание первенства между Апостолами сопровождалось нарушением мира между ними. Так от духа честолюбия рождается дух раздора и несогласия. "Видишь ли, — говорит св. Златоуст, — как все были несовершенны: как эти, желавшие возвыситься над десятью, так и те, завидовавшие им? Но посмотри потом, как тот же Иоанн, который теперь просит первенства, всегда уступает его Петру и в проповеди, и в творении чудес, и не скрывает его знаменитых дел, но упоминает о его исповедании, и предпочитает этого Апостола себе самому. Иаков же, хотя не долго жил, но и в самом начале так воспламенился ревностью, что достиг высоты неизреченной и удостоился заклания мученического."</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Услышав сие</b>»: то, о чем просила мать Иакова и Иоанна Зеведеевых. — «<b>Десять</b>»: прочие апостолы, кроме упомянутых двух. — «<b>Вознегодовали</b>»: на честолюбивое желание двух учеников возвыситься над ними. «Десять позавидовали двум ученикам, просившим первенства» (Евф. Зиг.). «Видишь ли, сколько все были несовершенны, как сии, желавшие возвыситься над десятью, так и те, завидовавшие двоим... но посмотри на их последующую жизнь, и ты увидишь их свободными от всех сих страстей» (Злат., ср. Феофил.).<br />  </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>А между тем, «Он всячески желает побудить Своих учеников к тому, чтобы они надежду спасения и прославления, после благодати Божией, полагали в собственных добрых делах». <b>УСЛЫШАВ СИЕ</b> (то, о чем просили сыновья Зеведея), <b>ПРОЧИЕ ДЕСЯТЬ УЧЕНИКОВ ВОЗНЕГОДОВАЛИ НА ДВУХ БРАТЬЕВ</b>, вознегодовали на их честолюбивое желание. Такое желание первенства между апостолами сопровождалось нарушением мира между ними. Так от духа честолюбия рождается дух раздора и несогласия. «Видишь ли, – говорит святитель Златоуст, – как все были несовершенны? как эти, желавшие возвыситься над десятью, так и те, завидовавшие им. Но посмотри потом, как тот же Иоанн, который теперь просит первенства, всегда уступает его Петру и в проповеди, и в творении чудес, и не скрывает его знаменитых дел, но упоминает и о его исповедании, и предпочитает этого апостола себе самому. Иаков же, хотя недолго жил, но и в самом начале так воспламенился ревностью, что достиг высоты неизреченной и удостоился заклания мученического». </div></p></div>