<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Иерихон был большой в то время иудейский город в 20 верстах к северо-востоку от Иерусалима и в 7 верстах к западу от Иордана, город важный по историческим воспоминаниям. Недалеко от него евреи чудесно перешли через Иордан, когда шли из Египта (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> вода, текущая сверху, остановилась и стала стеною на весьма большое расстояние, до города Адама, который подле Цартана; а текущая в море равнины, в море Соленое, ушла и иссякла.</span></span>Нав. 3:16</a>). Это был первый, чудесно взятый евреями город (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И предали заклятию всё, что в городе, и мужей и жен, и молодых и старых, и волов, и овец, и ослов, [всё] <i>истребили</i> мечом.</span></span>Нав 6:20</a>). Здесь были потом пророческие училища (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И подошли сыны пророков, которые в Иерихоне, к Елисею и сказали ему: знаешь ли, что сегодня Господь берет господина твоего и вознесет над главою твоею? Он сказал: я также знаю, молчите.</span></span>4 Цар. 2:5</a>), здесь пророк Елисей совершил чудо, усладив горькие воды (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=2&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И вышел он к истоку воды, и бросил туда соли, и сказал: так говорит Господь: Я сделал воду сию здоровою, не будет от нее впредь ни смерти, ни бесплодия.</span></span>4 Цар. 2:21</a>). Окрестности отличались роскошной растительностью и превосходным климатом, но далее, по дороге к Иерусалиму лежала скалистая мрачная пустыня, в которой обитали дикие звери и разбойники.<br /> Когда Господь выходил из Иерихона, шествуя обычной для иудеев дорогой из Галилеи через заиордансткую область Перею, «за Ним следовало множество народа», подобно Ему шедшего в Иерусалим на праздник Пасхи. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Господь шёл в Иерусалим через город Иерихон. Здесь Он явил Своё милосердие старейшине мытарей Закхею; здесь исцелил при входе в город одного, а при выходе ещё двух слепцов. И когда выходили они из Иерихона, говорит св. Матфей, за Ним следовало множество народа. Иерихон был последним городом на пути в Иерусалим: далее, вёрст на 25, путь лежал через дикую пустыню, где в пещерах и ущельях, скрывалось немало разбойников, которые нападали на одиноких путников. Поэтому из Иерихона путешественники отправлялись в Иерусалим караванами или целыми обозами. Теперь через Иерихон шли многие и из Галилеи, потому что ближайший путь через Самарию считали неудобным, по той ненависти, какую питали самаряне к евреям.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Из Иерихона</b>»: Иерихон, большой в то время город иудейский, находился верстах в 20 к северо-востоку от Иерусалима и верстах в 7 к западу от Иордана, город важный для иудеев по многим священным воспоминаниям. Недалеко от него евреи чудесно перешли чрез Иордан, когда шли из Египта для завоевания Палестины (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> вода, текущая сверху, остановилась и стала стеною на весьма большое расстояние, до города Адама, который подле Цартана; а текущая в море равнины, в море Соленое, ушла и иссякла.</span></span>Нав. 3:16</a>). Это был первый город, взятый чудесно евреями по переходе их чрез Иордан (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И предали заклятию всё, что в городе, и мужей и жен, и молодых и старых, и волов, и овец, и ослов, [всё] <i>истребили</i> мечом.</span></span>Нав. 6:20</a>). Впоследствии здесь были училища пророческие (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И подошли сыны пророков, которые в Иерихоне, к Елисею и сказали ему: знаешь ли, что сегодня Господь берет господина твоего и вознесет над главою твоею? Он сказал: я также знаю, молчите.</span></span>4 Цар. 2:5</a>); здесь пророк Елисей сотворил чудо, усладив воды, дотоле горькие (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=2&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И вышел он к истоку воды, и бросил туда соли, и сказал: так говорит Господь: Я сделал воду сию здоровою, не будет от нее впредь ни смерти, ни бесплодия.</span></span>4 Цар. 2:21</a>). Иерихон назывался некогда «городом пальм», по причине множества растущих в окрестностях его пальмовых деревьев (<a href="/bible-index/bible/?b=70&c=1&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И сыны [Иофора] Кенеянина, тестя Моисеева, пошли из города Пальм с сынами Иудиными в пустыню Иудину, которая на юг от Арада, и пришли и поселились среди народа.</span></span>Суд. 1:16</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=70&c=3&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Он собрал к себе [всех] Аммонитян и Амаликитян, и пошел и поразил Израиля, и овладели они городом Пальм.</span></span>Суд. 3:13</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=140&c=28&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И встали мужи, упомянутые по именам, и взяли пленных, и всех нагих из них одели из добычи, - и одели их, и обули их, и накормили их, и напоили их, и помазали их елеем, и посадили на ослов всех слабых из них, и отправили их в Иерихон, город пальм, к братьям их, и возвратились в Самарию.</span></span>2 Пар. 28:15</a>). Окрестности города, стоявшего на равнине, окруженной возвышающимися одна над другой горами, были чрезвычайно приятны; растительность роскошная, климат превосходный. Но далее от него к Иерусалиму лежала скалистая и мрачная пустыня, наполненная зверями и разбойниками, делавшими путь в святой город небезопасным (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> На это сказал Иисус: некоторый человек шел из Иерусалима в Иерихон и попался разбойникам, которые сняли с него одежду, изранили его и ушли, оставив его едва живым.</span></span>Лк. 10:30</a> и дал.). Ныне это — небольшая и бедная арабская деревня Риха. — «<b>Множество народа</b>: Господа постоянно окружало множество народа; теперь же особенно много должно было быть; приближался праздник Пасхи, на который в Иерусалим собиралось несметное количество богомольцев. Богомольцы Галилеяне не ходили обыкновенно прямым путем чрез Самарию, из-за народной вражды между иудеями и самарянами; а отправлялись по восточному берегу Иордана и, переходя эту реку недалеко от Иерихона, чрез этот город или так называемою Иерихонскою дорогою шли в Иерусалим. Когда божественный Чудотворец шел тою же дорогой на праздник, то очень естественно, что великое множество народа окружало Его.<br />   </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Господь шел в Иерусалим через город Иерихон. Здесь Он явил Свое милосердие старейшине мытарей Закхею; здесь исцелил при входе в город одного, а при выходе еще двух слепцов. <b>И КОГДА ВЫХОДИЛИ ОНИ ИЗ ИЕРИХОНА</b>, – говорит святой Матфей, – <b>ЗА НИМ СЛЕДОВАЛО МНОЖЕСТВО НАРОДА</b>. Иерихон был последним городом на пути в Иерусалим: далее, верст на двадцать пять, путь лежал уже через дикую пустыню, где в пещерах и ущельях скрывалось немало разбойников, которые нападали на одиноких путников. Поэтому из Иерихона путешественники отправлялись в Иерусалим караванами или целыми обозами. Теперь через Иерихон шли многие и из Галилеи, потому что ближайший путь через Самарию считали неудобным из-за той ненависти, какую питали Самаряне к Евреям. </div></p></div>