<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Народ заставлял их молчать, чтобы они не беспокоили Иисуса Христа, вероятно потому, что Господь в это время говорил какое-то поучение народу. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Народ же заставлял их молчать, потому, может быть, что в это время Иисус Христос поучал спутников Своих, и им не хотелось, чтобы великий Учитель прервал Свою беседу ради слепцов. Но они ещё громче стали кричать: помилуй нас, Господи, Сын Давидов! "Эти слепцы, — говорит св. Златоуст, — были лучше многих прочих. Не имея вожатого, не видя приближающегося Господа, имели, однако, сильное желание дойти до Него, и начали кричать; посторонние запрещали им, а они ещё более усиливали свой вопль. Вот что значит душа сильная! Самые препятствия доводят её до цели.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Народ заставлял их молчать</b>»: чтобы они не беспокоили Иисуса Христа. Вероятно, Иисус Христос в это время поучал народ, и народу не хотелось, чтобы великий учитель прервал свою беседу ради слепцов». — «<b>Еще громче стали кричать</b>»: новое свидетельство их сильной веры и надежды на помощь Спасителя, и Господь внял этой вере и молению их.<br />   </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>НАРОД ЖЕ ЗАСТАВЛЯЛ ИХ МОЛЧАТЬ</b>; потому, может быть, что в это время Иисус Христос поучал спутников Своих, и им не хотелось, чтобы великий Учитель прервал Свою беседу ради слепцов. <b>НО ОНИ ЕЩЕ ГРОМЧЕ СТАЛИ КРИЧАТЬ: ПОМИЛУЙ НАС, ГОСПОДИ, СЫН ДАВИДОВ</b>!" Эти слепцы, – говорит святитель Златоуст, – были лучше многих прочих. Не имея вожатого, не видя приближающегося Господа, они имели, однако, сильное желание дойти до Него и начали кричать; посторонние запрещали им, а они еще более усиливали свой вопль. Вот что значит душа сильная! Самые препятствия доводят ее до цели.<br /> И Христос не спросил у них: веруете ли? как обыкновенно поступал с другими, потому что крик и усердное желание подойти к Нему уже очень ясно всем показывали их веру. Отсюда-то научись, возлюбленный, что сколько бы мы ни были бедны и отвержены, но с истинным усердием приходя к Богу, можем испросить у Него все, что ни потребуется. Поревнуем этим слепцам. Пусть Бог медлит ниспослать нам дары Свои, пусть многие отклоняют нас с пути молитвенного, будем продолжать свою молитву, ибо этим самым умилостивим Бога. </div></p>