<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Они говорят Ему: Господи, мы не милостыни у Тебя просим, мы просим, чтобы открылись глаза наши. Они, видимо, боялись упустить случай получить исцеление от всемогущего врача. "Так Господь всегда сначала обнаруживал пред всеми доброе расположение, просящих исцеления, и потом уже подавал исцеление. Иисус Христос, эта воплощённая милость и благодать, искал достойных" (св. Златоуст). "Он хочет, чтобы мы просили, хотя Сам наперёд знает, чего мы будем просить, и что даровать нам по нашему прошению. Он заповедует нам непрестанно молиться, и несмотря на то, говорит: знает Отец ваш, в чём вы имеете нужду, прежде вашего прошения у Него" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> не уподобляйтесь им, ибо знает Отец ваш, в чем вы имеете нужду, прежде вашего прошения у Него.</span></span>Мф. 6:8</a>). Значит, за нужное признаёт, чтобы мы просили Его, для того, чтобы возбудить сердце к молитве" (св. Григорий Двоеслов).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>ОНИ ГОВОРЯТ ЕМУ: ГОСПОДИ</b>! мы не милостыни у Тебя просим, мы просим, <b>ЧТОБЫ ОТКРЫЛИСЬ ГЛАЗА НАШИ</b>. Они, видимо, боялись упустить случай получить исцеление от всемогущего Врача. «Так Господь всегда сначала обнаруживал перед всеми, просящими исцеления, доброе расположение, а потом уже подавал исцеление. Иисус Христос, эта воплощенная милость и благодать, искал достойных» (свт. Иоанн Златоуст). «Он хочет, чтобы мы просили, хотя Сам заранее знает, чего мы будем просить, и что даровать нам по нашему прошению. Он заповедует нам непрестанно молиться и, несмотря на это, говорит: «<i>знает Отец ваш, в чем вы имеете нужду, прежде вашего прошения у Него</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> не уподобляйтесь им, ибо знает Отец ваш, в чем вы имеете нужду, прежде вашего прошения у Него.</span></span>Мф. 6:8</a>). Значит, признает необходимым, чтобы мы просили Его для того, чтобы возбудить сердце к молитве» (свт. Григорий Двоеслов). </div></p>