<i>Когда наступил седьмой месяц</i>. Времени совершения важных событий, описанных в гл. VIII—X, писатель точно не обозначает. В самом содержании гл. VIII-X также нет ясных указаний на год, к которому эти главы относятся. Вследствие этого между исследователями по данному пункту существует разногласие. Во <a href='B:165 9:37-55'>2Езд 9:37-55</a> повествование о чтении закона в седьмой месяц следует за известием об изгнании, по настоянию Ездры, жен иноплеменниц, о чем идет речь в Езд IX-X. Принимая во внимание это, некоторые исследователи рассматриваемый раздел (Неем VIII-X) считают прямым продолжением Езд IX-X. Ход событий в таком случае представляется так: в 5 мес. 7 года Артаксеркса I Лонгимана (458 до Р.Х.) Ездра прибыл в Иерусалим (<a href='B:150 7:8'>Езд 7:8</a>); в 20 день девятого месяца <i>того же года</i> состоялось народное постановление об удалении жен иноплеменниц (<a href='B:150 10:8'>Езд 10:8</a>); осуществление постановления заняло время до конца года (<a href='B:150 10:17'>Езд 10:17</a>); в седьмом месяце <i>следующего года</i>, т.е. второго по прибытии Ездры, были собрание и события, описанные в Неем VIII—X (Фриче, Винклер). Против изложенного взгляда на хронологическую дату Неем VII-X справедливо, однако, указывают на следующее: <b>а)</b> по изложенному взгляду происшествия, описанные в Неем VIII-Х, произошли, <i>до</i> прибытия Неемии. Между тем в <a href='B:160 8:9'>Неем 8:9</a>; <a href='B:160 10:1'>Неем 10:1</a> мы имеем сообщение об участии в событиях Неемии, причем нет никаких оснований эти сообщения (<a href='B:160 8:9'>Неем 8:9</a>; тогда Неемия, он же Тиршафа; <a href='B:160 10:1'>Неем 10:1</a>: Неемия-Тиршафа) считать позднейшими глоссами; <b>б)</b> при изложенном взгляде на Неем VIII-X помещение глав в книге после описания деятельности Неемии является мало понятным. Ввиду этого другие авторы (Риссель, Келер) полагают, что нет основания разрывать связь VIII-X гл. кн. Неемии с непосредственно им предшествующими. Отсутствие обозначения года в начале VIII-й гл. ("когда наступил седьмой месяц") дает основание заключать, что писатель говорит о том же годе, о котором шла речь выше, т.е. о годе окончания стены (<a href='B:160 6:15'>Неем 6:15</a>). <i>Седьмой месяц</i> (<i>ст.</i> <a href='B:160 8:1'>1</a>) - есть следующий (тисри) за шестым (улом). При таком понимании хронологической даты ст. 1 недоумение может возбуждать то обстоятельство, что Ездра выступил с проповедью закона, составлявшей (по <a href='B:150 7:1'>Езд 7:1</a>) цель его прибытия в Иерусалим, только по прошествии 12-ти лет. Но это недоумение удовлетворительно разъясняется, если принять во внимание те неблагоприятные условия, при которых должен был действовать Ездра по прибытии в Иерусалим, - его борьбу с врагами народа, заботы об устроений внешней жизни общины и т.п. Только прибытие Неемии и устроение стен города, обезопасив положение народа, дали возмокность Ездре выступить на дело утверждения в народе духа законности. Имело значение в данном случае, без сомнения, желание Ездры, чтобы в народе постепенно подготовлена была почва для усвоения закона, для чего, конечно, требовалось время.<p/>Местом собрания народа, по ст. 1, послужила площадь перед Водяными воротами (<i>ср.</i> <a href='B:160 3:26'>Неем 3:26</a>). В <a href='B:165 9:38'>2Езд 9:38</a> местом собрания народа представляется пространство пред восточными воротами храма. Если Водяные ворота отождествлять с нынешними Золотыми, то, значит, местом собрания была площадь между Золотыми воротами и восточными воротами храма, ведшими во внешний двор.<p/><i>И сказали книжнику Ездре, чтобы он принес книгу Закона Моисеева</i>. <p/>Таким образом, инициатива изучения закона исходила от самого народа, и Ездра мог теперь приступить к осуществлению цели своего прибытия в Иерусалим с надеждой на успех.