<div><p ><div>Хотя им и дозволял это закон: «<b>Око за око, зуб за зуб</b>», но не для того, чтобы они выкалывали друг другу глаза, а чтобы по страху потерпеть (тоже взаимно) удерживали дерзость, не делали ничего худого другим и сами не терпели того же от других. (Слова): «<b>Око за око</b>» сказаны для того, чтобы связать руки его, а не для того, чтобы направить против него твои, – и не для того, чтобы обезопасить от вреда только твои глаза, но и для того, чтобы сохранить целыми и его глаза. Но, как я уже спрашивал, для чего, если мщение было позволено, те, которые употребляли его на деле, подвергались обвинению? Что это значит? Это направлено против злопамятства. Потерпевшему зло позволялось тотчас действовать (сообразно с ним), для того, как я сказал, чтобы удержать обидчика; но отнюдь не позволялось помнить зла. 3лопамятство есть дело не гнева и не пылкого увлечения, но обдуманной злобы. Бог снисходит тем, кто внезапно подвергся оскорблению и устремился на мщение; потому и говорится: «<b>Око за око</b>». А в другом месте: «<i>Путие же злопомнящих в смерть»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=12&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> На пути правды - жизнь, и на стезе ее нет смерти.</span></span>Притч. 12:28</a>). Если же, несмотря на то, что дозволено вырвать око на око, полагается такое наказание злопамятным, то не тем ли большее (потерпят) те, которым повелено быть готовыми к перенесению зла? Итак не будем злопамятны, но погасим гнев, чтобы сподобиться милости от Бога. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span> Беседа 16 на Еф. </span></div><br />* * *<br /> Хочешь ли еще слышать учение их, чтобы видеть, как много в нем детского? «<b>Око за око</b>, – говорит, – <b>и зуб за зуб</b>». И это естественно. Нигде склонность к мщению не бывает так сильна, как в душе ребенка. Так как мстительность есть страсть самая безрассудная, а этому возрасту особенно свойственна нерассудительность и недостаток обдуманности, то понятно, почему гнев имеет неограниченную власть над детьми. И владычество гнева до такой степени сильно, что часто бросаются на землю и потом, вскочив, бьют себе от злости колена, или опрокидывают скамейки, и уже только после этого начинает утихать в них мучительная страсть и остывать их бешенство. В этом роде Бог действовал, когда позволил им исторгать око за око и зуб за зуб, или когда поражал египтян и амаликитян за обиды, наносимые ими (иудеям).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа 4 на Послание к Колоссянам</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=30&c=24&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=30&c=26&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>