<p ><div>Господь, когда увещевает нас <i>всегда молиться и не унывать </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Сказал также им притчу о том, что должно всегда молиться и не унывать,</span></span>Лк. 18:1</a>), упоминает вдову, которая судью, пусть неправедного, и нечестивого, и презирающего как Бога, так и людей, принудила выслушать свое дело, непрестанно ему докучая (См. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=2&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> говоря: в одном городе был судья, который Бога не боялся и людей не стыдился.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> В том же городе была одна вдова, и она, приходя к нему, говорила: защити меня от соперника моего.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Но он долгое время не хотел. А после сказал сам в себе: хотя я и Бога не боюсь и людей не стыжусь,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> но, как эта вдова не дает мне покоя, защищу ее, чтобы она не приходила больше докучать мне.</span></span>Лк. 18:2-5</a>). Таким образом, отсюда достаточно легко можно понять, насколько вдовы, по сравнению с прочими, должны посвящать себя молитвам (См. <a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Истинная вдовица и одинокая надеется на Бога и пребывает в молениях и молитвах день и ночь;</span></span>1 Тим. 5:5</a>), поскольку о вдовах идет речь в приведенном убедительном примере, предложенном всем для стяжания молитвенного рвения. Однако в деле такого рода что во вдовах является исключительным, если не свойственная им опустошенность и покинутость? Вот почему, если всякая душа ощущает себя настолько опустошенной и покинутой в веке сем, насколько она удалена от Господа (Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Итак мы всегда благодушествуем; и как знаем, что, водворяясь в теле, мы устранены от Господа, -</span></span>2 Кор. 5:6</a>), свое, в некотором смысле, вдовство она, конечно, препоручает Богу, своему Защитнику, в непрестанном и усерднейшем прошении.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>Послания 130. Cl. 0262, 130.44.15.74.20-75.8</i>.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=4&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=610&c=5&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
