<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Бог повелевает земле, по осушении ее, произвести рас­тения, именно растения травянистые [былие травное], хлебные, огородные, луговые, болотные, сорные, – и рас­тения древянистые, – кустарники и прямоствольные де­ревья, растущие в лесах. Всем этим растениям Творец сообщил силу поддерживать род свой, чрез нарождение подобных им. Отдельные растения исчезают, но от них остается семя, из которого образуются новые растения того же рода и подобия.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Паремия за вечернею в навечерие праздников Рождества Христова, Богоявления, Пасхи, также в понедельник первой седмицы Великого поста </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=1&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В начале сотворил Бог небо и землю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Земля же была безвидна и пуста, и тьма над бездною, и Дух Божий носился над водою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Бог: да будет свет. И стал свет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И увидел Бог свет, что он хорош, и отделил Бог свет от тьмы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И назвал Бог свет днем, а тьму ночью. И был вечер, и было утро: день один.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сказал Бог: да будет твердь посреди воды, и да отделяет она воду от воды. [И стало так.]</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И создал Бог твердь, и отделил воду, которая под твердью, от воды, которая над твердью. И стало так.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И назвал Бог твердь небом. [И увидел Бог, что это хорошо.] И был вечер, и было утро: день второй.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И сказал Бог: да соберется вода, которая под небом, в одно место, и да явится суша. И стало так. [И собралась вода под небом в свои места, и явилась суша.]</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И назвал Бог сушу землею, а собрание вод назвал морями. И увидел Бог, что <i>это</i> хорошо.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказал Бог: да произрастит земля зелень, траву, сеющую семя [по роду и по подобию <i>ее</i>, и] дерево плодовитое, приносящее по роду своему плод, в котором семя его на земле. И стало так.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И произвела земля зелень, траву, сеющую семя по роду [и по подобию] ее, и дерево [плодовитое], приносящее плод, в котором семя его по роду его [на земле]. И увидел Бог, что это хорошо.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И был вечер, и было утро: день третий.</span></span>Быт. 1:1-13</a>).</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Когда первозданный свет в третий раз воссиял над Землею и наступило утро, произошло новое чудо.<br /><br />По этому творческому повелению мир получил большее устроение. - Появилась низшая форма жизни - растительная. Существа, обладающие ею, могут расти и размножаться. Это было великое проявление Премудрости Господней и наш слабый разум приходит в изумление пред этой тайной. Ученые говорят, что информация, содержащаяся в одной-единственной живой клетке, больше, нежели во всей неживой природе!<br /><br />В то самое мгновение, как Бог вложил в Землю свое художническое слово, она извела из себя все многообразие растительного мира. "Злаки, во время сотворения своего - говорит св. Ефрем, - были порождением одного мгновения, но по виду казались порождением месяцев. Также и дерева, во время сотворения своего, были порождением одного дня, но, по совершенству и по плодам, обременявшим ветви, казались порождением годов." <br /><br />Надо заметить, что Откровение ясно учит, что в своих первоосновах живая и неживая природы - едины, ибо первая взята из последней, однако же отличается от нее принципом жизни - являющимся проявлением творческого слова. Таким образом для нас не является новостью этот факт, который часто интерпретируется как подтверждение теории эволюции.<br /><br />В Свое творение Бог закладывает идеи, организованные по иерархическому принципу. И по этому возможно существование систематики, как науки, способом познания которой является "следование мыслию за Мыслию Творца. " (К. Линней)<br /><br />В творческом повелении на первое место ставится "<b>зелень</b>" - "дэшэ" - видимо, простейшие водоросли, обладающие способностью фотосинтеза; далее "<b>трава</b>" - "эсэв" - папоротники и травы, обладающие способностью к половому размножению ("семя"), и, наконец, - "<b>эц</b>" -деревья, высшие растения. Так изначально Богом была установлена иерархия растительного мира! Этот же принцип сотворения от простейшего к сложнейшему прослеживается и во всем шестодневе, и завершается этот творческий взлет усложнения мира в создании человека, к которому устремлено все творение, ибо в нем имел воплотится Бог. В этом последнем по времени творения существе собраны, как в фокусе лупы, свойства всех предшествующих созданий, представителем и освятителем которых он является!<br /><br />Все растения сотворены "<b>по роду их</b>", то есть они не эволюционируют и не изменяются в своей сути, а сохраняются такими же как их создал Бог в третий день (хотя и возможно изменение их в границах "рода", чем и занимается селекция). Само понятие "род", употребляющееся книгой Бытия, не обязательно совпадает с видом современной классификации, иногда под ним подразумевается и "семейство". Главным признаком "рода" Писание считает способность к воспроизведению, дающему плодовитое потомство ("сеющее семя"). Однако, Моисей знал и о том, что бактерии ("зелень") размножаются бесполо, ибо про них не сказано, что в них есть семя. Наука узнала об этом лишь в XIX веке.<br /><br />Одним из самых удивительных свойств растений - это способность преобразовывать неорганическую материю в органическую за счет энергии света, причем в качестве "отходов производства" выделяется кислород, необходимый для дыхания животных. Вот если так же работали и людские заводы, то на Земле не было бы никаких проблем с экологией! Как идет этот процесс, именуемый фотосинтезом, ученые до сих пор до конца не знают, хотя без него невозможна никакая жизнь, так как благодаря ему хаотическая энергия Солнца преобразуется в усвояемую для живых существ форму. Самое удивительное, что фотосинтез - одно из явлений при котором хаос не увеличивается, а уменьшается, что подразумевает присутствие Того, Кто есть источник порядка! Дивны дела Твои, Господи!<br /><br />Невозможно перечислить все чудеса растительного царства, появившиеся во мгновение ока в третий день. Кто опишет красоту и математическую симметричность розы или ландыша? Кто сможет создать себе облачения, превосходящие по красоте полевые лилии, которых не смог победить при всем своем богатстве Соломон? Кто объяснит, как произрастает семя и как росянка ловит насекомых? Какой парфюмер создаст ароматы превосходящие запахи леса или поля после летнего ливня (а ведь это лишь слабая тень от благоухания небес)? - Все это лишь крохи отпечатков безначальной Премудрости, рассеянных по творению!<br /><br />Заключая описание чудес третьего дня творения вместе со святыми Отцами скажем, что то творческое слово, которое возгремело над Землей тогда, не умолкло и сейчас. Его действие продолжается и по ныне, и результаты его видны нам каждую весну на любой лужайке или сквере. "Краткое сие повеление - пишет св. Василий - тотчас стало великой природой и художественным словом, быстрее нашей мысли производя бесчисленные свойства растений. То же повеление, и до ныне действуя в земле, пробуждает ее, по истечении каждого года, обнаруживает силу свою, какую оно имеет к пробуждению трав, семян и деревьев. Как кубарь (волчок), по силе первого данного ему удара, совершает последующие обращения, когда описывает круги, соблюдая в себе средоточие непоколебимым, так и последовательный порядок природы, получив начало с первым повелением, простирается на все последующее время, пока не достигнет общего скончания Вселенной."<br /><br />Итак под радостный шум новосозданной листвы и с благоуханием кадильниц новорожденных цветов, первозданный свет совершил свое последнее обращение вокруг Земли и над миром воцарился вечер (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И был вечер, и было утро: день третий.</span></span>Быт. 1:13</a>), с которого начался новый, четвертый день бытия мира.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1149">Лопухин А.П. проф.</a><div>Но как ни хорошо было это распределение моря и суши, земля еще не обладала тем, что составляло цель её создания: на ней не было еще никакой жизни, и лишь голые, мертвые скалы мрачно смотрели на вместилища вод. Но вот, когда совершилось распределение воды и суши, и образовались необходимые условия для жизни, не замедлили появиться и первые начатки её — в виде растительности. «<b>И сказал Бог: да произрастит земля зелень, траву, сеющую семя (по роду и по подобию её), и дерево плодовитое, приносящее по роду своему плод, в котором семя его на земле, и стало так</b>». </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1103">Серафим (Роуз) иером.</a><div>Св. Отцы единодушно подчеркивают чудесный характер творения в третий день. Свят. Василий учит: <br /><br />«<b>Да прорастит земля былие</b>». И земля, соблюдая законы Создателя, начав с ростка, в краткое мгновение времени прошла все виды возрастания, и тотчас довела прозябания до совершенства. Луга наполнились изобильною травою; плодоносные равнины, воздымаясь от жатв, в колебании класов, сохранили подобие волнующего моря. Всякая зелень и всякий род овощей, все, что растет кустарником, и что приносит стручковые плоды, во всем изобилии явились тогда на земле... Но сказано: «<b>И древо плодовитое творящее плод, емуже семя его в нем, по роду на земли</b>». По сему глаголу сгустились кустарники, выбежали из земли все деревья, обыкновенно достигающие чрезвычайной высоты, – ели, кедры, кипарисы, певги; все мелкие деревья сделались вдруг ветвистыми и густыми; явились употребляемые для венцов растения – розы, мирты и лавры. Ничего этого прежде не было на земле, и все в одно мгновение времени пришло в бытие, с принадлежащим каждому свойством...» (Шестоднев, V, с.75) <br /><br />Преп. Ефрем Сирин определенно утверждает: <br /><br />«Злаки, во время сотворения своего, были порождениями одного мгновения, но по виду казались порождениями месяцев. Также и дерева, во время сотворения своего, были порождениями одного дня, но по совершенству и по плодам, обременявшим ветви, казались порождением годов» (Толкование на книгу Бытия, гл. 1, с.222–223). <br /><br />Свят. Григорий Нисский также подчеркивает, что Бог создал не просто семена или какой-то растительный потенциал, но действительные творения, которые мы знаем; семена произошли от тех первозданных растений: <br /><br />«В начале миротворения, как познаем это из Писания, сперва, как говорит слово, прорастила «<i>земля былие травное</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И произвела земля зелень, траву, сеющую семя по роду [и по подобию] ее, и дерево [плодовитое], приносящее плод, в котором семя его по роду его [на земле]. И увидел Бог, что это хорошо.</span></span>Быт. 1:12</a>), потом из ростка произошло семя, от которого, когда пало на землю, взошел опять такой же самый род произросшего первоначально... Так, не колос из семени, но семя из колоса; после же сего колос вырастает из семени...» (О душе и воскресении, сс. 322–323) <br /><br />Отцы повторяют вновь и вновь: трава и деревья появились на земле именно до существования солнца. Свят. Иоанн Златоуст пишет: <br /><br />«...(Моисей) показывает тебе, что все было совершено до создания солнца, чтобы ты созревание плодов приписывал не ему, но Творцу Вселенной...» (Беседы на книгу Бытия, VI, 4, с. 44) <br /><br />Свят. Василий утверждает: <br /><br />»...земля украшается прежде солнца, чтобы заблужда-ющие перестали поклоняться солнцу, и признавать будто оно дает причину жизни» (Шестоднев, V, с. 69). <br /><br />Более красноречив свят. Амвросий: <br /><br />«Перед тем, как появится свет солнца, да будет произведено былие травное, да будет свет его предшествующим свету солнечному. Да прорастит земля до того, как она испытает воспитывающее попечение солнца, чтобы не было повода к росту человеческих заблуждений. Каждый да будет извещен, что солнце не есть виновник растительности... <br /><br />Как может солнце дать способность жить растущему, коль скоро сие уже было порождено жизнодательной творческой силой Божией до того, как солнце вступило в подобную же жизнь? Солнце моложе зеленого побега, моложе зеленой травы» (Six Days, 111:6, p. 87).<br /><br />Зелень и деревья произвели семя «<b>по роду</b>» своему. Это выражение Писания является ключевым в святоотеческой мысли; мы посвятим ему много времени, говоря о пятом дне творения, когда живые существа были произведены также «по родом их».</div></p>