<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>«<b>И сотвори Бог звери</b>...». <br /><br />Это значит, что земля, которой повелено извести назначенных для обитания на ней живот­ных, могла быть только орудием в руках Творца для про­изведения их, а не виновницею их бытия, – одно Творчес­кое всемогущество могло даровать им бытие по роду их, т. е. с разделением их на существующие теперь роды, вслед­ствие которого животные одного рода не могут выродиться в животных другого рода.<br /><br />«<b>И виде Бог, яко добра</b>».<br /><br /> Одобрение Творца простирается на животных не только в первоначальном, но и в последу­ющем их состоянии. Вследствие грехопадения Адамова они утратили часть своих совершенств, но и доселе не перестают являть на себе следы премудрости и благости Творческой. В устройстве их тела заметно приспособление к потребностям их питания и защиты. Кроме того, живот­ные приносят великую пользу человеку, служа разным его потребностям. В общей экономии природы полезны и пло­тоядные животные: истребляя других животных, они пре­пятствуют излишнему размножению их ко вреду человека и прочих существ; пожирая трупы естественною смертию умерших животных, они не дают воздуху испортиться от тления разлагающихся трупов. Творец, предвидя, что под­чиненные человеку звери некогда восстанут на падшего своего владыку и сделаются опасными для его жизни и благосостояния, разъединил их от него и местом житель­ства, и временем деятельности. Зверям диким Он установил жить в лесах, в степях, в местах, необитаемых людьми. Временем деятельности определил им ночь; с наступлени­ем ее «бродят все лесные звери; львы рыкают, ища добычи, и требуя от Бога пищи себе. Воссиявает солнце, и они скрываются и ложатся в свои логовища. Выходит человек на дело свое, и на работу свою до вечера». Пораженный мудростию такого распоряжения псалмопевец восклицает: «<i>как многочисленны дела Твои, Господи! Все соделал Ты премудро</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=20&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Ты простираешь тьму и бывает ночь: во время нее бродят все лесные звери;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> львы рыкают о добыче и просят у Бога пищу себе.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Восходит солнце, [и] они собираются и ложатся в свои логовища;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> выходит человек на дело свое и на работу свою до вечера.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Как многочисленны дела Твои, Господи! Все соделал Ты премудро; земля полна произведений Твоих.</span></span>Пс. 103:20-24</a>).<br />Создание человека составляет заключение творения. Как предназначенный для владычества над земными тва­рями, он является на свет уже после того, как устроена область его владычества.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Нет возможности остановиться хоть сколько-нибудь подробно на премудрости устройства зверей и гадов земных, о которой Библия упоминает краткими, но глубокого смысла исполненными словами:<br /><br />"<b>И увидел Бог, что это хорошо</b>".<br /><br />В раскрытии именно этих слов главная задача биологии, от которой, к сожалению, ученые мужи ныне отвернулись, блуждая в дебрях лжеименного знания. Как печально, что и православные биологи в своей деятельности забыли о своем призвании! Откровение говорит: "<i>Спроси у скота, и научит тебя, у птицы небесной, и возвестит тебе; или побеседуй с землею, и наставит тебя, и скажут тебе рыбы морские</i>".(<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=12&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И подлинно: спроси у скота, и научит тебя, у птицы небесной, и возвестит тебе;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> или побеседуй с землею, и наставит тебя, и скажут тебе рыбы морские.</span></span>Иов. 12:7-8</a>). Исполняя это повеление, в средние века в Византии и на Руси существовали особые сборники, называемые "Физиологами", где , на основании примеров из животного и растительного царств, человек научался тайнам собственной души и Господнего мира. Весьма полезно было бы возобновить составление подобных сочинений взяв за основу данные современного естествознания, к вящей славе Всеблагого Господа!</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1149">Лопухин А.П. проф.</a><div><b>«И увидел Бог, что это хорошо</b>». Таким образом, земля уже во всех своих частях населилась живыми существами.</div></p></div>