<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>После чудесной уплаты пошлины в Капернауме, ученики, спорившие между собою о том, кто из них больше, то есть кто из них будет первенствовать по власти и чести в том царстве Мессии, открытия которого они скоро ожидали, приступили ко Иисусу, «и сказали: кто больше в Царстве Небесном?» </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1093">Георгий затворник Задонский</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и сказал: истинно говорю вам, если не обратитесь и не будете как дети, не войдете в Царство Небесное;</span></span>Мф. 18:3</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Ещё на пути в Капернаум ученики Христовы спорили между собой: кто из них больше в царстве небесном? Господь не хотел в присутствии посторонних обличить их в честолюбии; но когда Он снова показал своё особенное внимание Петру, повелев ему уплатить чудесным статиром подать на храм и за себя, страсть честолюбия снова заговорила в них. В то время, — говорит св. Матфей, ученики приступили к Иисусу и сказали: кто больше в Царстве Небесном? "Стыдясь, — говорит св. Златоуст, — обнаружить страсть, которою недуговали, они не говорят прямо; почему Ты отдал Петру преимущество над нами? Неужели он больше нас? — ещё стыдились. Спрашивают неопределённо: "кто больше?" Когда Иисус оказывал предпочтение троим из них, в них не обнаруживалось ничего подобного, а когда честь предоставлена одному только, они опечалились." Им припомнилось при этом и то, как Господь ублажал Петра за исповедание, припомнилось и великое дерзновение Петрово ко Господу. "Нечто человеческое действовало в учениках, — говорит св. Златоуст, — но ты размысли и о том во-первых, что они и теперь ничего земного не ищут, во вторых, что они после оставили и эту слабость, и взаимно друг другу уступили первенство. А мы не можем возвыситься и до погрешностей их; не спрашиваем о том, кто больше в царствии небесном, но кто больше в царствии земном, кто богаче, кто сильнее."</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>В то время</b>»: собственно в тот час (ἐν ἐχει’νη τῆὡ’ρα), «т.е. когда Иисус Христос предпочел Петра всем прочим, предпочел тем, что повелел дать статир за Него (за Христа) и за себя» (Злат., ср. Феофил.). — «<b>Кто больше в Царстве Небесном</b>»: апостолы предложили таковый вопрос, понимая еще Царство Небесное в смысле тогдашних иудейских ожиданий, что Иисус, как Мессия, должен основать на земле могущественное земное царство, по подобию мирских царств, в котором будут таковые же почести. — «<b>Больше</b>»: нежели другие, выше по месту и по силе. Апостолы говорят в настоящем времени (есть, а не будет); это показывает, что они считали уже наступившим Царство Небесное или царство Мессии (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Он сказал ей: чего ты хочешь? Она говорит Ему: скажи, чтобы сии два сына мои сели у Тебя один по правую сторону, а другой по левую в Царстве Твоем.</span></span>Мф. 20:21</a>), что еще более делает странным вопрос. «Нечто человеческое действовало в учениках... Стыдясь обнаружить страсть, которою недуговали, они не говорят прямо: почему Ты отдал Петру преимущество пред нами, ужели он больше нас? Еще стыдились. Спрашивают неопределенно: «<b>кто больше</b>»? Они воспламенились страстью... и большое дерзновение, какое они неоднократно видели в Петре, раздражало их... Еще и прежде неоднократно они приходили в сие состояние, а теперь выразились на словах. Но ты смотри не на одно только преступление, а размысли о том, во-первых, что они и теперь ничего земного не ищут; во-вторых, что они после оставили и сию слабость и взаимно друг другу уступали первенство» (Злат.).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Еще на пути в Капернаум ученики Христовы спорили между собой: кто из них больше в Царстве Небесном? Господь не хотел в присутствии посторонних обличать их в честолюбии; но когда Он снова выказал Свое особенное внимание Петру, повелев ему уплатить чудесным статиром подать на храм и за Себя, страсть честолюбия снова заговорила в них. <b>В ТО ВРЕМЯ,</b> - говорит святой Матфей, - <b>УЧЕНИКИ ПРИСТУПИЛИ К ИИСУСУ И СКАЗАЛИ: КТО БОЛЬШЕ В ЦАРСТВЕ НЕБЕСНОМ?</b> "Стыдясь, - говорит святитель Златоуст, - обнаружить страсть, которой недуговали, они не говорят прямо: "Почему Ты отдал Петру преимущество над нами? Неужели он больше нас?" Еще стыдились. Спрашивают неопределенно: кто больше? Когда Иисус оказывал предпочтение троим из них, в них не обнаруживалось ничего подобного; а когда честь предоставлена одному только, они опечалились". Им припомнилось при этом и то, как Господь ублажал Петра за исповедание, припомнилось и великое дерзновение Петрово ко Господу. "Нечто человеческое действовало в учениках, - говорит святитель Златоуст, - но ты размысли и о том, во-первых, что они и теперь ничего земного не ищут; во-вторых, что они после оставили и эту слабость, и взаимно друг другу уступили первенство. А мы не можем возвыситься и до погрешностей их; не спрашиваем о том, кто больше в Царствии Небесном, но - кто больше в царстве земном, кто богаче, кто сильнее".</div></p></div>