<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Это новое побуждение не презирать малых сих, ибо Сам Господь пришел на землю для их спасения.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1229">Александр Свирелин прот.</a><div>Это другая причина, почему не должно презирать малых. Сам Сын Божий сошел с небес для спасения грешников, погибших для вечной жизни, подъял для сего страдания и крестную смерть; по примеру Его и мы должны заботиться о благе и спасении души нашего ближнего словом и благочестною жизнью, побуждая его к добродетели.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1174">Кассиан (Безобразов) еп.</a><div>Стих 11 прежних русских переводов: "Ибо пришел Сын Человеческий спасти погибшее" встречается в Лк.19.10. отсутствует в древнейших рукописях Мф. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>Он указывает и другое побуждение не презирать малых сих: <b>ибо Сын Человеческий пришёл взыскать и спасти погибшее</b>. "Единородный Сын Божий, не оставляя престола Своего Божества, сокровенно от самого неба, сошёл на землю, облекся как бы в странническую одежду — в естество человеческое, нарекся Сыном Человеческим, и не только странствовал по земле, но простер Свое странствование даже до ада, всюду взыскуя погибший род человеческий, чтобы спасти его. Если Сын Человеческий пришел взыскать и спасти погибшее — то, что уже погибло, то можно ли последователям Его, то, что им так чудесно спасено, по нерадению вновь предавать опасности погибнуть? Господь говорит: "так, как вы сделали это одному из сих братьев Моих меньших, то сделали Мне" (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И Царь скажет им в ответ: истинно говорю вам: так как вы сделали это одному из сих братьев Моих меньших, то сделали Мне.</span></span>Мф. 25:40</a>): если презрением и попечением спасли жизнь, здравие, благоденствие, чистоту сердца одному из малых сих, вы сделали это Мне: "сделали Мне" (слова св. Филарета Моск.).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div>«<b>Ибо Сын Человеческий</b>» и пр.: новое побуждение не презирать малых сих — то, что Господь Иисус пришел на землю для их спасения. — «<b>Сын Человеческий</b>»: см. прим. к <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=19&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Тогда один книжник, подойдя, сказал Ему: Учитель! я пойду за Тобою, куда бы Ты ни пошел.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И говорит ему Иисус: лисицы имеют норы и птицы небесные - гнезда, а Сын Человеческий не имеет, где приклонить голову.</span></span>Мф. 8:19-20</a>. — «<b>Погибшее</b>»: вместо — погибших, средний род вместо мужского и женского. Погибшим называем мы то, что утрачено нами, — потерянные, похищенные у нас блага или сокровища, вообще те, которыми мы уже не можем более пользоваться; погибшие друзья наши — те, коих сочувствием мы не можем уже пользоваться. Так точно человек, коснеющий во грехах, человек развращенный, может быть назван погибшим для добродетели и блаженства, для которого он был предназначен. Падением в Адаме все люди погибли в сем смысле; Иисус Христос воплотился, дабы спасти людей от этой погибели и возвратить человека в первое достояние. Смысл стиха таков (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=14&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Если же за пищу огорчается брат твой, то ты уже не по любви поступаешь. Не губи твоею пищею того, за кого Христос умер.</span></span>Рим. 14:15</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=530&c=8&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И от знания твоего погибнет немощный брат, за которого умер Христос.</span></span>1 Кор. 8:11</a>): если Сын Человеческий пришел спасти погибших, то как человек может презирать тех, кого сам Бог так высоко ценит, что послал Сына своего для взыскания и спасения их? Св. Златоуст так изображает связь всей этой речи Спасителя: «видишь ли, как много побуждений представляет нам Господь, заставляя пещись о низких братьях наших... Он поставил дитя посреди и сказал: будьте как дети, и — кто примет таковое дитя, Меня примет (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и кто примет одно такое дитя во имя Мое, тот Меня принимает;</span></span>Мф. 18:5</a>); а кто соблазнит, тот подвергнется жесточайшему наказанию, и, сказав: тому лучше было бы, если бы мельничный жернов повесить ему на шею и бросить его в глубину морскую (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а кто соблазнит одного из малых сих, верующих в Меня, тому лучше было бы, если бы повесили ему мельничный жернов на шею и потопили его во глубине морской.</span></span>Мф. 18:6</a>), не удовольствовался сим, но присовокупил: горе человеку тому, чрез которого соблазн приходит (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Горе миру от соблазнов, ибо надобно придти соблазнам; но горе тому человеку, через которого соблазн приходит.</span></span>Мф. 18:7</a>), и повелел удаляться таковых, хотя бы они были для нас вместо рук и глаз. Потом и для ангелов, коим вверены сии меньшие братья, заставляет нас почитать их, и собственною волею и страданием побуждает к тому (ибо когда говорит: Сын Человеческий пришел взыскать и спасти погибшее, то указывает сим на крест), и волею Отца, что и Ему не угодно, чтобы кто-либо от малых погиб. И наконец употребляет общее доказательство, что и пастырь, оставив сохраненных им овец, ищет погибшей, и когда найдет ее, весьма радуется об обретении и спасении ее».</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div>Он указывает и другое побуждение, чтобы не презирать малых сих: <b>ИБО СЫН ЧЕЛОВЕЧЕСКИЙ ПРИШЕЛ ВЗЫСКАТЬ И СПАСТИ ПОГИБШЕЕ.</b> "Единородный Сын Божий, не оставляя престола Своего Божества, сокровенно с самого неба сошел на землю, облекся как бы в странническую одежду - в естество человеческое, нарекся Сыном Человеческим, и не только странствовал по земле, но простер Свое странствование даже до ада, всюду взыскуя погибший род человеческий, чтобы спасти его. Если Сын Человеческий пришел взыскать и спасти погибшее (то, что уже погибло), то можно ли последователям Его, то, что Им так чудесно спасено, по нерадению вновь предавать опасности погибнуть? Господь говорит: <i>так как вы сделали это одному из сих братьев Моих меньших, то сделали Мне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> И Царь скажет им в ответ: истинно говорю вам: так как вы сделали это одному из сих братьев Моих меньших, то сделали Мне.</span></span>Мф. 25:40</a>): если призрением и попечением спасли жизнь, здравие, благоденствие, чистоту сердца одному из малых сих, вы сделали это Мне: сделали Мне" (слова Филарета, митр. Московского). </div></p>