<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1229">Александр Свирелин прот.</a><div>В сих стихах излагается порядок в обличении ближнего и предписываются правила обращения грешников на путь истинный. А именно:<br />а) (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Если же согрешит против тебя брат твой, пойди и обличи его между тобою и им одним; если послушает тебя, то приобрел ты брата твоего;</span></span>Мф. 18:15</a>) Если брат твой оскорбил тебя напрасно или обидел без вины, то не плати ему за оскорбление оскорблением — но поспеши вразумить его. Не оглашай его греха, но с братскою любовью и кротости приди к нему сам, наедине выставь ему на вид его поступок, покажи, как он неоснователен, неприличен, гнусен — и приведи его в сознание и раскаяние. Если твои убеждения окажут доброе действие, и согрешивший раскается в своем грехе, то ты приобретешь его, т.е. избавишь его от гибельных следствий греха, сбережешь его душу от пребывания во грехе и соделаешь его чистым пред Богом и достойным царства Божия.<br />б) (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> если же не послушает, возьми с собою еще одного или двух, дабы устами двух или трех свидетелей подтвердилось всякое слово;</span></span>Мф. 18:16</a>) Если твоими обличениями и увещаниями не вразумится согрешивший брат твой и останется упорен в своем грехе, — и тогда не оставляй его без попечения. Попробуй еще средство: поищи, нет ли у согрешившего брата или у тебя самого лиц опытных из знакомых его или родных, пользующихся уважением его, возьми их с собою уговорить согрешившего, по-братски постыдить его, чтобы таким образом при двух или трех свидетелях увещание твое имело больше силы к вразумлению его.<br />в) (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> если же не послушает их, скажи церкви; а если и церкви не послушает, то да будет он тебе, как язычник и мытарь.</span></span>Мф. 18:17</a>) Под церковью разумеется вообще общество верующих во Иисуса Христа; но здесь разумеется поместная церковь, т.е. общество верующих, живущих в известном месте, или частнее — епископы, которые, по словам святого Игнатия, суть представители самого Бога, и пресвитеры, как представители Апостолов, которым дано право вязать и решить грехи. «Итак, если согрешивший твой брат не послушает вразумлений двух или трех свидетелей, то объяви о нем церкви, например, духовному отцу его: пусть он сделает от себя пастырское наставление. Если же и его не послушает, то оставь его, как человека, который явно грешит, как язычник и мытарь, и ничем не вразумляется, прекрати с ним христианское братское обгцение, — на тебе уже не будет греха в его грехе, — молись за него в своей молитве, чтобы Сам Господь обратил его на путь истинный».</div></p></div>