<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>Сообразно с законами Моисеевыми Лев. 25 гл.; царь приказал продать этого неоплатного должника,</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1050">Мефодий (Кульман) еп.</a><div>А как он не имел, чем заплатить, то государь его приказал продать его в вечное рабство, и не только его самого, но и жену его, и детей, и всё, что он имел, и заплатить долг.<br /><br />Почему же государь велел и жену продать? "Не по жестокости и бесчеловечности, — отвечает св. Златоуст, — но для того, чтобы устрашить раба и тем побудить его к покорности, без всякого намерения продать! Ибо если бы он имел это в виду, то не внял бы его прошению и не оказал бы ему своего милосердия. Он только хотел вразумить раба, сколько долгов прощает ему, и через это заставить его быть снисходительнее к своему товарищу-должнику. Ибо, если и тогда, когда узнал и тяжесть своего долга, и великость прощения, он стал душить своего товарища: то до какой жестокости не дошёл бы, если бы прежде не был вразумлён таким способом? Как же на него подействовал этот способ?"</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1051">Михаил (Лузин) еп.</a><div> «<b>Приказал продать его</b>» и пр.: сообразно с законами Мосеевыми: <a href="/bible-index/bible/?b=30&c=25&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Когда обеднеет у тебя брат твой и продан будет тебе, то не налагай на него работы рабской:</span></span>Лев. 25:39</a>, 47. ср. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=21&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> если купишь раба Еврея, пусть он работает [тебе] шесть лет, а в седьмой [год] пусть выйдет на волю даром;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> если он пришел один, пусть один и выйдет; а если он женатый, пусть выйдет с ним и жена его;</span></span>Исх. 21:2-3</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=120&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Одна из жен сынов пророческих с воплем говорила Елисею: раб твой, мой муж, умер; а ты знаешь, что раб твой боялся Господа; теперь пришел заимодавец взять обоих детей моих в рабы себе.</span></span>4 Цар. 4:1</a>. — «<b>И заплатить</b>»: тою суммою, какая выручится от продажи всего. «Почему же царь велел и жену продать? Не по жестокости или бесчеловечию, но по особенному намерению таким строгим повелением царь хотел устрашить раба своего и тем побудить его к покорности. Без всякого намерения продать» (Злат.). <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br />Поелику должник не имел сил отдать и заплатить долг свой, то определил царь продать и его, и чад, и все имение его, и отдать долг: «не имущу ему воздати». И поистине, ничего не имеет грешник могущего умилостивить Бога за грехи свои: ничем, ни из сущих в мире, ни на небеси, не откупится за грех. Да и самое покаяние наше, применяемо к тяжести греха, ничтоже есть. Единое беспредельное Божие благоутробие заглаждает грех. Но что значит продаяние должника, и жены, и чад, и всего имения его для воздаяния долга? Продаемый бывает рабом покупающего и отлучается от господина, продавшего его (Злат. в бесед.). Убо продаяние должника значит отлучение грешника от Бога; жены же, и чад, и имения его — лишение грешника всех Божественных дарований, каковые он имел, когда ходил по пути добродетели. Вообще же значит сие бедствия и несчастия, каковым предается грешник за грехи его. Но посредством таковых наказаний приходя грешник в покаяние, умилостивляет Божественное правосудие и освобождается от будущей вечной муки, которая ожидала его за грехи его. Сие же показал нам Спаситель в следующих словах притчи: <br /><a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> тогда раб тот пал, и, кланяясь ему, говорил: государь! потерпи на мне, и всё тебе заплачу.</span></span>Мф. 18:26</a>. <i>Пад убо раб (той), кланяшеся ему, глаголя: господи! потерпи на мне, и вся ти воздам</i>. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1115">Троицкие листки игумена Пантелеимона</a><div><b>А КАК ОН НЕ ИМЕЛ, ЧЕМ ЗАПЛАТИТЬ, ТО ГОСУДАРЬ ЕГО ПРИКАЗАЛ ПРОДАТЬ ЕГО</b> в вечное рабство, и не только его самого, но <b>И ЖЕНУ ЕГО, И ДЕТЕЙ, И ВСЕ, ЧТО ОН ИМЕЛ, И ЗАПЛАТИТЬ</b> долг. Почему же государь велел и жену продать? «Не по жестокости или безчеловечию, — отвечает святитель Златоуст, — но для того, чтобы устрашить раба и тем побудить его к покорности, без всякого намерения продать! Ибо если бы он это имел в виду, то не внял бы его прошению и не оказал бы ему своего милосердия. Он только хотел вразумить раба, сколько долгов прощает ему, и через это заставить его быть снисходительнее к своему товарищу-должнику.<br />    Ибо если и тогда, когда узнал и тяжесть своего долга, и великость прощения, он стал душить своего товарища, то до какой жестокости не дошел бы, если бы ни был прежде вразумлен таким способом? Как же на него подействовал этот способ?»</div></p></div>