<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>В качестве высшей награды, которую они получат, указывается то, что они будут пребывать пред престолом Божиим, служа Богу «<b>день и нощь», </b>чем указывается образно на непрерывность этого служения, ибо, как говорит св. Андрей, «ночи там не будет, но один день, освещаемый не чувственным солнцем, но духоносным Солнцем Правды». </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1131">Даниил Сысоев свщ.</a><div>Святые выбелили одежды свои и находятся перед троном Бога, служа Ему в небесном святилище и днем, и ночью. Они непрестанно молятся о нас, потому что пребывают в любви Бога, а любя Бога, любят в Нем и детей Его. Но главное для них наслаждение в том, чтобы славить Бога, молиться Ему, благодарить Его, славословить и величать Его днем и ночью. И они не утомляются служить в небесном храме, по образцу которого построены все храмы земли. «<b>И Сидящий на престоле будет обитать в них</b>…» — дословный перевод этого текста с греческого такой: «Сидящий на престоле раскинет шатер на них». Бог Отец раскинет над всеми спасенными Свой шатер, Он скроет людей от жара, даст им прохладу. Когда евреи шли по пустыне, ими руководил лично Иисус Христос, в огненном столбе. И Бог среди них имел шатер — скинию, в которой жил среди людей. Сейчас — то же самое: Господь поставил Свой шатер среди людей, современная Скиния Бога — это Тело Иисуса Христа, так Он живет между нами. И Бог Отец говорит, что Он и над нами поставит Свой шатер, покроет нас Своим покровом, защитит нас от зноя. Как написано в Книге пророка Исаии: «<i>И будет шатер для осенения днем от зноя и для убежища и защиты от непогод и дождя</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И будет шатер для осенения днем от зноя и для убежища и защиты от непогод и дождя.</span></span>Ис. 4:6</a>).</div></p>