<i>“Пограничных городов”</i>, т. е. крепостей, заграждавших вход в страну, трое из которых и перечисляются далее. - <i>“Красы земли”</i>. - Указываемые далее города были и лучшими в стране. Но здесь может быть указание на красоту местности, где были расположены 3 города, о которой и теперь арабы говорят: “не найдете земли, как Белька” (Тристрам). - <i>“Беф-Иешимоф”, греч.</i> <b>οικον βεθασιμουθ</b>, <i>слав.</i> <i>“дом Иасимуфов”</i> “дом пустыни” - город у Иордана. (<a href='B:40 33:49'>Чис 33:49</a>; по <i>слав.</i> уже “Есимоф”; Нав 12, 13 - по <i>слав.</i> “Вифсимов” и <a href='B:60 13:20'>Нав 13:20</a> <i>слав.</i> “Вифсимуф”); по Евсевию (Onomast. 233, 81) лежал в 10 римских милях к ю., вернее к ю.-в. от Иерихона; может быть, развалины его представляет теперешений Сувем. <i>Ср.</i> Иосиф Флавий Debell. jud. 4:7, 6. - <i>“Ваалмеон”</i> (<a href='B:40 32:38'>Чис 32:38</a>; <a href='B:130 5:8'>1Пар 5:8</a>), в более полном виде “Беф-Ваалмеон” (<a href='B:60 13:17'>Нав 13:17</a>), в более кратком Бет-Маон (<a href='B:300 48:23'>Иер 48:23</a>) или даже “Веон” (<a href='B:40 32:2'>Чис 32:2</a>), упоминаемый и в надписи моавитского царя Меши (с. 9 и 30 в первой и второй из указанных форм), по Евсевию (238, 45) в 9 милях от Есевона, теперешний Маин у вади Церка Маин. LXX: <i>“над источником”</i>, читали <i>меал-майан</i> и считали обстоятельством места к Беф-Иешимоф; но в кн. Чисел LXX “Веелмеон”, в кн. Навина <i>“домы Веелмони”</i>; и здесь <i>слав.</i> в скобках <i>“Ваелмон”</i>. - <i>“Кириафим”</i> (<a href='B:40 32:37'>Чис 32:37</a>; <a href='B:60 13:19'>Нав 13:19</a>; <a href='B:300 48:23'>Иер 48:23</a>; <i>ср.</i> <a href='B:10 14:5'>Быт 14:5</a>; надпись Меши с. 10) по Евсевию, в 10 милях от Медебы; ныне Куреат (не Кериот). LXX: <i>“града приморскаго”</i>, читая <i>кирият йама</i> и считая определением места для Беф-Иешимофа; но в др. местах LXX: <i>Кариафем, Кариафаим</i>, как и здесь <i>слав.</i> в скобках. - Все 3 города принадлежали колену Рувимову, у которого отняты моавитянами, вероятно, при последних Израильских царях; уже Меша владел двумя последними. Область, занимаемая ими, составляет полосу земли к северу от Арнона. - <i>“Открою бок Моава”</i>. Враг прорвет цепь пограничных крепостей. Может быть указание и на то, что завоевание страны, и выгодное отличие от судьбы аммонитян будет только частичное. Красивое выражение. Слав.: <i>“разслаблю мышцу Моавлю”</i>.