<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div><b>Псалом Давиду, прежде помазания</b> - таково надписание сего псалма. Как видно из библейской истории, Давид получил три помазания: первое от пророка Самуила, еще при жизни царя Саула, в доме отца своего Иессея, в городе Вифлееме, когда он, еще будучи малолетним отроком, приведен был с поля от стада, которое он пас (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=16&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И взял Самуил рог с елеем и помазал его среди братьев его, и почивал Дух Господень на Давиде с того дня и после; Самуил же встал и отошел в Раму.</span></span>1 Цар. 16:13</a>). "<i>И ношашеся</i>", - сказано в книге Царств (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=16&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И взял Самуил рог с елеем и помазал его среди братьев его, и почивал Дух Господень на Давиде с того дня и после; Самуил же встал и отошел в Раму.</span></span>1 Цар. 16:13</a>), - "<i>Дух Господень над Давидом от того дне и потом</i>". А прежде сего помазания, как не получивший Духа Святого, Давид не составлял псалмов. Второй раз помазан был Давид торжественно, когда вступал с правами царя, по смерти Саула, в управление двумя коленами - Иудиным и Вениаминовым (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=24&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и пришли к укреплению Тира и во все города Хивеян и Хананеян и вышли на юг Иудеи в Вирсавию;</span></span>2 Цар. 24:7</a>). О сем помазании и говорит надписание сего псалма - <i>прежде помазания</i>, что согласно и с содержанием псалма, в котором пророк изображает свою крепкую надежду на всемогущего Защитника его от врагов - Господа Бога. Третье помазание Давида было также всенародное, пред вступлением его в управление всеми 12 коленами еврейского народа (<a href="/bible-index/bible/?b=100&c=5&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И пришли все старейшины Израиля к царю в Хеврон, и заключил с ними царь Давид завет в Хевроне пред Господом; и помазали Давида в царя над [всем] Израилем.</span></span>2 Цар. 5:3</a>). По смерти Саула прекратились гонения на Давида, о которых упоминается в псалме (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=26&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Если будут наступать на меня злодеи, противники и враги мои, чтобы пожрать плоть мою, то они сами преткнутся и падут.</span></span>Пс. 26:2</a>, 6, 11 и 12), а эти гонения были в период времени от первого до второго помазания. Испытав неоднократно на себе помогающую ему всесильную и вседержавную десницу Божию, Давид, хотя и подвергался нападениям со стороны врагов своих, но при этом уже не испытывал никакого страха в душе своей, что и выразил в первых словах сего псалма.<br />Ст. 1. <b>Господь просвещение мое и Спаситель мой, кого убоюся; Господь Защититель живота моего, от кого устрашуся</b>. <br />В жизни каждого человека бывают обстоятельства скорбные и печальные, наводящие на него омрачение, приводящие душу его в такое глубокое смущение, что она, как бы ночью, ходит впотьмах, не зная, что делать и на что решиться, а потому или впадает в отчаяние, или от недостатка терпения предается другому какому-либо греху. В таких обстоятельствах был и Давид в то время, когда укрывался от гонения Саула. Скорбные и тесные обстоятельства наводили на него страх и душевное омрачение, так что он решался на разные ухищрения для избежания угрожающих ему опасностей. Таковое, например, омрачение и страх напали на него, когда он принужден был притвориться безумным пред лицом гефского царя Анхуса (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=21&s=10&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И встал Давид, и убежал в тот же день от Саула, и пришел к Анхусу, царю Гефскому.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И сказали Анхусу слуги его: не это ли Давид, царь той страны? не ему ли пели в хороводах и говорили: "Саул поразил тысячи, а Давид - десятки тысяч"?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Давид положил слова эти в сердце своем и сильно боялся Анхуса, царя Гефского.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И изменил лице свое пред ними, и притворился безумным в их глазах, и чертил на дверях, [кидался на руки свои] и пускал слюну по бороде своей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И сказал Анхус рабам своим: видите, он человек сумасшедший; для чего вы привели его ко мне?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> разве мало у меня сумасшедших, что вы привели его, чтобы он юродствовал предо мною? неужели он войдет в дом мой?</span></span>1 Цар. 21:10-15</a>). Но во время тех же самых гонений и преследований со стороны Саула, Давид испытал и видел на себе многократные случаи милости и помощи Божией, которыми Господь, спасая его от бед, как бы отгнал от него мрак скорби и смущения, и он, чувствуя над собою покровительство Божие, укреплялся в вере в Бога, а потому и заявляет, что теперь нечего ему бояться, что теперь Сам <b>Господь</b> и <b>просвещение</b> ему, и <b>Спаситель</b>, и Защитник против всех бед и опасностей жизни.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>НАДПИСАНИЕ<br /><b>Псалом Давиду, прежде помазания</b>.<br />Из сей надписи явствует, что сей псалом сложил Давид прежде вступления своего на престол, и следовательно во время гонения Саулова. Ибо хотя и помазан был елеем от Самуила, когда был еще отроком, но помазание оное было частное, а не торжественное, и учинено более для назначения, нежели для произведения в царя. Торжественно же помазан был в царя гораздо после, то есть, по убиении Саула на брани, как видно из второй книги Царств <a href="/bible-index/bible/?b=100&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И пришли мужи Иудины и помазали там Давида на царство над домом Иудиным. И донесли Давиду, что жители Иависа Галаадского погребли Саула.</span></span>2 Цар. 2:4</a>. О сем убо последнем помазании разуметь должно надписание псалма сего.<br />СОДЕРЖАНИЕ.<br /><i>В сем псалме, во первых, просит Давид Бога, дабы возвратил его в отечество, чтоб мог всегда иметь случай упражняться в действиях Богослужения, как внутренняго, так и внешняго, ст. 4 и 6. Во вторых, просит, дабы он, под покровом милости Его находяся, и впредь защищаем и сохраняем был от всякаго бедственнаго приключения, ст. 7 и 12. В третьих, наконец, утверждает себя надеждою, что он, имея такого помощника и покровителя, каков есть Бог, уповает воспользоваться не токмо благополучием земным, но и вечным на небеси, а к сей благой надежде и других возбуждает, ст. 13 и 14.</i><br /><br />1) <b>Господь просвещение мое и Спаситель мой, кого убоюся?</b><br />Скорбь наводит тьму, а благоденствие приносит свет. Ибо скорбь возмущает и в смятение приводит душу, так что она не удобно видит, что ей делать должно, и потому или в порок нетерпеливости, или в другий некоторый грех впадает. Но когда Бог ниспосланным свыше светом тьму проженет, тогда душа тотчас усматривает, что скорбь, которая во тьме нощной великий страх причиняла, есть один токмо призрак, и что при Божием покровительстве не токмо не может вредить, но еще и удивительную пользу приносит. Сие благодеяние Божие Давид испытав на себе, как от лица своего, так и от лица всех избранных воспевает тако: <i>Господь просвещение мое и Спаситель мой, кого убоюся?</i> Аки бы сказал: невежество и слабость делали меня боязливым в скорби; но когда Господь просветил мою мысль, и мне ясно зреть даровал, что всякое временное бедствие не долговременно и не тяжко, и когда елеем милости Своея исцелил немощь мою: от того времени никого не боюся.<br /><b> Господь защититель живота моего, от кого устрашуся?</b><br />Присовокупляет другий довод, которым удостоверяет себя, что никакого страха бояться не должно. Ибо Господь, глаголет, не токмо просвещает и исцеляет, но и просвещеннаго и исцеленнаго не оставляет, и непрестанно покрывает щитом промысла и благоволения Своего. <i>От кого убо устрашуся? Аще Бог по нас, кто на ны</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Что же сказать на это? Если Бог за нас, кто против нас?</span></span>Рим. 8:31</a>)? И аще царь, полком смертных воинов окруженный, не боится: то раб ли Божий, сопровождаемый покровительством всемогущаго и безсмертнаго Владыки, убоится?</div></p></div>