<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Здесь описывает другаго рода благополучие сынов века сего, состоящее в хранилищах, исполненных таким множеством различных плодов и других вещей, к содержанию жизни потребных, что излишество оных принуждены бывают переносить из одного хранилища в другое. Каковое обилие описывается во Евангелии, где повествуется, что некоторый богач помыслил в себе, и сказал: что сотворю, яко не имам где собрати плодов моих? И рече: <i>се сотворю: разорю житницы моя, и большия созижду</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и он рассуждал сам с собою: что мне делать? некуда мне собрать плодов моих?</span></span>Лк. 12:17</a>, 18). А сие обыкновенно случается тогда, когда по приспеянии новых плодов еще остаются старые, которые по нужде надлежит переносить в другия житницы, чтоб дать место новым. Следующия за сим слова: <i>овцы их многоплодны, множащияся во исходищах своих </i>— составляют третий род временных благ, которыя состоят во множестве скота, а особливо овец, стадами исходящих на пажити. К стадам овец присовокупляются стада волов, и притом тучных: ибо прежде, нежели изобрелася роскошь и нега, у древних состояло все богатство в скотах, в стадах, и в пажитях злачных.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div><b> Отрыгающая от сего в сие; </b><br /> когда в одной не помещаются семена, тогда переносят их еще в новую. Феодор. в изъяснение сего приводит <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=12&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И сказал: вот что сделаю: сломаю житницы мои и построю большие, и соберу туда весь хлеб мой и всё добро мое,</span></span>Лк. 12:18</a>, разорю житницы моя и большая созижду.<b> Множащийся во исходищах своих;</b> овцы так многоплодны, что плодятся, ходя на пажитях. </div></p>