<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Такими же словами и выражениями, какими здесь пророк умоляет Бога, в псалме 17 рассказывает он о том, как Господь Бог избавил его из руки Саула и от всех врагов его (см. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Потряслась и всколебалась земля, дрогнули и подвиглись основания гор, ибо разгневался [Бог];</span></span>Пс. 17:8</a>, 10, 15). Как тогда, по молитве пророка, при поражении врагов его, тряслась земля и дымились горы от прикосновения десницы Божией, блистала молния, летели стрелы и приводили в смятение врагов, – словом, происходили такие же, точнее, подобные тем, небесные явления, какие были видимы во время синайского законодательства; так и теперь молится пророк: «Приклони, Господи, небеса и сойди; коснись гор, и воздымятся. Блесни молнией и рассей их, пусти стрелы Твои и расстрой их» (пер. с евр.). Давид молится, чтобы Господь Бог поступил так с его врагами для устрашения их, чтобы столь страшными угрозами навести страх на гордых, высокоумных и преданных суете людей, которые сами собою не рассуждают о малости и ничтожности человеческой природы. С тою же целию, по свидетельству пророка Моисея, наведен был страх и на израильский народ, чтобы более вразумить и смирить его (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И сказал Моисей народу: не бойтесь; Бог [к вам] пришел, чтобы испытать вас и чтобы страх Его был пред лицем вашим, дабы вы не грешили.</span></span>Исх. 20:20</a>). Таким образом, теми же словами пророк и прошедшие благодеяния Господа благодарственно прославляет, и о будущих милостях просит, желая выразить, что как прежде он был избавлен от бедствий чудным и необыкновенным образом, так надеется спастись и в предстоящих угрожающих ему опасностях. По словам Евсевия, «в высшем значении молниею называет пророк евангельскую проповедь, которою рассыпаны полчища злых демонов, а стрелами – св. апостолов, посредством которых вонзил стрелы в мысленных врагов» [7, с. 1118].</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Превознесши по достоинству прежния Божия благодеяния, здесь просит Бога, дабы продолжил Свою милость и сохранил царство при настоящих обстоятельствах. И как выше ироическим слогом хвалился о Господе: так и в молитвах тот же высокий слог употребляет, дабы преклонил небеса, произвел дым и огнь из гор, воздух молниею в смятение привел, и стрелы испустил. А сими словами без сомнения, просит все те препоны отразить, которыя превозмогали силы его, дабы и мы безпредельную Божию силу верою постигали. Во псалме 17 прежде бывшия Божия милости воспевал, а здесь теми же почти словами и прошедшия благодеяния воспевает, и о будущих просит, означая, что он как тогда чудным и необыкновенным образом спасен был от бедствий, так и ныне спастися надеется. И не всуе иперболическия выражения употребляет: ибо не в человеческих пособиях спасение свое заключает, как многие во времена его делали, измеряя Божию силу обыкновенным образом, но всевышнему Владыке вся восписует.</div></p></div>