<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>В таких словах пророк продолжает молитву свою к Богу о помощи против врагов, на которых он указывает здесь под образом вод многих. В переводе с еврейского такими словами изложена эта молитва: «<b>Простри с высоты руку Твою, избавь меня и спаси меня от вод многих, от руки сынов иноплеменных, которых уста говорят суетное и которых десница – десница лжи</b>». Пророк ожидает помощи и спасения не от людей, но от Бога, Которого и умоляет послать эту помощь с высоты небесной и избавить его от вод многих, говоря как бы так: пошли, Господи, помощь Твою с высоты небесной и избавь меня от многих и чрезмерных опасностей, которыми я, как многими водами, окружен и потоплен. Тех же врагов называет сынами чуждих, под именем которых разумеет не столько необрезанных язычников, сколько извергов иудеев, всуе хвалившихся обрезанием плоти, и уста их глаголаша суету, которой они были вполне преданы, как это изъяснено при объяснении стиха 4. «Чуждыми сынами, – говорит св. Иоанн Златоуст, – мне кажется, пророк называет людей, отчуждившихся от истины, тех, которые живут порочно, любят неправду, произносят безумные речи, не говорят ничего полезного». А св. Афанасий под сынами чуждыми «разумеет неверных иудеев», и пророк, говоря о них далее, прибавляет: и десница их десница неправды. Здесь нужно принять во внимание древний обычай, сохранившийся и до наших дней, когда, для удостоверения в верности сказанных слов, давали друг другу руки, о чем упоминается и в притчах Соломона: «<i>В руку руце вложивый неправедно, не без муки будет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=11&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Можно поручиться, что порочный не останется ненаказанным; семя же праведных спасется.</span></span>Притч. 11:21</a>), т.е. не останется без наказания. Таким образом, пророк, молясь об избавлении его от таких людей, которых он называет сынами чуждыми, глаголющими суету, говорящими о том, что не стоит никакого внимания, их же называет и людьми вероломно нарушающими обычай подачи правой руки в удостоверение правды, потому что десница их в таких случаях оказывается десницей неправды.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Из сих слов видеть можно, куда клонилися вышереченныя выражения. Давид, удаля человеческия пособия, просит единаго Бога, дабы ниспослал руку Свою с высоты: ибо великость предстоявшия опасности требовала необыкновенныя помощи. И потому врагов своих сравнивает с водами многими и глубокими. Нарицая же их <i>чуждими</i>, не столько взирает на происхождение рода, сколько на нравы: ибо не иноплеменников необрезанных укоряет здесь, но извергов Иудеев, всуе хвалившихся обрезанием плоти. И мы ниже увидим, что он имел дело не столько со внешними врагами, кои открытою силою и оружием против него воевали, сколько с внутренними, кои тайным коварством и козньми больше вооружалися, нежели явным злодейством. Под именем <i>десницы неправедныя </i>некоторые разумеют безразсудныя усилия врагов, которыя Давид надеялся соделать тщетными. Другие толкуют, что враги Давидовы злыя намерения свои не меньше руками, коль и языком производили в действо. Но понеже древние в знак верности обычай имели при обещаниях давать руки друг другу, как и Соломон говорит: <i>руце в руку вложивый неправедно, не без муки будет </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=240&c=11&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Можно поручиться, что порочный не останется ненаказанным; семя же праведных спасется.</span></span>Притч. 11:21</a>). И паки: <i>нечист пред Богом всяк высокосердый, в руку же руце влагаяй неправедно, не извинится </i>(там же <a href="/bible-index/bible/?b=240&c=16&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Мерзость пред Господом всякий надменный сердцем; можно поручиться, что он не останется ненаказанным.</span></span>Притч. 16:5</a>); то нет сомнения, что Давид под сими словами означает здесь людей вероломных, коварных и лживых. Он прекрасно соединяет здесь уста лживыя с десницею неправедною, аки бы сказал, что вероломные люди не хранят своих обещаний, и что надеяться на них не должно, ибо для одного токмо обмана ласково говорят и руки подают.</div></p>