<p ><div><p >Ариане говорят: «В таком же смысле Сын и Отец суть едино, Отец в Сыне, и Сын в Отце, в каком и мы можем быть в Нем. Ибо это написано в Евангелии от Иоанна<a href="#720056_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>». Затем эти хитрецы, будто найдя предлог, добавляют следующее: «Если как мы во Отце бываем едино, так Он и Отец суть едино и так Он есть во Отце, то почему, исходя из Его слов: «Я и Отец суть едино» и «Я в Отце и Отец во Мне», вы называете Его принадлежащим и подобным Отчей сущности? Ибо необходимо или и нам принадлежать Отчей сущности, или и Ему быть чуждым, как чужды мы». Такой вздор несут еретики. Я же в таком их злоумии не вижу ничего иного, как бессмысленную дерзость и диавольское отчаяние. ‹…› Ибо что дается людям по благодати, то хотят они уравнять с Божеством Дарующего. Итак, слыша, что люди называются сынами, они возомнили, что и сами равны истинному по естеству Сыну. И ныне, опять слыша от Спасителя: <i>Да будут едино, как Мы</i>, — они сами себя вводят в обман, дерзко помышляя, что и они будут так же, как Сын во Отце и Отец в Сыне, и не замечают, что от такого самомнения пал их отец диавол.<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Афанасий Александрийский, <i>Против ариан 3.25.17.</i> TLG 2035.042, 26.357.11-12, 14-18, 31-360.8, 10-20.</span></div><p ><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><p ></li><li><a id="720056_1" class="note-item" href="#720056_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я уже не в мире, но они в мире, а Я к Тебе иду. Отче Святый! соблюди их во имя Твое, тех, которых Ты Мне дал, чтобы они были едино, как и Мы.</span></span>Ин. 17:11</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=20&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Не о них же только молю, но и о верующих в Меня по слову их,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> да будут все едино, как Ты, Отче, во Мне, и Я в Тебе, так и они да будут в Нас едино, - да уверует мир, что Ты послал Меня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И славу, которую Ты дал Мне, Я дал им: да будут едино, как Мы едино.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Я в них, и Ты во Мне; да будут совершены воедино, и да познает мир, что Ты послал Меня и возлюбил их, как возлюбил Меня.</span></span>Ин. 17:20-23</a>.<p ></li></ul></span></div><p >***<p >Какое опять преуспеяние у Бессмертного, воспринявшего на Себя смертное? Или какое усовершенствование у Вечного, облекшегося во временное? Какая возможна большая награда вечному Богу и Царю, сущему в недрах Отца? Неужели вы не видите, что и это ради нас было, и о нас написано, чтобы Господь, ставший человеком, нас смертных и временных сделал бессмертными и ввел в вечное Небесное Царство? ‹…› Совершенствуется не Слово как Слово, ибо Оно имело все и всегда имеет, но совершенствуются люди, в Нем и через Него имеющие начаток приятия. Ибо, когда ныне Он называется по-человечески помазуемым, помазуемся в Нем мы, и, когда Он крещается, крещаемся в Нем мы. Все же это еще более разъясняет Спаситель, говоря Отцу: <i>И славу, которую Ты дал Мне, Я дал им: да будут едино, как Мы едино</i>. Поэтому для нас Он просил славы и сказано: и «принял», и «даровал», и «превознес», чтобы мы приняли, чтобы нам было даровано, и мы вознеслись в Нем, как для нас же и освящает Себя<a href="#720056_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, чтобы мы были освящены в Нем.<p ><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Афанасий Александрийский, <i>Против ариан 1.12.48.</i> TLG 2035.042, 26.112.10-18, 39-113.10.</span></div><p ><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><p ></li><li><a id="720056_1" class="note-item" href="#720056_1">1</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=17&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И за них Я посвящаю Себя, чтобы и они были освящены истиною.</span></span>Ин. 17:19</a>.<p ></li></ul></span></div></p></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=17&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1016">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=520&c=1&v=20">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
