<div><p ><div>Пробывши довольно времени в городе (Ефесе), (Павел) опять хочет идти в другое место. Потому посылает Тимофея и Ераста в Македонию, а сам остается в Ефесе. Как же он, прежде вознамерившись отправиться в Сирию (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=18&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Павел, пробыв еще довольно дней, простился с братиями и отплыл в Сирию, - и с ним Акила и Прискилла, - остригши голову в <br />Кенхреях, по обету.</span></span>Деян. 18:18</a>), опять возвращается в Македонию? Это — с целью показать, что он делал все не собственною силою. Вместе с тем предсказывает и будущее: <b>«я должен, — </b>говорит<b>, — видеть и Рим»</b>. Это сказал он, может быть, желая утешить (учеников) известием, что он не останется (в Иерусалиме), но опять придет к ним, и таким предсказанием ободрить души их. Отсюда я заключаю, что он в Ефесе написал послание к коринфянам, в котором говорит: <i>«мы не хотим оставить вас, братия, в неведении о скорби нашей, бывшей с нами в Асии»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=1&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Ибо мы не хотим оставить вас, братия, в неведении о скорби нашей, бывшей с нами в Асии, потому что мы отягчены были чрезмерно и сверх силы, так что не надеялись остаться в живых.</span></span>2 Кор. 1:8</a>). Он обещал прибыть в Коринф, и потому извиняется в своем замедлении и указывает на иску­шение, разумея поступок Димитрия. <br /> Но обратимся к вышесказанному. <b>«Когда же это совершилось</b>, — говорит (писатель), — <b>Павел положил в Духе, пройдя Македонию и Ахаию, идти в Иерусалим»</b>. Делает это не по человеческому усмотрению, но «в <b>Духе</b>», по внушению которого и решается идти. Это означает слово: «<b>положил</b>»; оно имеет именно такой смысл.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=19&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=19&v=22">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>