<div><p ><div> Сообщников своих по ремеслу он делает сообщниками возмущения. Пре­увеличивает опасность: <b>«это нам угрожает тем, — </b>говорит<b>, — что не только ремесло наше придет в презрение».</b> Это значит почти тоже, что: нам, при нашем ремесле, угрожает опасность умереть с голоду. Сами слова его могли бы обратить их к благочестию, но они, как люди низкие и невежественные, тотчас возмущаются, не думая, что если этот человек (Павел) столь силен, что всех обращает и самому почитанию богов угрожает опасностью, то как велик должен быть Бог его. Он может даровать нам гораздо более того, за что мы опасаемся. К этому он мог предрасположить души их словами: «<b>не суть боги, делаемые руками человеческими»</b>. Заметь, чем огорчаются эллины: тем, что было сказано: <b>«делаемые руками человеческими не суть боги»</b>. Он постоянно склоняет речь к своему ремеслу. <br /><b>Между тем вы видите и слышите»</b>, — так это было общеизвестно! — <b>«этот Павел своими убеждениями совратил немалое число людей»</b>. Не насилием (он действовал), если «<b>убеждениями</b>». Так и должно убеждать город. Потом говорит о том, что касается их: <b>«что делаемые руками человеческими не суть боги»</b>. Что это значит? Он уничтожает, говорит, наше ремесло.<br />***<br />Видишь ли, как он свидетельствует о превосходстве силы Павла, как слабы и ничтожны все прочие, если человек гонимый и занимавшийся скинотворством мог сделать так много? Так, сами враги свидетельствовали в пользу апостолов. Там они говорили: <i>наполнили Иерусалим учением вашим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> не запретили ли мы вам накрепко учить о имени сем? и вот, вы наполнили Иерусалим учением вашим и хотите навести на нас кровь Того Человека.</span></span>Деян. 5:28</a>); здесь:<i> «и испровергнется величие </i>Артемиды». Прежде говорили: <i>эти всесветные возмутители пришли и сюда</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не найдя же их, повлекли Иасона и некоторых братьев к городским начальникам, крича, что эти всесветные возмутители пришли и сюда,</span></span>Деян. 17:6</a>); а теперь:<i> ремесло наше придет в презрение.</i> Так и иудеи говорили о Христе: <i>весь мир идет за Ним </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Фарисеи же говорили между собою: видите ли, что не успеваете ничего? весь мир идет за Ним.</span></span>Ин. 12:19</a>), и <i>придут римляне и овладеют и местом нашим и народом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Если оставим Его так, то все уверуют в Него, и придут Римляне и овладеют и местом нашим и народом.</span></span>Ин. 11:48</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иоанн Златоуст, Гомилии на Деяния Апостолов 42. TLG 2062.154, 60.297.46-58.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=19&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=19&v=27">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>