<p ><div>Потом, чтобы еще более раздражить их, говорит; «<b>не только ремесло наше придет в презрение</b>», — т.е., не говоря уже о прочем, — <b>«но и храм великой богини Артемиды ничего не будет значить».</b> А чтобы показать, будто он говорит это не из корысти, смотри, что прибавляет: <b>«которую почитает вся Асия и вселенная».</b> Видишь ли, как он свидетельствует о превосходстве силы Павла, как слабы и ничтожны все прочие, если человек гонимый и занимавшийся скинотворством мог сделать так много?<br />Так, сами враги свидетельствовали в пользу апостолов. Там они говорили: «<i>наполнили Иерусалим учением вашим»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=5&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> не запретили ли мы вам накрепко учить о имени сем? и вот, вы наполнили Иерусалим учением вашим и хотите навести на нас кровь Того Человека.</span></span>Деян. 5:28</a>); здесь: «<b>и испровергнется величие</b>» Артемиды. Прежде говорили:<i> «эти всесветные возмутители пришли и сюда» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=17&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Не найдя же их, повлекли Иасона и некоторых братьев к городским начальникам, крича, что эти всесветные возмутители пришли и сюда,</span></span>Деян. 17:6</a>); а теперь: <b>«ремесло наше придет в презрение</b>». Так и иудеи говорили о Христе: <i>«весь мир идет за Ним»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Фарисеи же говорили между собою: видите ли, что не успеваете ничего? весь мир идет за Ним.</span></span>Ин. 12:19</a>), и <i>«придут Римляне и овладеют и местом нашим и народом</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=11&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Если оставим Его так, то все уверуют в Него, и придут Римляне и овладеют и местом нашим и народом.</span></span>Ин. 11:48</a>). <br />А чтобы они не подумали и не ска­зали, что один человек делает такие дела, и что если он имеет такую силу, то должно повиноваться ему, прибавляет: «<b>которую почитает вся Асия и вселенная»</b>. Они думали, что крик их может воспрепятствовать Духу Божию: настоящие дети были эллины! <b>«А это нам угрожает тем, — </b>говорит<b>, — что не только ремесло наше придет в презрение»</b>. Если же от этого занятия зависит ваше благосостояние, то как мог убедить человек незнатный? Как он мог преодолеть такой обычай? Какими делами, или какими словами? Поистине это — дело не Павла, не человека. И доста­точно было сказать, <i>«не суть боги».</i> Если же так легко было ниспровергнуть это нечестие, то давно следовало отказаться от него; а если бы оно было сильно, то невозможно было бы так скоро ниспровергнуть его. <b>«Не только, — </b>говорит<b>, — ремесло наше придет в презрение»</b>. Прибавляет это, как бы намереваясь сказать нечто более важное. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=19&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=19&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
