<div><p ><div>Смотри, как (Павел) везде сам входит в синагоги и потом выходит; он везде хотел начинать с них, как я и прежде говорил. Язычники с ревностью и усердием принимали его; и иудеи, когда язычники принимали, приходили в раскаяние. Он хотел отделить оттуда учеников и начать с них, так чтобы они не собирались вместе с теми, и делал это не без причины. Потому он часто беседовал с ними, что убеждал (их). Слыша о дерзновении (Павла), не прими это за упорство. Он беседовал о предметах полезных, о царствии (Божием): кто же не стал бы слушать этого?<br />А словом: «<b>небоязненно</b>» выражается, что он был готов и на опасности и говорил явно, не прикрывая учения. Отсюда мы научаемся не иметь общения с злословящими, но уклоняться от них. Слыша злословие, он сам не злословил, но бесе­довал ежедневно, и еще более привлекал к себе тем, что и слыша злословие не отступал и не отделялся. И смотри: когда кончилось искушение от внешних (людей), началось от бесов.<br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br />Что значит: <i>оставив их, отделил учеников? </i>Отклонил их злословие.<br />Он делает это и отделяется, потому что не хотел разжигать их зависть и возбуждать большую распрю. ‹…› Отсюда мы научаемся не иметь общения с злословящими, но уклоняться от них. Слыша злословие, он сам не злословил, но беседовал ежедневно, и еще более привлекал к себе тем, что и, слыша злословие, не отступал и не отделялся.<br />‹…› Таким образом, через отделение от них злословящих и порицающих учение, - оно именно здесь названо <i>путем,</i> - побеждаются; а он отделяется так, что и учеников не оставил и тех не привел в ярость, показывая, что он всегда имел в виду спасение. Он и здесь не оправдывается пред ними, потому что язычники везде уже веровали.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иоанн Златоуст, Гомилии на Деяния Апостолов 41. TLG 2062.154,60.289.33-57.</span></div><br /></span></div><br />Справедливо они называли это путем [Господним], действительно, это был путь, ведущий в Царствие Небесное. Или [Писание] говорит, что Христос – путь (См. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>), так как Он так назван. Или [Писание] говорит, что путь - это истинная вера, возвещаемая Павлом, и тот, кто по ней идет, пришел в Царствие Небесное.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иоанн Златоуст, Катены на Деяния Апостолов 19.9. CGPNT 3:315,</span></div><br />***<br />Смотри, чего достигает отпадение: слушали и иудеи и эллины. Он учит верующих в Сына Божия уклоняться от хулящих Его.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иоанн Златоуст, Катены на Деяния Апостолов 19.10. CGPNT 3:315-316.</span></div><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=19&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=19&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>