<div><p ><div>Вопрос 28. Что значат слова «посвящающий» (τελεσφόρος), «посвящаемый» (τελεσκόμενος) и «посвящаемая» (τελεσκομένη) (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=23&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Не должно быть блудницы из дочерей Израилевых и не должно быть блудника из сынов Израилевых.</span></span>Втор. 23:17</a>)<a href="#715984_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>?<br /><br /><br /> Как причастников Божественных Таин называем мы верными, так язычники называют посвященными наученных тайнам каких-либо демонов. Посему посвящающим называет тайноводствующего, а посвящаемым – тайноводствуемого.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="715984_1" class="note-item" href="#715984_1">1</a> В славянском переводе стих сей читается: <i>«да не будет блудница от дщерей Израилевых, и да не будет блудник от сынов Израилевых</i>». В некоторых же изданиях перевода LXX в том же стихе читаются слова: ούκ εσται τελεσφόρος από θυγατέρων Ισραήλ, και ούκ εσται τελεσκόμενος από υιών Ισραήλ, не переведенные в славянском тексте, вероятно, по той причине, что слова τελεσφόρος и τελεσκόμενος сверх значения, какое дает им бл. Феодорит в настоящем толковании, имеют и другое еще значение, а именно: обложенный податью и вносящий подать – и посему могут быть приняты за однозначащие со словами πόρνη и πορνεύων; вследствие же сего вторую часть сего 17-го стиха, не переведенную по-славянски, можно признать за другой перевод первой части того же стиха, читаемой в славянском переводе. Еврейский подлинник сего места показывает, что Моисей разумеет здесь не просто блудника и блудницу, но юношу и деву, которые своею невинностью жертвуют в честь какого-либо лжеименного божества. Таким разумением еврейского текста как объясняется причина двоякого перевода одних и тех же слов, так подтверждается толкование, какое дает словам бл. Феодорит.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=23&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=50&c=23&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>