<div><p ><div> <b>Сам же Иисус не вдаяше Себе в веру их</b><br /><br />Непостоянно бывает настроение только что уверовавших и не утвержден еще ум их недавно бывшими чудесами: имея слово оглашения еще как бы незрелым, как же могут они быть твердыми в благочестии? Поэтому Христос еще не вверяет Себя новоуверовавшим, являя тем самым, что близость к Богу есть дело великое и достолюбезнейшее, и что оно не легко дается всякому желающему взять, но достигается стремлением ко благу, старательностью и временем.<br />Из этого пусть научаются хранители таинств Спасителя, что преждевременно не подобает допускать человека вовнутрь священных завес и дозволять приступать к Божественным трапезам тем новообращенным, которые поспешно крещены и которым до надлежащего срока сообщена вера во Владыку всех Христа. Таким образом, и это служит для нас образным указанием на то, кому всего приличнее подобает быть посвящаемым, ибо хотя и принимает уверовавших, но еще не надеялся на них, потому что <i>«не вверял Себя»</i> (им), откуда ясно следует, что новоприходящим должно немалое время пребывать в оглашении, и только уже после сего они должны приниматься в число верных.<br /><br /> <b>Зане сам ведяше всех</b>: см. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и не имел нужды, чтобы кто засвидетельствовал о человеке, ибо Сам знал, что в человеке.</span></span>Ин. 2:25</a><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br /><br /> Книга Вторая. <br /><br />Глава I. О том, что не по причастию и не как привзошедший присущ Сыну Святой Дух, но существенно и по природе пребывает в Нем. </i></span></div><br /><br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=2&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=2&v=25">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>