<div><p ><div>Рядом с другими и это достоинство Христа есть Божеское и не присущее ни одному из тварных бытий; ибо Псалмопевец усвояет его одному только истинному Богу, говоря так: <i>«создавый на едине сердца их, разумеваяй (на) вся дела их»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=32&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Он создал сердца всех их и вникает во все дела их.</span></span>Пс. 32:15</a>). Если же и Христу принадлежит это свойство одного только Бога – знать то, что в нас, то каким же образом не будет Богом по природе <i>«сокровенных Ведатель»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=13&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Возопила Сусанна громким голосом и сказала: Боже вечный, ведающий сокровенное и знающий все прежде бытия его!</span></span>Дан. 13:42</a>) и <i>«Сведый глубокая и сокровенная»</i>, как написано (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=2&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> он открывает глубокое и сокровенное, знает, что во мраке, и свет обитает с Ним.</span></span>Дан. 2:22</a>)? «<i>Кто бо весть от человек яже в человеце, точию дух человека, живущий в нем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо кто из человеков знает, что в человеке, кроме духа человеческого, живущего в нем? Так и Божьего никто не знает, кроме Духа Божия.</span></span>1 Кор. 2:11</a>)? Между тем как никто не ведает, Бог не не знает, ибо Он отнюдь не находится в числе всех тех, о коих справедливо употребляется «никто», но вне всего и все в Его власти. Это и Павел засвидетельствует словами: <i>«живо бо Слово Божие и действенно, и острейше паче всякаго меча обоюдуостра, и проходящее даже до разделения души (же) и духа, членов же и мозгов, и судительно помышлением и мыслем сердечным: и несть тварь неявлена пред Ним, вся же нага и объявлена пред очима Его»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо слово Божие живо и действенно и острее всякого меча обоюдоострого: оно проникает до разделения души и духа, составов и мозгов, и судит помышления и намерения сердечные.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И нет твари, сокровенной от Него, но все обнажено и открыто перед очами Его: Ему дадим отчет.</span></span>Евр. 4:12-13</a>). Ведь как <i>«Насаждей ухо»</i>, Он все слышит, – и, как <i>«Создавый око»</i>, Он <i>«сматряет»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=93&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Насадивший ухо не услышит ли? и образовавший глаз не увидит ли?</span></span>Пс. 93:9</a>). Также и в книге Иова Он приводится говорящим такие слова: <i>«кто сей скрываяй от Мене совет, содержай же глаголы в сердце, Мене ли мнится утаити»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=38&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> кто сей, омрачающий Провидение словами без смысла?</span></span>Иов. 38:2</a>)? Итак, дабы мы признавали Сына Богом по природе, Евангелист считает нужным сказать, что Он нужды не имел, чтобы кто свидетельствовал о человеке, ибо Сам знал, что было в человеке.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>"Толкование на Евангелие от Иоанна". <br /><br /> Книга Вторая. <br /><br />Глава I. О том, что не по причастию и не как привзошедший присущ Сыну Святой Дух, но существенно и по природе пребывает в Нем. </i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=2&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=3&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>