<p ><div><b>«И во время оно,</b> говорит Архангел, <b>восстанет Михаил князь великий стояй о сынех людей твоих»</b>. Архангел, которому вверено попечение о вас, восстанет тогда на помощь против нападающих на ваш народ. И это для неведущих сделается явным из другого истолкования; потому что Бог всяческих чрез Пророка Малахию говорит Иудеям: <i>«се Аз послю вам Илию Фесвитянина, прежде пришествия дне Господня великаго и просвещенного: иже устроит сердце отца к сыну, и сердце человека ко искреннему его, да не пришед поражу землю в конец»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Вот, Я пошлю к вам Илию пророка пред наступлением дня Господня, великого и страшного.</span></span>Мал. 4:5</a>, 6). Чрез cиe научает нас, что, когда антихрист отважится на оные дела, тогда явится великий Илия проповедать Иудеям пришествие Господне, и обратить многих. Ибо cиe означают слова: <i>«устроит сердце отца к сыну,»</i> то есть сердце Иудеев к уверовавшим из язычников. Иудеев назвал Пророк отцами, как старших по ведению; почему не сказал: устроит сердце сына к отцу, но: <i>«сердце отца к сыну.»</i> Ибо уверившего Иудея присоединит к церкви. А поелику, хотя по ведению Иудей старше, но одна природа у язычника и Иудея; то справедливо присовокупил: <i>«и сердце человека коискреннему его,»</i> показывая сим, что одна природа у того и другого, но Боговедение прежде дано Иудеям. И Иудеи, как за то, что не уверовали, оказались последними, так, уверовав по проповеди великого Илии, и присоединившись к язычникам, которые восхотели к Иудеям посланное спасение, составят с ними единую Церковь. Сие самое подразумевается и здесь, а именно, что во время таковых действий антихриста, святый Архангел Михаил употребит все меры, чтобы Илия пришел и предвозвестил пришествие Владыки, и тогдашние Иудеи получили спасение. Потом, описывая чрезмерность бедствий, какие причинит злочестивый антихрист, говорит Архангел:<br /><b>И будет время скорби, скорбь якова не бысть, отнележе создася язык на земли, даже до времене онаго</b>.  <br />Сие изрек и Господь в священном Евангелии. Ибо говорит: <i>«будет скорбь, яковаже не была от начала мира, ниже имать быти. И аще не быша прекратилися дние оны, не бы убо спаслася всяка плоть. Избранных же Моих ради»</i> прекращу <i>«дние оны»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> ибо тогда будет великая скорбь, какой не было от начала мира доныне, и не будет.</span></span>Мф. 24:21</a>, 22). Посему пророческие изречения сожжены с Евангельскими предвещаниями. К сему присовокупляет Архангел:<br /><b>И с то время спасутся людие твои вси, обретшиися спасени в книзе,</b> то есть достойные спасения, послушаются проповеди Илииной, предуведенные Богом издревле и из начала; ибо ведение Божие Архангел назвал «<i>книгою</i>.» </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=11&v=45">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=340&c=12&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
