<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>«<b>Знаем, что ты учитель пришедший от Бога; ибо таких чудес, какие ты творишь, никто не может творить, если не будет Бог с ним</b>», говорил Никодим Христу Иисусу. «<b>Знаем</b>», я и другие подобные мне. Кто эти мы? «<b>Мы знаем</b>», так думали о себе фарисеи и книжные люди, а о народе говорили с презрением: «<i>этот народ невежда</i>» <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Но этот народ невежда в законе, проклят он.</span></span>Ин. 7:49</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Итак, вторично призвали человека, который был слеп, и сказали ему: воздай славу Богу; мы знаем, что Человек Тот грешник.</span></span>Ин. 9:24</a>, 29. «<i>Начальники иудейские</i>», или что то же, члены синедриона, большинство которых были фарисеи, также считались знающими <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Вот, Он говорит явно, и ничего не говорят Ему: не удостоверились ли начальники, что Он подлинно Христос?</span></span>Ин. 7:26</a>. Так между фарисеями и членами синедриона были подобные Никодиму, довольно внимательные к себе, чтобы не идти наперекор истине и Богу. И из начальников многие уверовали в Него: «<i>но ради фарисеев не исповедовали, чтобы не быть отлученными от синагоги</i>», говорит евангелист Иоанн <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=12&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Впрочем и из начальников многие уверовали в Него; но ради фарисеев не исповедывали, чтобы не быть отлученными от синагоги,</span></span>Ин. 12:42</a>. Один из верующих начальников, и притом высокий по духу, известен и по имени: это Иосиф аримафейский <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> не участвовавший в совете и в деле их; из Аримафеи, города Иудейского, ожидавший также Царствия Божия,</span></span>Лк. 23:51</a>. Фарисеи говорили с укоризною служителям своим говорившим неприятную правду: «<i>уверовал ли в Него </i>(в Иисуса) <i>кто из начальников </i>(членов синедриона) <i>или из фарисеев</i>» <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Уверовал ли в Него кто из начальников, или из фарисеев?</span></span>Ин. 7:48</a>? Но они лгали или не зная дела, или даже сознательно, чтобы только заставить молчать о неприятной правде.<br /> «<b>Мы знаем</b>, говорит Никодим, <b>что ты учитель пришедший от Бога: ибо таких чудес, какие ты творишь, никто не может творить, если не будет Бог с Ним</b>». Никодим не безотчетно верит в Иисуса. Он верит с сознанием причин разумных, обязывающих к вере в сына Иосифова. Творить чудес нельзя без уполномочия на то от Бога, без помощи всесильной силы Божией: это истина не подлежащая сомнению. – Потому не должно подлежать сомнению и то, что Иисус, Который творит в виду всех чудеса, – Посланник Божий: так рассуждал Никодим. И надобно отказаться от здравого смысла, если бы захотели осуждать Никодима.<br /> Пусть вера князя Никодима еще не вера в Сына Божия, а только в Посланника Божия. Вера растет, как деревцо. Хорошо то, что есть вера и еще лучше, что эта вера – не бесплодная, а привела князя слушать наставления в вере и благочестии.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1089">Лука Крымский свт.</a><div>Зачем он ночью пришел, почему открыто не исповедал свою веру во Христа? Страха ради иудейского: боялся других членов синедриона, боялся отлучения от синагоги. Смеем ли мы его осуждать за это, мы, у которых так много страха, уже не иудейского? Мы, христиане, крестившиеся во имя Святой Троицы, мы, причащавшиеся многократно Тела и Крови Христовой, разве не часто поступаем, как Никодим, разве не скрываем свою веру во Христа, разве не тайно исповедуем Его, доходя даже до такого стыда, что держим иконы в платяном шкафу и открываем только на время молитвы. Стыдно это, глубоко стыдно. Пусть лучше совсем снимут иконы, чем скрывать. Это будет лучше, честнее, чем держать их в шкафу. Пришел к Иисусу Никодим и сказал Ему: <b>Мы знаем, что Ты учитель, пришедший от Бога.</b> Он говорил не от своего лица: мы знаем,– весь народ знает и понимает. И несомненно, и многие из eго сотоварищей-фарисеев тоже знали, что Он – Учитель, пришедший от Бога: <b>Ибо таких чудес никто не может творить, если не будет с ним Бог.</b> Это была великая истина; конечно, только с Богом, конечно, только тем, с кем Бог, возможно творить такие чудеса.</div></p>