<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Таковыми являются наши добрые дела, которые делают нас светильниками миру.<br />Ведь добро, будучи истинным и полным, не любит сумерек; оно радуется быть увиденным и торжествует в самих своих обозначениях. Для христианской скромности недостаточно быть, но надо и проявляться. Ведь такой должна быть ее полнота, чтобы изливаться от души на одежду и прорываться из внутреннего сознания на поверхность.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Тертуллиан, Об украшениях женщин 2.13,Cl.0011,2.13.12</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div> <b> Творяй же истину грядет к свету...</b> <br />Делающий доброе, живущий праведно, идет к свету, любит свет.<br /><b>да явятся дела его</b>... при помощи света, потому что он не стыдится их.<br /><b>яко о Бозе суть соделана...</b> <br />потому что они в Боге соделаны, потому что угодны Богу. Сказано <i>«да явятся»</i> не потому, чтобы сам человек искал этого, но потому, что это составляет естественное следствие самого дела, так как свет обыкновенно делает видимым все приближающееся к нему.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1089">Лука Крымский свт.</a><div> Вот беседа с Никодимом. И видите, в этой беседе Господь наш Иисус Христос открывает Никодиму всё глубочайшее, всё важнейшее, что нужно было тому знать: открыл, что бывает рождение свыше, рождение водою и Духом; что невозможно без этого войти в Царство Божие.<br /> Открыл ему Господь и великую тайну спасения мира, сказав, что так возлюбил Бог мир, что отдал Сына Единородного для спасения грешного мира. Пророчески открыл тайну Своих страданий на кресте, тайну искупления рода человеческого.<br /> Воздадим же славу Господу нашему Иисусу Христу, так просветившему пришедшего к нему тайно фарисея Никодима, а через него всех нас. Воздадим славу Богу Отцу, не пощадившему Сына Своего Единородного для спасения мира.<br /> Аминь.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Избранные творения". Беседа Иисуса Христа с Никодимом.</div></div></p></div>