<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>При слове: εκ τ. μαθητων подразумевается τισι, – у некоторых из учеников; так в других случаях <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Не бойся ничего, что тебе надобно будет претерпеть. Вот, диавол будет ввергать из среды вас в темницу, чтобы искусить вас, и будете иметь скорбь дней десять. Будь верен до смерти, и дам тебе венец жизни.</span></span>Откр. 2:10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=730&c=11&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И <i>многие</i> из народов и колен, и языков и племен будут смотреть на трупы их три дня с половиною, и не позволят положить трупы их во гробы.</span></span>Откр. 11:9</a>. Вм. Ιουδαιων в лучших и древних списках читается: Ιουδαιου; то же в сирском переводе, у Златоуста (εις, τις), Евсвия, Кирилла и др. (Wetstenius ad h. 1). Спор был об очищении, иначе о крещении; иудей крещенный учениками Иисуса, хвалил крещение принятое им, с той стороны, что его принимают многие; ученики Иоанновы превозносили крещение учителя своего.<br /> То самое, что Иоанн теперь совершал крещение в Еноне, где было много воды, показывает, что число желавших креститься у Иоанна, увеличилось в сравнении с прежним. Многие приходили креститься и к ученикам Иисуса и число желающих быстро возрастало <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Когда же узнал Иисус о дошедшем до фарисеев слухе, что Он более приобретает учеников и крестит, нежели Иоанн, -</span></span>Ин. 4:1</a>, 2. Возрастающее уважение ко Христу Иисусу и мысль, что учитель Иоанн и его ученики скоро могут потерять уважение в народе – исполняли скорбью сердца учеников Иоанновых. Спор о крещении с иудеем подал повод к тому, что они излили скорбь свою пред учителем своим. «Равви! тот который был с тобою при Иордане и о котором ты свидетельствовал, крестит и все идут к Нему», говорили они. «Тот, о котором ты свидетельствовал» – значит Того, «Которого ты хвалил и сделал славным» (Златоуст), так как люди «свидетельствованные» то же, что одобряемые <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=6&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Итак, братия, выберите из среды себя семь человек изведанных, исполненных Святаго Духа и мудрости; их поставим на эту службу,</span></span>Деян. 6:3</a>, у Лаэрция 1, 24 μαρτυρει δ αυτω και Ηρακλειτος και Δημοκριτος, – его хвалят и Гераклит и Демокрит». Бедные не понимают себя, не понимают, что досадуя на возрастающую славу Иисуса, они тем самым становятся уже не учениками Иоанна, который вслух их говорил: я не достоин развязать ремень сандалий Его; не понимают, что хлопочут вовсе не о чести учителя своего, а только о себе, потому что учитель за честь считал быть слугою Иисуса, а не быть высшим Его. Так любочестие и зависть затемнили умный взор их на великие события – и на себя самих. – Понятно, что эти самолюбивые ученики не были из лучших учеников Предтечи. Лучшие ученики, каковы Андрей, Петр, Иоанн, Филипп, Нафанаил, были на стороне Христа Иисуса, а не против Него. – В последствии Павел нашел в Ефесе таких учеников Иоанновых, которые не имели понятия о благодати Духа св. ни о благодатном крещении, не понимали хорошо и крещения Иоаннова: но эти еще были настолько покорны, что выслушав наставление Павла, крестились благодатным крещением <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=19&s=2&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> сказал им: приняли ли вы Святаго Духа, уверовав? Они же сказали ему: мы даже и не слыхали, есть ли Дух Святый.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Он сказал им: во что же вы крестились? Они отвечали: во Иоанново крещение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Павел сказал: Иоанн крестил крещением покаяния, говоря людям, чтобы веровали в Грядущего по нем, то есть во Христа Иисуса.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Услышав это, они крестились во имя Господа Иисуса,</span></span>Деян. 19:2-5</a>. В других местах явились такие из учеников Иоанна, которые образовали секту, враждебную христианству.</div></p>