<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Не может человек сам от себя принимать ничего небесного, или Божественного, а только земное, или человеческое, часто многие люди принимают сами от себя. Говоря это, Иоанн тайно указывал на то, что Иисус Христос не просто человек, но и Бог, вместе с тем очень ясно показал, что Он от Бога принял то, что прославился и всех к себе привлек. Затем, так как ученики для унижения Иисуса Христа указывали на свидетельство, и еще яснее показывает, что Иисус Христос гораздо выше его. Он говорит:..</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Предтеча вразумляет неспокойных учеников своих со всею кротостью, опасаясь того, дабы строгость не оттолкнула их и от него и от истины. Прежде всего поставляет им на вид общую мысль: нельзя принимать на себя ничего особенного без особенного изволения Божия; ου δυναται не может без оскорбления совести, то же что грешит <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=4&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Мы не можем не говорить того, что видели и слышали.</span></span>Деян. 4:20</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=6&s=29">Деян. 6:29</a>? - (опеч. в ориг.) λαμβανειν присваивать себе что либо, <a href="/bible-index/bible/?b=650&c=5&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И никто сам собою не приемлет этой чести, но призываемый Богом, как и Аарон.</span></span>Евр. 5:4</a>. Εκ του ουραиου, с неба то же, что от Бога <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> крещение Иоанново откуда было: с небес, или от человеков? Они же рассуждали между собою: если скажем: с небес, то Он скажет нам: почему же вы не поверили ему?</span></span>Мф. 21:25</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=15&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Он осердился и не хотел войти. Отец же его, выйдя, звал его.</span></span>Лк. 15:28</a>. Грешно принимать на себя что либо, если это не дано Богом. Следствия этой мысли понятны. Предтеча не может ставить себя выше Иисуса, когда он к тому совсем не назначен. Равно если Христос Иисус является более, нежели обыкновенным посланником Божиим, – на то есть воля Божия. Какое заключение из того для учеников Иоанна? Те, которые восстают на Иисуса, восстают против воли Божией, оказываются врагами Божиими; а это страшно!<br /></div></p>