<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div><b>Имеющий невесту есть жених.</b>.. Невеста же — святая Церковь, собранная от всех народов. Девство это есть неповрежденность ума, совершенство любви, единство кафолической веры, согласие Духа, чистота телесная и душевная, ибо ничего не значит чистота телесная без неповрежденности кафолической веры. Этой девы, то есть всеобщей Церкви, друзья это проповедники евангельской истины. И потому говорит этот Иоанн: <b>Друг жениха, стоящий и внимающий</b> [ему], <b>радостью радуется, потому что слышит голос жениха</b>. Стоит же тот, кто пребывает в правой вере и проповедует то, во что верует.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Изложение Евангелия от Иоанна З, PL 92:675</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b> Имеяй невесту жених есть,...</b><br /> Как имеющий невесту, Он есть жених, или господин. Невеста есть народ верующих, Церковь, таинственно соединенная посредством веры, а жених — Иисус Христос, таинственно соединяющий с Собою и присвояющий Себе эту избранницу. Поэтому, в другом месте, Спаситель это дело назвал браком.<br /> <b>...а друг женихов, стоя и послушая его, радостию радуется за глас женихов.</b><br /> Выше назвал себя слугой и подчиненным, а здесь называет другом Иисуса Христа, не превознося себя и не хвастаясь, но названием друга показывая свою радость об этом деле. Рабы не так радуются при браке господ своих, как друзья. Слова эти имеют такой смысл: «Он жених и Господь, а я друг и сват, который, стоя уже, как устроивший брак и выполнивший приказание, и слыша Его Самого беседующего с невестой, руководящего и наставляющего ее, радуюсь этому голосу, столь приятному, столь действенному, столь спасительному».<br /><b> Сия убо радость моя исполнися,</b><br /> так как я передал Ему невесту и выполнил, как уже сказано, данное мне поручение. Ученики думали раздражить своего учителя и возбудить в нем ревность, а он словами этими показал, что не только не завидует превзошедшему его славой, но, напротив, сильно радуется, потому что и сам он заботился об этом. Затем предсказывает будущее.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div> <i>Имеяй невесту жених есть</i>... Предтеча объясняет свое отношение к Иисусу сравнением. Иисуса Христа представляет он женихом, верующих в Иисуса невестою, себя самого другом жениха, посредником между невестой и женихом. У евреев друг жениха принимал на себя заботы о том, чтобы желаемый брак состоялся; до действительного брака он приносил подарок жениха невесте и желания невесты передавал жениху, потом он же при начале брака отдавал руку невесты жениху и ему честь, ему радость, если совершалось сочетание (Lightf. p. 980). В таком виде представляет себя Предтеча. Он ни о чем более не заботится, как о том, чтобы жених его как можно более казался для всех блистательным и славным, чтобы невеста его была богатая, – иначе число последователей Иисуса росло более и более. И когда это на деле так, если число верующих в Иисуса быстро растет: то он рад, в высшей степени рад. Итак то самое, что столько печалит некоторых учеников его, что возбуждает в них недовольство и негодование, для него составляет предмет высшей радости. После того, ученикам Иоанна остается выбирать одно из двух – или по примеру учителя благоговеть пред Иисусом Христом, и радоваться возрастающей славе Его, или же отказаться от имени учеников Иоанна.<br /></div></p></div>