<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1146">Иустин Философ мч.</a><div>Те, которые убеждены и верят, что все, чему мы учим и о чем говорим, — правда... затем приводятся нами туда, где есть вода, и возрождаются таким образом возрождения, каким и мы сами были возрождены; ибо во имя Отца всех и Владыки Господа и Спасителя нашего Иисуса Христа и Духа Святого они совершают омовение в воде. Ибо Христос сказал:<b> если кто не родится от воды и Духа, не может войти в Царствие Божие</b>. Для всех очевидно, что невозможно тем, кто уже один раз родился, войти в материнскую утробу. И через пророка Исайю, как мы уже написали, сказано, каким образом согрешившие и раскаявшиеся избегут грехов. Сказано же так: «<i>Омойтесь, очиститесь, удалите злые деяния от ваших душ, научитесь делать добро, защитите сироту, вступайтесь за вдову. Тогда придите — и рассудим, — говорит Господь</i>. — <i>Если будут грехи ваши, как багряное — как шерсть убелю; если будут, как пурпур — как снег убелю. Если же не послушаетесь Меня, то меч пожрет вас: ибо уста Господа говорят</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=16&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Омойтесь, очиститесь; удалите злые деяния ваши от очей Моих; перестаньте делать зло;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> научитесь делать добро, ищите правды, спасайте угнетенного, защищайте сироту, вступайтесь за вдову.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Тогда придите - и рассудим, говорит Господь. Если будут грехи ваши, как багряное, - как снег убелю; если будут красны, как пурпур, - как волну убелю.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Если захотите и послушаетесь, то будете вкушать блага земли;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> если же отречетесь и будете упорствовать, то меч пожрет вас: ибо уста Господни говорят.</span></span>Ис. 1:16-20</a>)<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Апология 61,ТLG 0645.001, 61.2.1-8.3.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Ведь был дан закон омовения и определена форма. Он говорит: <i>Идите, научите народы, крестя их во имя Отца, и Сына, и Святого Духа</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=28&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Одиннадцать же учеников пошли в Галилею, на гору, куда повелел им Иисус,</span></span>Мф. 28:16</a>). Прилагающееся к этому закону следующее определение: <b>если кто не родится от воды и Духа, не может войти в Царствие Небесное</b>, связывало веру с необходимостью крещения. Итак, все верующие с того времени начали креститься.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О крещении 13, Cl.0008,13.10</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1048">Лев Великий свт.</a><div>Итак, ты, который благочестиво и верно гордишься христианским именем, определи справедливым суждением благодать этого возобновления. Ведь тебе, некогда презренному, тебе, выгнанному из рая(<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И выслал его Господь Бог из сада Едемского, чтобы возделывать землю, из которой он взят.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И изгнал Адама, и поставил на востоке у сада Едемского Херувима и пламенный меч обращающийся, чтобы охранять путь к дереву жизни.</span></span>Быт. 3:23-24</a>) , тебе, умирающему в долгом изгнании, тебе, рассыпающемуся в прах и пепел (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> в поте лица твоего будешь есть хлеб, доколе не возвратишься в землю, из которой ты взят, ибо прах ты и в прах возвратишься.</span></span>Быт. 3:19</a>) , у которого не было никакой надежды на жизнь, через воплощение Слова была дана возможность(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А тем, которые приняли Его, верующим во имя Его, дал власть быть чадами Божиими,</span></span>Ин. 1:12</a>) издалека возвратиться(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=15&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> По прошествии немногих дней младший сын, собрав всё, пошел в дальнюю сторону и там расточил имение свое, живя распутно.</span></span>Лк. 15:13</a>, 17) к своему Создателю, узнать Родителя, из раба стать свободным, из чужого обратиться в сына, чтобы, рожденный из тленной плоти, ты возродился от Духа Божия и получил по благодати то, чего не имеешь по природе.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Проповеди 22.5.1,1 Сl.1657, SL138 (recensio alpha).22.179</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1092">Анастасий Синаит прп.</a><div>Если кто-нибудь неверующий во Христа, например иудей или самаритянин, творит много благих дел, то войдет ли он в Царство Небесное? <br />...<br />Поскольку Господь говорит Никодиму: <b>“Истинно говорю тебе, если кто не родится от воды и Духа, не может войти в Царство Небесное”</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Иисус отвечал: истинно, истинно говорю тебе, если кто не родится от воды и Духа, не может войти в Царствие Божие.</span></span>Ин. 3:5</a>), то ясно, что [никто из неверующих во Христа] не войдет в [это] Царство. ‹…›<br /><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i> "Вопросы и ответы". Вопрос 7.</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div><i>Поскольку написано в Евангелии, что </i>«<b>если кто не родится от воды и Духа</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Иисус отвечал: истинно, истинно говорю тебе, если кто не родится от воды и Духа, не может войти в Царствие Божие.</span></span>Ин. 3:5</a>) <i>и в другом месте, снова:</i> <i>«Он будет крестить вас Духом Святым и огнем»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Иоанн всем отвечал: я крещу вас водою, но идёт Сильнейший меня, у Которого я недостоин развязать ремень обуви; Он будет крестить вас Духом Святым и огнем.</span></span>Лк. 3:16</a>), <i>желаю узнать, в чем тут различие.</i><br />...<br /><br />В каждом Святой Дух, вселяясь, [или] как вода очищает скверну плоти, [или] как дух смывает пятна с души, [или] как святой дух<a href="#613241_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> закладывает способы (тропосы) добродетелей, [или] как огонь делает, наконец, по благодати богом, воссиявая в нем божественными знаками добродетели<a href="#613241_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="613241_1" class="note-item" href="#613241_1">1</a> Написав в данном месте «святой дух» со строчной буквы, как и выше со строчной — «дух», мы стремились передать то, что в оригинале эти слова употребляются прп. Максимом без артрона, в то время как в начале предложения о Нем, очевидно, говорится как об Ипостаси (то ἅγιον πνεῦμα), а не в смысле Его действий, как это делается далее. Это не отменяет, разумеется, того, что все действия Святого Духа божественны.<br /></li><li><a id="613241_2" class="note-item" href="#613241_2">2</a> Ср. в cap. theol. 2. 64: «Одни возрождаются через воду и дух, а другие принимают крещение Духом Святым и огнем (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я крещу вас в воде в покаяние, но Идущий за мною сильнее меня; я не достоин понести обувь Его; Он будет крестить вас Духом Святым и огнем;</span></span>Мф. 3:11</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Иисус отвечал: истинно, истинно говорю тебе, если кто не родится от воды и Духа, не может войти в Царствие Божие.</span></span>Ин. 3:5</a>). Я думаю, что все четыре – вода, дух, огонь и Дух Святой – суть один и тот же Дух Божий. Для одних Святой Дух, как смывающий внешнюю телесную грязь, есть вода; для других, как свершающий благие [дела] добродетели, Он есть просто дух; для третьих, как очищающий внутренние пятна [греха] в глубине души, Он есть огонь; для четвертых, подобных великому Даниилу, Он, как Дарователь мудрости и ведения, есть Дух Святой. И от различия действия на субъект единый и тот же самый Дух получает различные наименования» (рус. пер. А. И. Сидорова цит. по изд.: Максим Исповедник 1993, кн. I, с. 246).<br /><br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Вопросы и затруднения".</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1082">Фотий Константинопольский свт.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=3&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Всякий, рожденный от Бога, не делает греха, потому что семя Его пребывает в нем; и он не может грешить, потому что рожден от Бога.</span></span>1 Ин. 3:9</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><br /><br />Объясняет сам способ, говоря: «водою и Духом», т. е. Святым, но пока еще не вполне, чтобы сам спрашивающий был внимательнее, так как некоторая прикровенность часто будит мысль и делает слушателя более любопытным и усердным. Итак, Никодим назвал возрождение невозможным; а Иисус Христос говорит, что оно весьма возможно, и — мало того — даже необходимо, потому что без него никто не может войти в Царствие Божие, т. е. теперь познать его достоинство и величие, или испытать Божественное наслаждение. Речь идет здесь о тех, которые были после крещения Господа, потому что с того времени началось возрождение. Поэтому и апостолы были возрождены водой от Иоанна, а Духом, когда Он почил на них в виде огненных языков. Некоторые из близких к временам апостольским пишут, что Иисус Христос крестил Петра и Пресвятую Богородицу, а Петр всех остальных апостолов.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1102">Петр Киевский свт.</a><div>См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> а от дерева познания добра и зла не ешь от него, ибо в день, в который ты вкусишь от него, смертью умрешь.</span></span>Быт. 2:17</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1178">Послание восточных Патриархов 1723 г.</a><div>Веруем, что Святое Крещение, заповеданное Господом и совершаемое во имя Святой Троицы, необходимо. Ибо без него никто не может спастись, как говорит Господь: <b>«Аще кто не родится водою и духом, не может внити в Царствие Божие»</b>. Посему оно нужно и младенцам, ибо и они подлежат первородному греху и без крещения не могут получить отпущения сего греха. И Господь, показывая сие, сказал без всякого исключения, просто: <b>«Кто не родится...»</b> то есть по пришествии Спасителя Христа все, имеющие войти в Царство Небесное, должны возродиться. Если же младенцы имеют нужду в спасении, то имеют нужду и в крещении. А не возродившиеся и посему не получившие отпущения в прародительском грехе необходимо подлежат вечному наказанию за сей грех, и следовательно, не спасаются. Итак, младенцам необходимо нужно крещение. Притом младенцы спасаются, как говорится у Евангелиста Матфея, а не крестившийся не спасается. Следственно, младенцы необходимо должны креститься. И в Деяниях говорится, что <i>крестились все домашние</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=16&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И, взяв их в тот час ночи, он омыл раны их и немедленно крестился сам и все <i>домашние</i> его.</span></span>Деян. 16:33</a>), следственно, и младенцы. О сем ясно свидетельствуют и древние Отцы Церкви, именно: Дионисий в книге о Церковной Иерархии и Иустин в 57-м вопросе говорит: «Младенцы удостаиваются благ, даруемых чрез крещение по вере тех, которые приносят их ко крещению». Августин также свидетельствует: «Есть предание Апостольское, что младенцы спасаются крещением». И в другом месте: «Церковь дает младенцам ноги других, дабы они ходили, сердца, дабы веровали, язык, дабы исповедовали». – И еще: «Матерь Церковь дает им материнское сердце».</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div> Спаситель повторяет Никодиму, что без возрождения нельзя войти в царствие небесное и указывает на способ, как может совершаться это возрождение. «<b>Если кто не родится от воды и духа, то не может войти в царствие Божие</b>». Вода возрождающая – вода крещения, как проникаемая силою Божиею; дух возрождающий есть дух благодати, сила Божия, нисходящая с неба на воду и перерождающая природу человека. По своей милости спасе нас банею бытия и обновления Духа святого <a href="/bible-index/bible/?b=630&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Он спас нас не по делам праведности, которые бы мы сотворили, а по Своей милости, банею возрождения и обновления Святым Духом,</span></span>Тит. 3:5</a>, учит апостол. Вот способ, как совершается спасительное возрождение.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1089">Лука Крымский свт.</a><div>Иисус отвечал: <b>истинно, истинно говорю тебе, если кто не родится от воды и Духа, не может войти в Царствие Божие</b> (Ин. 3, 5). Господь разъясняет, о чем Он говорил: о новом рождении от воды и Духа Святого в Таинстве Святого Крещения. Без этого, без того, чтобы этим таинственным образом быть рожденным свыше, невозможно войти в Царство Божие.</div></p></div>