<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1135">Игнатий Антиохийский сщмч.</a><div>Если бы некоторые и захотели сбить меня с пути как плотского человека, то Дух не сбивается с пути, ибо Он от Бога. Ибо Он знает, <i>откуда приходит и куда уходит</i>, и показывает тайны.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Послания подлинные (К филадельфийцам) 7.1,ТLG 1443.001,5.7.1.1-3</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1276">Аммоний Александрийский</a><div>Каждый слышит глас Духа через пророков.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Фрагменты 77, TLG 2724.003, 77.1</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1035">Иларий Пиктавийский свт.</a><div>Обладая верой в мое возрождение, я не постигаю [ее], и тем, чего не знаю, уже обладаю.<br />Без понимания со своей стороны я возрождаюсь действием Возрождающего. Ибо нет никакой меры Духу — вещать, когда Он хочет, что хочет, где хочет. И [если] причина Его прихода и ухода, даже в Его присутствии, не будет познана, [неужели я поставлю Его природу в ряд творений и ограничу ее верой собственного происхождения?]<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О Троице 12.56,Cl.0433,SL62А.12.56.12</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1097">Макарий Египетский прп.</a><div><b>«Дух дышит, где хочет».</b> Он дышит в душах светлых, сияющих и божественных, которые со всем усердием жаждут служить Ему. И если подчиняются этому достойному поклонения Духу, то Он сначала дарует им страх Божий и теплоту (сердечную). Когда (эти дары) обнаруживаются в душах, тогда Дух уже творит в них ненависть ко всему миру и ко всем пагубным предметам (мирских) вожделений: золоту, серебру, прелестным украшениям тела, отцу, матери, жене и чадам. (Вместо них Дух) творит в человеке дело Божие, которое слаще меда и медовых сот, делая сладостным для человека все Божие, то есть труд поста, бодрствования, безмолвия, служения (ближним) и милостыни.<br /><br />Когда же (Дух) научит человека всему этому, тогда Он отдает его на искушение. И все, что было для человека до этого сладостным, становится тяжким и мучительным. Многие из подвергающихся подобному искушению, не имея (духовного) опыта, не выдерживают тяжести (испытаний) и становятся плотскими. О них (Апостол) Павел говорит: <i>«Начав духом, теперь оканчиваете плотью? Столь многое потерпели вы неужели без пользы?»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Так ли вы несмысленны, что, начав духом, теперь оканчиваете плотью?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Столь многое потерпели вы неужели без пользы? О, если бы только без пользы!</span></span>Гал. 3:3-4</a>) (Перенесенное) же без пользы есть (напрасно) понесенные ради Бога труды: когда (человек) полностью отчаивается в них и отступает, тогда он не только лишается мзды за свои труды, но и подвергается тяжким наказаниям, ибо пренебрег он горней Силой и не избрал Ее.<br /><br /><i>Собрание рукописей типа II. Беседа 57.</i><br /><br />***<br /><br />Объясняя Никодиму, что значит «рожденный свыше», Господь сказал: <b>«Дух дышит, где хочет, и голос его слышишь, а не знаешь, откуда приходит и куда уходит»</b>. Как никто не знает ни где дом дыхания ветра, откуда он приходит, ни конца его пути, куда он стремится, и никто не может ни помешать ему, ни измерить его, ни уловить, равно как и течение рек никто не может ни направить, ни сдержать, – то же самое и в душе: никто не может ни удержать свои мысли, ни помешать течениям ума, ни овладеть источником помышлений разума, ни узнать, откуда он исходит, ни сдержать там, куда уходит. Ибо где его нет? И здесь он пребывает, и вне ума и разума в дальних пределах. И если, говорит Господь, земное и лежащее у нас в руках таково и настолько непостижимо, то тем более рожденный свыше, вместивший небесный дух Господень и водимый Им во внутреннем человеке: насколько непостижимее его душа! Куда она стремится, вот, она уже там, потому что, когда она еще здесь, небесный и Божественный Дух, придя, увел ее в небеса, и научил, и во всем эта душа непостижима.<br /><br /><i>Собрание рукописей типа III. Поучение 15.</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Когда благодать того же Духа дается людям, Дух, конечно, посылается Отцом, и от Сына исходит<a href="#613498_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>; от Отца исходит и от Сына... Он приходит и Своей волей, ибо, как равный Отцу и Сыну, имеет единую волю со Отцем и Сыном.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Гомилии на Евангелия 2.16,Сl. 1367, 2.16.18. См. также комментарий на <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Когда же приидет Утешитель, Которого Я пошлю вам от Отца, Дух истины, Который от Отца исходит, Он будет свидетельствовать о Мне;</span></span>Ин. 15:26</a></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a href="#613498_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Более полно вопрос обсуждается в комментариях на <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Утешитель же, Дух Святый, Которого пошлет Отец во имя Мое, научит вас всему и напомнит вам все, что Я говорил вам.</span></span>Ин. 14:26</a>, 15:26</li></ul></div><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><br />Дух, где хочет, дышит, [ибо в Своей власти Он имеет того, чье сердце] просвещает благодатью Своего пришествия, и глас Его ты слышишь, когда и твоем присутствии говорит тот, к то наполнен Духом Святым.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Гомилии на Евангелия 2.18,Сl. 1367, 2.18.85</div><br /></div><br />Пришел, потому что Дух приходит к святым от святых, чтобы те, кто не способен всегда обладать Им, чаще укреплялись [явлением] его света, на время возвращающегося.<br />В едином Посреднике Бога и людей. Человеке Иисусе(<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Ибо един Бог, един и посредник между Богом и человеками, человек Христос Иисус,</span></span>1 Тим. 2:5</a>), Дух пребывает поистине вечно, ибо в Нем Он не находит ни единого пятна нечистого помышления, которое бы Его оттолкнуло.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Гомилии на Евангелия 1.15, Сl.1367, 1.15.143</div>+<br /><br /><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div><i>Какой дух имеется в виду в беседе Господа с Никодимом, где Господь говорит:</i> <b>Дух дышит, где хочет, и голос его слышишь?</b><br /><br />Некоторые считают, что Господь говорит о воздушном духе<a href="#613247_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, мне же кажется, что Он скорее говорит о Святом Духе<a href="#613247_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Ведь Он полновластно дышит, где хочет, а хочет — в способных воспринять Его и чистых разумом. Вдыхая Божьи дары, они не знают, откуда и по какой причине им послан какой-либо дар, [не знают], к какому исходу ведет ниспослание [им] дара, но только слышат голос, то есть осуществление дара, которое делается явным по причине чистоты жизни и неким образом испускает голос — будь то дар учения, или исцеления, или ‹…› <a href="#613247_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="613247_1" class="note-item" href="#613247_1">1</a> Или: «воздушном дуновении» (ἀερίου πνεύματος). Ср. в Ареопагитиках: «название воздушного духа (ἀερίου πνεύματος), которое дается ветру» (с. h. 15, 6). Однако следует иметь в виду, что о «воздушном духе» говорится и применительно к бесам (см. у св. Василия Великого в письме к падшей деве: «но теперь при малом возвеянии воздушного духа (άερίου πνεύματος), действующего ныне „<i>в сынах противления</i>“ (Еф. 2:2), отреклась ты» (Bas. Caes. ер. 46. 2. 44, ed. Courtonne, рус. пер. цит. по изд.: Василий Великий 1911, т. III, с. 69). В Еф. 2:2 говорится именно о нечистых духах, господствующих в воздухе, то есть бесах. Впрочем, наиболее вероятным здесь является понимание «воздушного духа» в смысле ветра, см. следующее примечание.<br /></li><li><a id="613247_2" class="note-item" href="#613247_2">2</a> Вероятно, в этом пассаже прп. Максим отталкивается от понимания Златоуста: «Именно о ветре Он говорит: „<i>голос его слышишь, а не знаешь, откуда приходит и куда уходит</i>“. Но если говорит: „<i>дух дышит, где хочет</i>“, то этим не выражает того, будто ветер имеет какой-либо произвол, а только указывает на его естественное движение, движение беспрепятственное и сильное. Писание обыкновенно говорит так и о предметах неодушевленных, например: „<i>тварь покорилась суете не добровольно</i>“ (Рим. 8:20). Итак, слова „<i>дышит, где хочет</i>“ означают то, что ветер неудержим, что он распространяется всюду, что никто не может препятствовать ему носиться туда и сюда, но что он с великою силою рассеивается, и никто не может задержать его стремления» (Joan. Chrys. in Joann. horn.: PG 59, 154. 46–58, рус. пер. по изд.: Иоанн Златоуст, Беседы на Евангелие от Иоанна 1993, с. 169). Впрочем, далее Златоуст переходит от ветра к Святому Духу, толкуя слова Христа как сравнение: «Если, говорит, ты не умеешь объяснить ни исхода, ни направления ветра, который однако ж ты ощущаешь и слухом и осязанием, то для чего усиливаешься понять действие Духа Божия, – ты, который не понимаешь действия ветра, хотя и слышишь его звуки? Таким образом, слова „<i>дышит, где хочет</i>“ сказаны для означения власти Утешителя и значат вот что: если никто не может сдержать ветра, но он несется, куда хочет, то тем более не могут задержать действия Духа ни законы природы, ни условия телесного рождения, и ничто другое подобное. А что слова „<i>голос его слышишь</i>“ сказаны именно о ветре, видно из того, что Христос, беседуя с неверующим и незнающим действия Духа, не сказал бы: „<i>голос его слышишь</i>“ Потому, как не видим ветра, хотя он и издает шум, так незримо для телесных очей и духовное рождение» (Joan. Chrys. in Joann, hom.: PG 59, 155.1–12, рус. пер. по изд.: Иоанн Златоуст, Беседы на Евангелие от Иоанна 1993, с. 169). Итак, если у Златоуста слова Христа понимаются не в буквальном смысле прилагаемыми ко Святому Духу, но лишь в плане сравнения, то у прп. Максима они понимаются буквально в отношении Святого Духа. Очевидно, Златоусту в таком буквальном понимании помешало то, что в Евангелии говорится как будто о чувственном восприятии духа («<i>голос его слышишь</i>»), что ко Св. Духу, казалось бы, неприложимо. Но для прп. Максима это не было помехой, разумеется, не потому, что он мыслил о Святом Духе в чувственных понятиях, но, как видно далее из текста его ответа, потому, что слышание «голоса» Духа он толковал в смысле проявления Его действия, то есть феноменологически. Таким образом, уже не первый раз в своих вопросоответах прп. Максим более следует буквальному смыслу слов Божиих, чем Златоуст (ср. qu. dub. 181). При этом такое «буквальное» понимание Писания оказывается у прп. Максима одновременно в высшей степени духовным. То есть мы имеем дело в его экзегезе с преображением буквы Писания. Подробнее см. обсуждение этой темы, как и разбор данного вопросоответа, в предисловии к настоящему изданию.<br /></li><li><a id="613247_3" class="note-item" href="#613247_3">3</a> Лакуна в тексте. <br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Вопросы и недоумения.</i></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div>Духом называет здесь ветер. Мысль здесь такая: как ветер, где хочет, дует, т. е. движется (так как воля ветра обнаруживается в его движении), и голос его, т. е. шум, слышишь, но не знаешь, откуда приходит и куда уходит, так бывает со всяким, рожденным от Духа: он становится неузнаваемым после такого рождения. Если ты не можешь знать движения и путей чувственного ветра, который ощущаешь, когда слышишь его шум, чувствуешь его теплоту или холод, то тем более — духовного. И если ты, не зная действия этого телесного дыхания, однако не высказываешь никакого сомнения относительно его, то почему же, не понимая действия этого бестелесного Духа, сомневаешься в Нем?<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толкование Евангелия от Иоанна"</i></div><br /><br />***<br /><br />И Господь сказал о ветре и воздухе: <b>Дух дышит, где хочет, и глас его слышишь, а не знаешь, откуда происходит, и куда уходит</b>: потому что и ветр есть движение, стремление воздуха; почему и Григорий Богослов сказал: я разумею воздух — это великое обильное богатство, не соразмеряющееся с достоинствами и благосостояниями, но, подобно манне, разделяемое и приемлемое в достаточном количестве и равною мерою подаваемое, эту колесницу пернатых существ, это седалище ветров. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Толкование на Псалом 134 стих 7</i></div></div></p></div>