<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1186">Филарет (Гумилевский) свт.</a><div>Никодим все еще недоумевал: <i>како могут сия быти</i>? Он слышал звуки слов Спасителя, а смысл их все еще казался ему темным. Благий Учитель с небесной благостью вразумляет его. И во первых стыдит его в непонимании званием его. «<i>Ты, говорит, учитель израилев, и сего ли ты не знаешь</i>»? И в ветхом завете учили о нужде сердечного обрезания, о необходимости в небесной помощи тому, кто рожден во грехе; особенно же много говорили, что Мессия должен совершить перерождение всего рода человеческого. <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=30&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> и обрежет Господь Бог твой сердце твое и сердце потомства твоего, чтобы ты любил Господа Бога твоего от всего сердца твоего и от всей души твоей, дабы жить тебе;</span></span>Втор. 30:6</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Окропи меня иссопом, и буду чист; омой меня, и буду белее снега.</span></span>Пс. 50:9</a>, 12; <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=31&s=31&e=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Вот наступают дни, говорит Господь, когда Я заключу с домом Израиля и с домом Иуды новый завет,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> не такой завет, какой Я заключил с отцами их в тот день, когда взял их за руку, чтобы вывести их из земли Египетской; тот завет Мой они нарушили, хотя Я оставался в союзе с ними, говорит Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Но вот завет, который Я заключу с домом Израилевым после тех дней, говорит Господь: вложу закон Мой во внутренность их и на сердцах их напишу его, и буду им Богом, а они будут Моим народом.</span></span>Иер. 31:31-33</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=19">Ис. 11:19</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=18&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Отвергните от себя все грехи ваши, которыми согрешали вы, и сотворите себе новое сердце и новый дух; и зачем вам умирать, дом Израилев?</span></span>Иез. 18:31</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Со дней отцов ваших вы отступили от уставов Моих и не соблюдаете их; обратитесь ко Мне, и я обращусь к вам, говорит Господь Саваоф. Вы скажете: "как нам обратиться?"</span></span>Мал. 3:7</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=36&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И окроплю вас чистою водою, и вы очиститесь от всех скверн ваших, и от всех идолов ваших очищу вас.</span></span>Иез. 36:25</a>, 26. Как же учитель израилев оказывался не знающим того? Мечты Фарисеев о земном царстве Мессии, о власти иудеев над язычниками, о земной славе, о земном богатстве – они-то закрывали от Никодима откровенные небом истины. Но Никодим, учитель израилев, должен понять, что мечты – обман, людские мнения не то, что воля Божия.<br /> <i>Еже вемы, глаголем</i>. Никодим сам признал Иисуса Христа за Посланника Божия. Если же Иисус – Посланник Божий: то он знает, что говорит; он свидетельствует только о том, что видел. Значит, Никодим был против себя самого, когда слушая Посланника Божия, не преставал спрашивать: како могут сия быти? Особенно же виновен был синедрион со своим упорством, не желавшим и слышать свидетельства Иисусова.<br /> <i>Вемы, глаголем </i>сказано в соответствие фарисейскому: <i>вемы</i>, чтобы привести в сознание себя фарисея Никодима.<br /> <i>Аще земная рекох вам, и не веруете: како аще реку вам небесная, уверуете</i>?<br /> Как ни высоко учение о возрождении: но оно к тайнам, которые желал открыть Иисус, так же относится, как земное к небесному, чувственное к сверхчувственному. Если же и сказанное кажется полным соблазна, глупостью: как же примут небесное? Мысль о нужде духовного возрождения не так далека от ума человеческого, чтобы он, наблюдением над душою и историей человеческого рода не мог усвоить ее себе. Но советы и тайны божества – другое дело.<br /> Учитель израилев утих, смирился теперь. В продолжение последующей речи небесного Учителя он уже не говорит ни слова, а только слушает и слушает.</div></p></div>