<p ><div>Вопрос 11. Почему Бог по возвращении кивота наказал народ еврейский?<br /><br />Ясно показала сие история. Ибо говорит: «<b>не порадовашася сынове Иехониевы в мужех Веосамских, яко видеша кивот Господень: и уби в них седьмдесят мужей и пятьдесят тысящ мужей от народа</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=6&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> [Не порадовались сыны Иехониины среди мужей Вефсамисских, что видели ковчег Господа]. И поразил Он жителей Вефсамиса за то, что они заглядывали в ковчег Господа, и убил из народа пятьдесят тысяч семьдесят человек; и заплакал народ, ибо поразил Господь народ поражением великим.</span></span>1 Цар. 6:19</a>). Сыны Иехониины, как нечестивые и служащие идолам, были недовольны, увидев кивот, и весьма справедливо понесли наказание; народ же наказан был за то, что не хотел вдаться в опасность ради кивота, седмь месяцев оставляя его у иноплеменников и не предприняв за него войны. Посему Владыка Бог, показав, что не имеет Он нужды в их споборничестве, показав также, какое чевствование воздано ему злочестивыми иноплеменниками, наказал Израильтян, как более злочестивых, нежели иноплеменники. Но когда Вефсамитяне, убоявшись, отослали от себя кивот, сказав: «<b>кто возможет пойти пред Господем святым сим</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И сказали жители Вефсамиса: кто может стоять пред Господом, сим святым Богом? и к кому Он пойдет от нас?</span></span>1 Цар. 6:20</a>), с усердием же принял его к себе Аминадав; тогда Бог весь дом его исполнил благословения. А что народ злочестиво пренебрегал кивотом, свидетельствуют о том последующие события; потому что божественный Самуил увещевал Иудеев «<i>всем сердцем… обратиться ко Господу, отъять… от среды их боги чуждыя и дубравы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=90&c=7&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И сказал Самуил всему дому Израилеву, говоря: если вы всем сердцем своим обращаетесь к Господу, то удалите из среды себя богов иноземных и Астарт и расположите сердце ваше к Господу, и служите Ему одному, и Он избавит вас от руки Филистимлян.</span></span>1 Цар. 7:3</a>). А слово: «<i>дубравы</i>» Акила перевел: Астароф, т. е. кумиры Астарты. Астартою же называют Афродиту, дав ей имя сие от звезды; потому что, по баснословию, ей присвояют звезду утреннюю.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=5&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=7&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
