<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>См. комм. к <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=17&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И когда Моисей поднимал руки свои, одолевал Израиль, а когда опускал руки свои, одолевал Амалик;</span></span>Исх. 17:11</a></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>...на котором Моисей показал опять новый способ военачальства; потому что войско против Амаликитян вывел тогда Иисус, бывший после Моисея вождем народа, а Моисей вне поля сражения на одном видном издали холме возводит взор к небу, по обе же его стороны стоят два близких ему человека.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О жизни Моисея Законодателя. Часть 1-ая (изложение жизни Моисея)</i></div> <br />***<br />Аллегорическое толкование - см. ст. 9</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1158">Никодим Святогорец прп.</a><div><b>Образ древле Моисей пречистыя страсти в себе самом прообрази, священных среде стоя: крест же вообразив, простертыми победу дланми воздвиже, державу погубив Амалика всегубителя: тем Христу поим, Богу нашему, яко прославися.</b><br /><br />И этот тропарь песнопевец заимствовал из книги Исход, как и вышеприведенный ирмос. Ибо, слыша Павла, говорящего, что ветхозаветный закон имел тень и прообраз таинств новозаветной благодати: сень бо имый закон грядущих благ (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Закон, имея тень будущих благ, а не самый образ вещей, одними и теми же жертвами, каждый год постоянно приносимыми, никогда не может сделать совершенными приходящих <i>с ними.</i></span></span>Евр. 10:1</a>), он представляет иносказательно и в переносном смысле повествования Ветхого Завета в отношении к Новому Завету Евангелия. Поэтому и говорит, что в древности пророк Моисей предызобразил в себе самом образ пречистого страдания Владыки Христа. Как и каким образом? Священных среде стоя, то есть как Моисей стоял среди тех священных мужей, разумею Аарона, брата его и Opa*: так и Владыка Христос страдал на кресте, находясь среди двух разбойников. </div></p></div>