<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1146">Иустин Философ мч.</a><div>Не потому народ одерживал победу, что Моисей так молился, но потому, что в то время как имя Иисуса было во главе битвы(<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=17&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И низложил Иисус Амалика и народ его острием меча.</span></span>Исх. 17:13</a>) , сам он совершал знамение креста. Ибо кто из вас не знает, что та молитва весьма умилостивляет Бога, которая совершается с плачем и слезами, с повержением на землю и коленопреклонением? Таким именно образом ни он сам, сидя на камне, ни другой кто не приносил молитв. И даже камень был символом Христа, как я уже показал.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Беседа с Трифоном-иудеем, TLG 0645.003, 90.5.1-9</div><br />***<br />Не случайно было и то, что пророк Моисей, когда Ор и Аарон поддерживали руки его, до вечера оставался в этом виде. Ибо и Господь почти до вечера пробыл на дереве, и к вечеру погребли Его; а потом Он воскрес в третий день. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Беседа с Трифоном - иудеем, TLG 0645.003, 97.1.1-5</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1006">Тертуллиан</a><div>Но почему уже Моисей, особенно когда Иисус сражался против Амалика, молился только простерши руки и сидя, в то время как при обстоятельствах столь угрожающих, он должен бы был возносить молитвы, по крайней мере, коленопреклоненно, бия себя руками в грудь и приникнув лицом к земле, если не потому, что там, где сражалось имя Господа Иисуса, Которому предстояло сразиться с дьяволом, было необходимо начертание креста, которым Христу предстояло одержать победу.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Против иудеев, CCSL 2:1377</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>Заметив это, предстоящие Моисею, подошедши к нему с обеих сторон, поддерживали руки его, по какой-то сокровенной причине делавшиеся тяжелыми и неудободвижными. Поскольку же не было у них столько сил, чтобы поддерживать Моисея в прямом положении; то седалище его подперли камнем, и таким образом сделали, что у Моисея, при их помощи, руки воздвигнуты были к небу...<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О жизни Моисея Законодателя. Часть 1-ая (изложение жизни Моисея)</i></div> <br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1246">Максим Туринский свт.</a><div>Когда Моисей поднимал руки вверх, то Амалик терпел поражение, если же руки чуть-чуть опускались, то он становился сильнее. Корабельные реи и реи для парусов поднимаются вверх наподобие нашего креста. Так же и птицы, взлетая ввысь и паря в воздухе, распростертыми крыльями изображают крест. И даже сами трофеи и украшения триумфальных шествий также являются крестами, которые мы должны носить не только на лбах, но и в наших душах, чтобы, будучи вооруженными таким образом, наступали на аспида и василиска (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=90&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> на аспида и василиска наступишь; попирать будешь льва и дракона.</span></span>Пс. 90:13</a>) во Христе Иисусе, Которому слава во веки веков. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p> Проповеди,Сl. 0219а, 45.3</div></div></p></div>