<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1022">Григорий Нисский свт.</a><div>И там опять, когда народ стала томить жажда, некий камень, ударенный Моисеевым жезлом в его вершину, издает сладкую и годную для питья воду в обилии, превышающем потребность многочисленного народа. <br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>О жизни Моисея Законодателя. Часть 1-ая (изложение жизни Моисея)</i></div> <br /> ***<br />Но в путешествии сем надлежит, думаю, поспешить словом; потому что из немногого, нами применительно представленного для трудолюбивых, легко составить свой взгляд и на прочие станы. А станы сии суть те добродетели, в которых следующий за столпом облачным народ, идя вперед, как бы располагается станом и упокоевается. Посему, миновав в слове средние станы, напомню о чудотворении при камне, которого упорное и твердое естество сделалось питием для жаждущих, по разрешении упорства в мягкость воды. Но нет никакого труда последовательность истории приспособить к высшему взгляду. Кто Египтянина оставил мертвым в воде, сам услажден древом, напоен апостольскими источниками и упокоевался под тенью финиковых деревьев, тот делается уже способным принять Самого Бога. Ибо <i>камень</i>, как говорит Апостол, есть <i>Христос </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и все пили одно и то же духовное питие: ибо пили из духовного последующего камня; камень же был Христос.</span></span>1 Кор. 10:4</a>), для неверных сухой и упорный, а как скоро приложит кто жезл веры, делающийся удобоприемлемым для жаждущих и текущим внутрь приемлющих Его: Я и Отец Мой, говорит Он, <i>«придем... и обитель у него сотворим</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Иисус сказал ему в ответ: кто любит Меня, тот соблюдет слово Мое; и Отец Мой возлюбит его, и Мы придем к нему и обитель у него сотворим.</span></span>Ин. 14:23</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О жизни Моисея Законодателя. Часть 2-ая (взгляд на жизнь Моисееву)</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Вот скала, и в ней есть вода. Но эта скала, если ее не ударить, совсем безводна, а если ее ударить, то из нее потекут источники и реки, как мы читаем в Евангелии:<i> Кто верует в Меня, у того из чрева потекут реки воды живой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Кто верует в Меня, у того, как сказано в Писании, из чрева потекут реки воды живой.</span></span>Ин. 7:38</a>). Ведь Христос, прибитый на кресте, открыл источники Нового Завета, так что необходимо было, чтобы Он был распят, ведь если бы Его не распяли, а кровь и вода Его жертвы остались скрытыми<a href="#631774_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> , то вселенная погибла бы от жажды Слова Божия.<br /> <div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди 103.3,CCSL 103:426. </div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="631774_1" class="note-item" href="#631774_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=19&s=34"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> но один из воинов копьем пронзил Ему ребра, и тотчас истекла кровь и вода.</span></span>Ин. 19:34</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=690&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Сей есть Иисус Христос, пришедший водою и кровию и Духом, не водою только, но водою и кровию, и Дух свидетельствует <i>о Нем</i>, потому что Дух есть истина.</span></span>1 Ин. 5:6</a> </li></ul></div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1195">Андрей Критский прп.</a><div>Яко удари Моисей, раб Твой, жезлом камень, образно животворивая ребра Твоя прообразоваше, из нихже вси питие жизни, Спасе, почерпаем.<br />[Как Моисей, раб Твой, ударив жезлом о камень, таинственно предызобразил животворное ребро Твое, Спаситель, из которого все мы почерпаем питие жизни.]<br /><i>Великий канон. Песнь 6</i></div></p></div>