<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1230">Апостольские Постановления</a><div>И прорицатель Валаам понес наказание за растление Израиля в Ваал-Фегоре<a href="#649862_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, и Каиафа сделался впоследствии самоубийцей, и сыновья Скевы, покусившиеся изгонять демонов, избитые ими, со стыдом убежали<a href="#649862_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, и нечествовавшие цари израильские и иудейские понесли всяческие наказания. Явно, что не избежат наказания от Бога лжеименные епископы и пресвитеры. Им и ныне сказано будет: Вы, <b>священники, бесславящие имя Моё</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Сын чтит отца и раб - господина своего; если Я отец, то где почтение ко Мне? и если Я Господь, то где благоговение предо Мною? говорит Господь Саваоф вам, священники, бесславящие имя Мое. Вы говорите: "чем мы бесславим имя Твое?"</span></span>Мал. 1:6</a>), - предам вас на убиение, так же как Седекию и Ахава<a href="#649862_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, <i>которых царь Вавилонский</i>, как говорит пророк Иеремия, <i>изжарил на огне</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=29&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И принято будет от них всеми переселенцами Иудейскими, которые в Вавилоне, проклинать так: "да соделает тебе Господь то же, что Седекии и Ахаву", которых царь Вавилонский изжарил на огне</span></span>Иер. 29:22</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Апостольские постановления 8.1.2, TLG 2894.001, 8.2.18-28.</div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="649862_1" class="note-item" href="#649862_1">1</a> Чис. 25, Чис. 26. <br /></li><li><a id="649862_2" class="note-item" href="#649862_2">2</a> <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=19&s=14&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Это делали какие-то семь сынов Иудейского первосвященника Скевы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но злой дух сказал в ответ: Иисуса знаю, и Павел мне известен, а вы кто?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И бросился на них человек, в котором был злой дух, и, одолев их, взял над ними такую силу, что они, нагие и избитые, выбежали из того дома.</span></span>Деян. 19:14-16</a>.<br /></li><li><a id="649862_3" class="note-item" href="#649862_3">3</a> Ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=29&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> И принято будет от них всеми переселенцами Иудейскими, которые в Вавилоне, проклинать так: "да соделает тебе Господь то же, что Седекии и Ахаву", которых царь Вавилонский изжарил на огне</span></span>Иер. 29:22</a>.<br /></li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1037">Иоанн Кассиан прп.</a><div>Великое находится различие между тем страхом, которому ничего не недостает, который есть сокровище премудрости и разума<a href="#649859_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, и тем несовершенным страхом, называющимся <i>началом премудрости </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=110&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Начало мудрости - страх Господень; разум верный у всех, исполняющих [<i>заповеди Его</i>]. Хвала Ему пребудет вовек.</span></span>Пс. 110:10</a>), и который, имея в себе муку, по достижении полноты любви изгоняется из сердец людей совершенных. <i>В любви нет страха, но совершенная любовь изгоняет страх</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=690&c=4&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> В любви нет страха, но совершенная любовь изгоняет страх, потому что в страхе есть мучение. Боящийся несовершен в любви.</span></span>1 Ин. 4:18</a>). Поистине, если страх составляет начало премудрости, то в чем будет заключаться совершенство ее, если не в любви ко Христу, которая, совмещая в себе страх совершенной любви, называется уже не началом, а сокровищем премудрости и разума? Таким образом, две степени страха. И одна из них - для начинающих, то есть тех, которые находятся еще под игом рабского страха, о котором говорится у пророка: <b>раб чтит господина своего</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Сын чтит отца и раб - господина своего; если Я отец, то где почтение ко Мне? и если Я Господь, то где благоговение предо Мною? говорит Господь Саваоф вам, священники, бесславящие имя Мое. Вы говорите: "чем мы бесславим имя Твое?"</span></span>Мал. 1:6</a>), также в Евангелии: <i>Я уже не называю вас рабами, ибо раб не знает, что делает господин его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Я уже не называю вас рабами, ибо раб не знает, что делает господин его; но Я назвал вас друзьями, потому что сказал вам все, что слышал от Отца Моего.</span></span>Ин. 15:15</a>), и потому говорит: <i>раб не пребывает в доме вечно</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Но раб не пребывает в доме вечно; сын пребывает вечно.</span></span>Ин. 8:35</a>). Ибо Спаситель побуждает нас переходить из состояния мучительного страха в состояние полной свободы любви и дерзновения друзей и чад Божиих.<br />Также и святой апостол, преодолевший силою Господней любви низшую степень рабского страха и свидетельствуя об обогащении себя от Господа большими дарованиями, говорит: <i>ибо дал нам Бог духа не боязни, но силы и любви, и целомудрия </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=1&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> ибо дал нам Бог духа не боязни, но силы и любви и целомудрия.</span></span>2 Тим. 1:7</a>). И тех, которые горели совершенной любовью к Небесному Отцу и которых Божественное усыновление из рабов сделало уже сынами, он увещевает в следующих словах: <i>Потому что вы не приняли духа рабства, [чтобы] опять [жить] в страхе, но приняли Духа усыновления, Которым взываем: Авва Отче!</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=8&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Потому что вы не приняли духа рабства, <i>чтобы</i> опять <i>жить</i> в страхе, но приняли Духа усыновления, Которым взываем: "Авва, Отче!"</span></span>Рим. 8:15</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Собеседования 11.13, Cl. 0512, 11.13.329.24.</div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="649859_1" class="note-item" href="#649859_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=33&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И настанут безопасные времена твои, изобилие спасения, мудрости и ведения; страх Господень будет сокровищем твоим.</span></span>Ис. 33:6</a>.</li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1246">Максим Туринский свт.</a><div>Думается, что в прошлое воскресенье я сказал вполне достаточно о нападках тех, кто, наслаждаясь Божьими милостями, не воздают Творцу хвалу и, пользуясь благодеяниями небес, подобно неблагодарным и недостойным, не отплачивают добром Подателю. По-моему, те суть неблагодарные, которые не страшатся Бога, как рабы господина, и не почитают Его, как сыновья отца. Бог говорит устами пророка: <b>Если Я Господь, то где благоговение предо Мною ? если Я отец, то где любовь ко Мне?</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=1&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Сын чтит отца и раб - господина своего; если Я отец, то где почтение ко Мне? и если Я Господь, то где благоговение предо Мною? говорит Господь Саваоф вам, священники, бесславящие имя Мое. Вы говорите: "чем мы бесславим имя Твое?"</span></span>Мал. 1:6</a>). Иначе говоря, если ты раб, воздай господину послушанием в страхе, если сын - вырази отцу чувство преданности! Но если не совершаешь ты благодарения, то не любишь и не боишься Бога, потому ты или раб строптивый, или сын гордый. Итак, добропорядочный христианин должен всегда выражать хвалу Отцу и Господу своему и печься во славу Его, как говорит апостол: <i>едите ли, пьете ли, или иное что делаете, все делайте во славу Божию</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Итак, едите ли, пьете ли, или иное что делаете, все делайте в славу Божию.</span></span>1 Кор. 10:31</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди 73, Cl. 0219a, 73.2.</div><br /></div></p>