<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1146">Иустин Философ мч.</a><div>Вы (иудеи) не только не раскаялись в своих злодеяниях (распятии Христа), вы еще послали избранных людей из Иерусалима во всю землю возглашать, будто явилась безбожная ересь христианская, и распространять клеветы против нас, которые все незнающие нас обыкновенно повторяют. Таким образом вы – причина несправедливости не только вашей собственной, но и всех других людей. И справедливо восклицает Исаия: <b>«чрез вас имя Мое хулится среди народов»</b>.<br /><i>Разговор с Трифоном иудеем, 17</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1040">Исидор Пелусиот прп.</a><div>На слова: <b>вас ради присно имя Мое хулится во языцех</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=52&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И теперь что у Меня здесь? говорит Господь; народ Мой взят даром, властители их неистовствуют, говорит Господь, и постоянно, всякий день имя Мое бесславится.</span></span>Ис. 52:5</a>)<br /><br />Поскольку писал ты, что значит сказанное: вас ради имя Мое хулится? - то ответствую: поскольку Иудеи, согрешив, преданы были плену, а пленившие их, приписав победу не Божию гневу, а силе своих кумиров, заключали из сего о немощи Вседержительной Десницы, то посему самому и сказано сие. Ибо согрешившие и преданные плену соделались виновниками такого предположения и такой хулы. А может быть, было сие сказано, поскольку Иудеи делали противное тому, что заповедано им было делать, как, вероятно, бывает это ныне и с нами.<br /><br />Получив повеление любить врагов, мы не любим даже и друзей; получив повеление подвизаться в нестяжательности, не только не довольствуемся тем, что у нас есть, но обогащаемся чужими бедствиями; имея заповедь жить в тишине, из любви вмешиваться в чужие дела беспокоим живущих в безмолвия. И не это только делаем, но дерзаем учить других тому, чего сами делать не хотим. Умалчиваю уже о прочем, ибо не намерен сказать что-либо неприятное. И люди, слыша и видя это, а именно то, что мы одному беремся учить, а иное делаем, и думая, что мы смеемся и шутим над тем, что вовсе не смешно, изостряют поэтому языки свои на Промысл Божий, который накажет их, но больше - нас, как соделавшихся виновниками такой хулы.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Письмо 2.495. Диакону Палладию.</div></div></p>