<div><p ><div> Вопрос 24. Как должно разуметь сказанное: «<b>млат, и теслица, и всякое орудие железно не слышася в храме, егда созидатися ему</b>» (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=6&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Когда строился храм, на строение употребляемы были обтесанные камни; ни молота, ни тесла, ни всякого другого железного орудия не было слышно в храме при строении его.</span></span>3 Цар. 6:7</a>)?<br /><br />Сказал я уже, что храм построил Соломон из камней самородных, а тесаные камни, из которых устроил ограду храма, повелел обсечь и приладить один к другому в горе, чтобы не требовали уже никакой обделки. Но и здесь писатель дал разуметь, что храм был неоднокровный, ибо говорит, что был извиенный восход до средины, а от средины до трекровных (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=6&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Вход в средний ярус был с правой стороны храма. По круглым лестницам всходили в средний <i>ярус</i>, а от среднего в третий.</span></span>3 Цар. 6:8</a>). Стена, будучи весьма толста, имела улиткообразный всход, который и назван извиенным. Соломон все в храме покрыл кедровыми досками (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> И построил он храм, и кончил его, и обшил храм кедровыми досками.</span></span>3 Цар. 6:9</a>), а доски еще позолотил. Связи писатель назвал вязаниями и говорит, что были они приготовлены из кедра и положены чрез пять локтей камня (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И пристроил ко всему храму боковые комнаты вышиною в пять локтей; они прикреплены были к храму посредством кедровых бревен.</span></span>3 Цар. 6:10</a>). Ими-то связывалось все здание. А что храм был в шестьдесят локтей, удобно дознаем сие из следующего. Сказав уже, что длина была в сорок локтей, писатель после сего присовокупил еще: «<i>и созда двадесяти лакот от края стены бок един от земли даже до верха; и сотвори от Давира стену до Святая Святых. И четыредесяти лакот бяше храм сей, который пред лицем Давира, посреде храма внутрь, уготова поставити тамо кивот завета Господня. Двадесяти лакот долгота, и двадесяти лакот широта, и двадесяти лакот высота его, и объят его златом облечен</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=6&s=16&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И устроил в задней стороне храма, в двадцати локтях от края, стену, и обложил стены и потолок кедровыми досками, и устроил давир для Святаго-святых.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Сорока локтей <i>был</i> храм, то есть передняя часть храма.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> На кедрах внутри храма были вырезаны <i>подобия</i> огурцов и распускающихся цветов; все было покрыто кедром, камня не видно было.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Давир же внутри храма он приготовил для того, чтобы поставить там ковчег завета Господня.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И давир был длиною в двадцать локтей, шириною в двадцать локтей и вышиною в двадцать локтей; он обложил его чистым золотом; обложил также и кедровый жертвенник.</span></span>3 Цар. 6:16-20</a>). Посему в сорок локтей было так называемое Святая, а в двадцать – Святая Святых, сие же именовалось и Давиром. Это всякий яснее может увидеть из последующего. Сказано: «<i>и сотвори олтарь пред лицем Давира</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И давир был длиною в двадцать локтей, шириною в двадцать локтей и вышиною в двадцать локтей; он обложил его чистым золотом; обложил также и кедровый жертвенник.</span></span>3 Цар. 6:20</a>). Ибо алтарь кадильный был пред завесою и имел по одну сторону трапезу, а по другую – светильник. Потом писатель опять извещает нас, что Давиром называет Святая Святых, ибо говорит: «<i>и сотвори в Давире два херувима</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=6&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И сделал в давире двух херувимов из масличного дерева, вышиною в десять локтей.</span></span>3 Цар. 6:23</a>). А каждый из них был десяти локтей, так что у каждого одно из крил доходило до стены, концы же других взаимно касались и осеняли кивот. Все же покрыто было золотом: и потолок, и помост, и херувимы, и стены, и двери – так что внутри не видно было никакого другого вещества. Как внутренность храма, так и непокрытый двор разделены были на две части. Из них одна часть доступна была всему народу, а другая – священникам и левитам. Одних же от других отделяла невысокая преграда, так что не допускаемые во внутреннюю часть могли совне видеть совершение жертвоприношений. Устроил также Соломон из меди два столпа, привлекавшие взоры и видом, и величиною (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=7&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и сделал он два медных столба, каждый в восемнадцать локтей вышиною, и снурок в двенадцать локтей обнимал <i>окружность</i> того и другого столба;</span></span>3 Цар. 7:15</a>). Высота их без надглавий была в восемнадцать локтей, а окружность – в четырнадцать. На них положил Соломон надглавия из того же вещества, а над надглавием – большие лилии и некое, наподобие сети сделанное, украшение с привешенными к нему яблоками. Столпы сии украшали притвор, поддерживая собою переклад, сделанный из того же вещества. Перекладом же назвал писатель, что ныне у иных называется епистилем. Сие же объявляет и истории, сказав: «<i>переклад – возложение в толщину обоих столпов</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=7&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и венцы на обоих столбах вверху, прямо над выпуклостью, которая подле сетки; и на другом венце, рядами кругом, двести гранатовых яблок.</span></span>3 Цар. 7:20</a>). Сделал еще медную купель, которую по величине назвал морем (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=7&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И сделал литое <i>из меди</i> море, - от края его до края его десять локтей, - совсем круглое, вышиною в пять локтей, и снурок в тридцать локтей обнимал его кругом.</span></span>3 Цар. 7:23</a>). Она имела вид полушария, была десяти локтей в поперечнике, а окружность имела в тридцать три локтя, потому что толщина стен была мерою в длань (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=7&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Толщиною оно было в ладонь, и края его, сделанные подобно краям чаши, <i>походили</i> на распустившуюся лилию. Оно вмещало две тысячи батов.</span></span>3 Цар. 7:26</a>), а по приложении к поперечнику – двух дланей, т. е. длани в одной и длани в другой стороне, оказывается одиннадцать локтей, которые, будучи взяты троекратно, дают тридцать три локтя. Поддерживали купель дванадесять волов, из которых по три обращено было на каждую страну света (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=7&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Оно стояло на двенадцати волах: три глядели к северу, три глядели к западу, три глядели к югу и три глядели к востоку; море лежало на них, и зады их <i>обращены были</i> внутрь под него.</span></span>3 Цар. 7:25</a>). Края купели загнуты были на внешнюю сторону, наподобие листьев лилии (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=7&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Толщиною оно было в ладонь, и края его, сделанные подобно краям чаши, <i>походили</i> на распустившуюся лилию. Оно вмещало две тысячи батов.</span></span>3 Цар. 7:26</a>). Мехонофы (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=7&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> И сделал он десять медных подстав; длина каждой подставы - четыре локтя, ширина - четыре локтя и три локтя - вышина.</span></span>3 Цар. 7:27</a>) книга Паралипоменон назвала омывальницами (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сделал десять омывальниц, и поставил пять по правую сторону и пять по левую, чтоб омывать в них, - приготовляемое ко всесожжению омывали в них; море же - для священников, чтоб они омывались в нем.</span></span>2 Пар. 4:6</a>), Иосиф же мехонофы назвал основаниями, а конобы (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=7&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> И сделал десять медных умывальниц: каждая умывальница вмещала сорок батов, каждая умывальница была в четыре локтя, каждая умывальница стояла на одной из десяти подстав.</span></span>3 Цар. 7:38</a>), стоящие на сих основаниях, – умывальницами. В них омывали жертвы и их внутренности и ноги. Сие ясно показывает книга Паралипоменон, ибо говорит: «<i>да омывают в них вся приносимая на всесожжение и очищают в них, море же, да омываются священницы в нем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И сделал десять омывальниц, и поставил пять по правую сторону и пять по левую, чтоб омывать в них, - приготовляемое ко всесожжению омывали в них; море же - для священников, чтоб они омывались в нем.</span></span>2 Пар. 4:6</a>). Основания умывальниц, которые писатель назвал мехонофами, по словам его, сделаны были четвероушльные, с подставленными под них колесами, подобными колесам колесичным. Они вверху имели изображения рук, поддерживающих круг в виде венца, на котором стояла умывальница (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=7&s=30&e=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> у каждой подставы по четыре медных колеса и оси медные. На четырех углах выступы наподобие плеч, выступы литые внизу, под чашею, подле каждого венка.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Отверстие от внутреннего венка до верха в один локоть; отверстие его круглое, подобно подножию столбов, в полтора локтя, и при отверстии его изваяния; но боковые стенки четырехугольные, не круглые.</span></span>3 Цар. 7:30-31</a>). Теплицами же (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=7&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> и тазы, и лопатки, и чаши. Все вещи, которые сделал Хирам царю Соломону для храма Господа, <i>были</i> из полированной меди.</span></span>3 Цар. 7:45</a>) писатель назвал сосуды, в каких обыкновенно греем воду. Соломон устроил десять золотых Свешников, которые поставил в храме пред лицем Давира, т. е. пред Святая Святых (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=7&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> и светильники - пять по правую сторону и пять по левую сторону, пред задним отделением храма, из чистого золота, и цветы, и лампадки, и щипцы из золота;</span></span>3 Цар. 7:49</a>).</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=6&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=110&c=7&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>