<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Слова сего обетования, равно как обетование, в пред­шествующем стихе, о наследии Ханаанской земли, состав­ляют повторение тех же обетований Аврааму (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=12&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Я благословлю благословляющих тебя, и злословящих тебя прокляну; и благословятся в тебе все племена земные.</span></span>Быт. 12:3</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=13&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> ибо всю землю, которую ты видишь, тебе дам Я и потомству твоему навеки,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и сделаю потомство твое, как песок земной; если кто может сосчитать песок земной, то и потомство твое сочтено будет;</span></span>Быт. 13:15—16</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=22&s=17&e=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> то Я благословляя благословлю тебя и умножая умножу семя твое, как звезды небесные и как песок на берегу моря; и овладеет семя твое городами врагов своих;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> и благословятся в семени твоем все народы земли за то, что ты послушался гласа Моего.</span></span>Быт. 22:17—18</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=26&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> умножу потомство твое, как звезды небесные, и дам потомству твоему все земли сии; благословятся в семени твоем все народы земные,</span></span>Быт. 26:4</a>). Многочисленно будет плотское потомство Иакова, но еще многочисленнее будут духовные его потомки, т. е. верующие во Христа, одного из его потомков по плоти. Немалое пространство займут изра­ильтяне, в цветущее время своей гражданской жизни — при Давиде и Соломоне; но несравненно обширнее будут пределы Церкви Христовой, имеющей распространиться во всех концах вселенной, до крайних точек севера и юга, востока и запада. Ибо, говорит Господь Иакову, «<b>о тебе и о семени твоем</b>», т. е. чрез тебя, и чрез твоего великого по­томка, самого Христа, Сына Божия, «<b>благословятся вся колена земная</b>», — низведено будет обилие духовных благ на все народы.</div></p>