<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>«<b>И убояся</b>». Ощутил страх вследствие убеждения, что видение во сне было не мечтательное, а послано от Бога. «<b>И рече: страшно место сие</b>», — т. е. вот и еще место, которое Господь освятил Своим явлением, на котором явил особен­ную близость ко мне, и которое потому, как и все другие места, ознаменованные явлениями Господа Аврааму и Иса­аку, достойно особенного благоговения. «<b>Несть сие </b>[это не иное что], <b>но дом Божий</b>»: с сих пор это не простое место, но дом Божий, как бы дворец, где Господь, Царь неба и земли, благоволил временно утвердить Свой престол. «<b>Сия врата небесная</b>»: здесь Сам Господь явился среди сонма слуг Своих, небесных Сил, и изрек мне милостивое слово Свое, как земные владыки являются среди народного со­брания, бывающего обыкновенно у городских ворот, и объявляют здесь свои повеления и приговоры. Почему паремию о видении Иаковом Лествицы поло­жено читать в Богородичные праздники? Потому что со­держание паремии имеет некоторое отношение к Богоро­дице. Так, Лествица, виденная Иаковом, образовала, как мы заметили, тайну воплощения Сына Божия, чрез которое небо, вход куда закрыт был грехом человека, соединилось с землей. Но Пресвятая Дева послужила сей непостижимой тайне тем, что от пречистых Ее кровей воплотился Сын Божий, и потому Лествица предызображала не только во­площенного Сына Божия, чрез Коего мы имеем доступ к Отцу (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> потому что через Него и те и другие имеем доступ к Отцу, в одном Духе.</span></span>Еф. 2:18</a>), но и земную Матерь Его, имеющую ма­тернее дерзновение к Нему и Своим ходатайством пред Ним облегчающую нам сей доступ. Вот почему в церков­ных песнопениях Богородица именуется «<i>лествицею воз­высившею всех от земли благодатию, — мостом, предводящим от смерти к жизни, от земли на небо</i>» (акаф. кан. п. 4. икос 2), или прямо называется лествицею Иаковлевою: «<i>Радуйся Лествице высокая, юже Иаков виде</i>». — «<i>Лестви­цу древле Иаков тя образующую виде и рече: степень Божия сия</i>» (акаф. Богор. стихира 1 и марта 25 кан. Богород., п. 9).</div></p>