<div><p ><div>Пасха, братья, не является, как считают некоторые, греческим названием. Оно — еврейское, хотя наблюдается удивительное созвучие [между словами] этих двух языков. Поскольку греческое слово <i>paschein</i> означает «страдать», то и полагали, что Пасха значит страдание, словно бы это название происходило от страданий Христа. Но в собственном языке, то есть в иврите, Пасха означает «прохождение мимо, переход», поскольку пасху впервые праздновал народ Божий, когда он, выходя из Египта, перешел Чермное море (см. Исх. 12). Тот пророческий образ исполнился в истине теперь, когда Христос как агнец идет на заклание (см. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он истязуем был, но страдал добровольно и не открывал уст Своих; как овца, веден был Он на заклание, и как агнец пред стригущим его безгласен, так Он не отверзал уст Своих.</span></span>Ис. 53:7</a>): чтобы кровью Его, пролитой на косяки наши, то есть знамение Его креста, запечатленное на наших челах, мы спасены были от погибели, ожидающей сей мир, подобно тому как и Израиль спасен был от ига и уничтожения Египтян. Мы совершаем спасительный переход, когда от диавола переходим к Христу, из этого непрочного мира в Его самое прочное Царство. Итак, название это, то есть Пасха, которое, как я сказал, по-латыни значит «переход», разъясняется, можно сказать, благословенным евангелистом, когда он говорит: <b>Перед праздником Пасхи Иисус, зная, что пришел час Его перейти от мира сего к Отцу</b>. Вот и Пасха, вот и переход.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Трактат на Евангелие от Иоанна 55.1, Сl. 0278, 55.1.6.</i></span></div><br />***<br />Что значит <b>до конца</b>, как не до Христа? <i>Конец закона - Христос,</i> - говорит апостол, - <i>к праведности всякого верующего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> потому что конец закона - Христос, к праведности всякого верующего.</span></span>Рим. 10:4</a>). Конец совершенствующий, не истребляющий. Конец, к которому стремимся, а не в котором погибаем. Именно так надо понимать [слова]: <i>Пасха наша, Христос, заклан за нас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Итак очистите старую закваску, чтобы быть вам новым тестом, так как вы бесквасны, ибо Пасха наша, Христос, заклан за нас.</span></span>1 Кор. 5:7</a>). Он — наш конец, в Него мы переходим. Я вижу, что эти евангельские слова могут быть поняты в каком-то человеческом смысле, будто Христос возлюбил Своих вплоть до смерти и будто таково значение [слов]: <b>до конца возлюбил их</b>. Однако это понимание человеческое, не к Богу относящееся, потому что не только до сего момента любил нас Тот, Кто любит всегда и безгранично. Да не будет того, чтобы смерть остановила любовь Того, Кто не может быть остановлен смертью! И даже после смерти гордый богач любил пятерых своих братьев (см. <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=16&s=27&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Тогда сказал он: так прошу тебя, отче, пошли его в дом отца моего,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> ибо у меня пять братьев; пусть он засвидетельствует им, чтобы и они не пришли в это место мучения.</span></span>Лк. 16:27-28</a>). А о Христе следует думать, что Он любил нас только до смерти? Не дай Бог, возлюбленные! Он напрасно пришел бы с любовью к нам, которая продолжалась только до смерти, если бы этим она и окончилась. Но возможно, что слова <b>до конца возлюбил их</b> означают, что возлюбил настолько, чтобы умереть за них. Ведь об этом Он свидетельствует, когда говорит: <i>Нет больше той любви, как если кто положит душу свою за друзей своих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=15&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Нет больше той любви, как если кто положит душу свою за друзей своих.</span></span>Ин. 15:13</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Трактат на Евангелие от Иоанна 55.2, Сl. 0278, 55.25</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=12&v=50">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=13&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>