<div><p ><div>Хотел ли Он сказать, что дистанция между Ним и тем, кто Им послан, столь же мала, как между Ним и Богом Отцом? Если так понимать, то придется принять арианскую систему градации (да не будет!). Они, когда слышат эти евангельские слова или читают их, тут же спешат к своей догматической градации... и говорят: «Насколько апостол Сына отстоит от Сына, настолько и Сын отстоит от Отца». Но услышьте Самого Сына, Который говорит: <i>Я и Отец - одно</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Я и Отец - одно.</span></span>Ин. 10:30</a>). Здесь Истина не оставила вам ни намека на дистанцию между Родившим и Единородным. Здесь Христос перечеркнул ваши градации. ‹…›<br />Как же нам воспринимать эти слова Господа? <i>Принимающий Меня принимает Пославшего Меня</i>: [эти слова] выражают единство природы Отца и Сына. <i>Принимающий того, кого Я пошлю, Меня принимает</i> - [эти слова] относятся к единству природы Сына и Его посланника. И нет ничего несоответствующего в таком понимании... учитывая, что Слово стало плотью, то есть Бог стал Человеком. Так что Он, вероятно, в единстве с человеческой природой сказал: <i>Принимающий того, кого Я пошлю, Меня принимает</i>, но в соответствии с Божественной природой сказал: <i>Принимающий Меня принимает Пославшего Меня</i>. Однако в этом фрагменте Он не столько говорил о единстве природы, сколько о власти пославшего над тем, кто послан. Пусть всякий принимает посланного, чтобы в нем запечатлеть того, кто послал его. Итак, если будешь искать Христа в Петре, найдешь Наставника Петра. Если будешь искать Отца в Сыне, найдешь Родившего Единородного. Наконец, когда принимаешь того, кто послан, ты не ошибешься, считая, что принимаешь и пославшего.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Трактат на Евангелие от Иоанна 59.2-3, Сl. 0278, 59.2.3.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=13&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=13&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>