<div><p ><div>Нечистый [Иуда] ушел, все чистые остались: остались с Тем, Кто очищает. Так будет, когда прейдет побежденный Христом сей мир и когда не останется среди народа Христова ни одного нечистого; когда плевелы будут отделены от пшеницы, когда <i>праведники воссияют, как солнце, в Царстве Отца их</i> (см. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=24&e=43"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Другую притчу предложил Он им, говоря: Царство Небесное подобно человеку, посеявшему доброе семя на поле своем;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> когда же люди спали, пришел враг его и посеял между пшеницею плевелы и ушел;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> когда взошла зелень и показался плод, тогда явились и плевелы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Придя же, рабы домовладыки сказали ему: господин! не доброе ли семя сеял ты на поле твоем? откуда же на нем плевелы?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Он же сказал им: враг человека сделал это. А рабы сказали ему: хочешь ли, мы пойдем, выберем их?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Но он сказал: нет, - чтобы, выбирая плевелы, вы не выдергали вместе с ними пшеницы,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> оставьте расти вместе то и другое до жатвы; и во время жатвы я скажу жнецам: соберите прежде плевелы и свяжите их в снопы, чтобы сжечь их, а пшеницу уберите в житницу мою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Иную притчу предложил Он им, говоря: Царство Небесное подобно зерну горчичному, которое человек взял и посеял на поле своем,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> которое, хотя меньше всех семян, но, когда вырастет, бывает больше всех злаков и становится деревом, так что прилетают птицы небесные и укрываются в ветвях его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Иную притчу сказал Он им: Царство Небесное подобно закваске, которую женщина, взяв, положила в три меры муки, доколе не вскисло всё.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">34</span> Всё сие Иисус говорил народу притчами, и без притчи не говорил им,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> да сбудется реченное через пророка, который говорит: отверзу в притчах уста Мои; изреку сокровенное от создания мира.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Тогда Иисус, отпустив народ, вошел в дом. И, приступив к Нему, ученики Его сказали: изъясни нам притчу о плевелах на поле.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Он же сказал им в ответ: сеющий доброе семя есть Сын Человеческий;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> поле есть мир; доброе семя, это сыны Царствия, а плевелы - сыны лукавого;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> враг, посеявший их, есть диавол; жатва есть кончина века, а жнецы суть Ангелы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Посему как собирают плевелы и огнем сжигают, так будет при кончине века сего:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> пошлет Сын Человеческий Ангелов Своих, и соберут из Царства Его все соблазны и делающих беззаконие,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> и ввергнут их в печь огненную; там будет плач и скрежет зубов;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> тогда праведники воссияют, как солнце, в Царстве Отца их. Кто имеет уши слышать, да слышит!</span></span>Мф. 13:24-43</a>). Господь наш, зная об этом наперед, сказал об этом, когда удалился Иуда, словно уже отделились плевелы и Он остался Один с пшеницей — святыми апостолами.<br /><b>Ныне прославился Сын Человеческий</b>. Будто сказал: «Вот, так будет при прославлении Моем, где не будет ни одного нечестивца и где не погибнет ни один праведник. И не сказано: «Ныне дан знак прославления Сына Человеческого», но: <b>Ныне прославился Сын Человеческий</b>. Подобно тому, как не сказано: «Камень обозначал Христа», но: <i>Камень же был Христос</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и все пили одно и то же духовное питие: ибо пили из духовного последующего камня; камень же был Христос.</span></span>1 Кор. 10:4</a>). ‹…› Писание часто говорит о том, что обозначает как об обозначенном. И вот, Господь использует слова <b>Ныне прославился Сын Человеческий</b> для того, чтобы указать, что окончательное отделение от нечестивца и нахождение среди святых является предвосхищением Его прославления, когда порочные люди будут отделены и Он вечно будет пребывать со Своими святыми.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Трактат на Евангелие от Иоанна 63.2, Сl. 0278, 63.2.23.</i></span></div><br />***<br />Он предсказывает Свое Воскресение, которое последует тут же, а не при скончании мира, как наше. И вот, Он говорит: <b>Ныне прославился Сын Человеческий</b>. Это <b>ныне</b> относится не к приближающемуся страданию, но к Воскресению, которое за ним последует, словно бы то, что случится очень скоро, уже произошло.<br />Прославление Сына Человеческого - это прославление Бога в Нем, ибо Он добавляет: <b>И Бог прославился в Нем</b>. Если Бог прославился в Нем — ведь Он пришел не Свою исполнить волю, но волю Пославшего Его (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> ибо Я сошел с небес не для того, чтобы творить волю Мою, но волю пославшего Меня Отца.</span></span>Ин. 6:38</a>), — то и Бог прославит Его в Себе так, что человеческая природа, которую восприняло вечное Слово, одарена будет вечностью.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Трактат на Евангелие от Иоанна 63.3, Сl. 0278, 63.3.3, 63.3.13.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=13&v=29">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=500&c=14&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>