<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Люди, уверенные в сильном покровительстве Божием и скорой Его помощи, в случае близкой опасности выражают далее неустрашимость свою при всяких величайших потрясениях и переворотах, могущих случиться не только в природе видимой, но и в области политической жизни народов. Представленные здесь перевороты и потрясения, возможные в мире физическом, служат только образом треволнений и потрясений в области явлений политической или гражданской жизни народов и человеческих обществ (см. ниже, ст. 7). Бог – наша надежная защита в бедах и самая верная и скорая помощь во всех скорбных обстоятельствах, – мы в этом уверены, а потому не боимся, когда колеблется земля, когда бы даже горы стали сдвигаться в сердца (в глубь) морей. Пусть шумят, пусть воздымаются воды их, пусть колеблются они от великой силы Его (т.е. Бога), – нам это не страшно. Уверенные в помощи Божией, мы имеем в себе довольно силы и твердости духа, чтобы преодолеть всякий страх. Свт. Афанасий Великий и блж. Феодорит, в переносном смысле, под смятением земли разумеют смущение людей при начале евангельской проповеди, под морскими сердцами – бездна человеческих грехов и беззаконий, под горами – сопротивные силы, или демонов, под шумом и смятением воды – смятение народов, которые возмущались новостью и непреоборимой силой проповеди апостолов; все слышавшие об этой проповеди приходили в смятение, потому что силой этой проповеди ниспровергалась и уничтожалась преданная им от отцов еллинская вера [3, с. 155, 156; 6, с. 213, 214]. Не убоимся, – как бы так говорят устами пророка псалмопевца проповедники Евангелия, св. апостолы и мученики Христовы, – когда войдут горы в моря, т.е. когда возносящиеся наподобие гор и гордящиеся демоны войдут в развращенные сердца неверных людей и заставят их свидетельствовать против нас, дабы погубить нас.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>В Еврейском тексте слова сии яснее читаются так: <i>Сего ради не убоимся, внегда смутится земля, и приложатся горы в средину моря: внегда возшумят и возволнуются воды его, потрясутся горы от возвышения его</i>. Пророк сими словами изображает свойство истинныя и прямыя надежды, когда верные и при толиком смятении тварей, каковое здесь описывается так живо, что кажется аки бы самое небо упало, земля двинулась с своего места, и горы от оснований своих разселись до верхов, стоят спокойны и непоколебимы духом. Легко иметь надежду, и показывать неустрашимость, когда нет близкой опасности; но когда потрясение всего мира угрожает всем погибелию, а сердца верных пребывают в покое, то отсюду не явно ли усматривается Божия сила, присутствующая при них? Впрочем когда говорит, <i>не убоимся</i>, тем самым не совсем иземлет благочестивыя души от боязни, так как бы не имели никакого чувства, (ибо безчувствие весьма далеко отстоит от постоянства веры): но токмо научает, что верные при помощи Божией всегда находят в себе довольныя силы к преодолению всякаго страха.</div></p>