<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Хотя цари иудейские Иосафат и отец его Аса отличались благочестием, но подвластные им иудеи, развращенные уже примером предшествующих царствований Ровоама и сына его Авии и еще более развращаемые соблазном от родственных им десяти колен Израильского царства, недостаточно преданы были вере отцов своих (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=20&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Только высоты не были отменены, и народ еще не обратил твердо сердца своего к Богу отцов своих.</span></span>2 Пар. 20:33</a>), а потому псалмопевцу, современнику Иосафата, нужно было не только засвидетельствовать о совершенных в его время чудных делах Божиих, но и убеждать своих соотечественников в том, чтобы они на эти дела Божии обратили особенное внимание, как на дела, выходящие из ряда обыкновенных дел, как на чудеса Божии. Приидите, говорит, и посмотрите на дела Божии, вы сами увидите, какие сделал Он чудеса на земле, прекращая войны и брани до краев земли. Вел такие войны и брани с соседними народами царь Давид, но при сыне его, Соломоне, в продолжение сорока лет они были совершенно прекращены. Напали было и ныне аммонитяне с враждебными союзниками на царство Иудейское, но Господь произвел междоусобное поражение в среде их, сокрушил лук, из которого они готовились пускать стрелы, переломил копье, которым думали уязвлять противников, и сжег огнем колесницы и щиты их (в переводе с еврейского сказуемые выражены в прошедшем времени), чем наведен «был страх Божий на все царства земные. И спокойно стало после того царство Иосафатово, и дал ему Бог покой со всех сторон» (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=20&s=29&e=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И был страх Божий на всех царствах земных, когда они услышали, что <i>Сам</i> Господь воевал против врагов Израиля.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> И спокойно стало царство Иосафатово, и дал ему Бог его покой со всех сторон.</span></span>2 Пар. 20:29-30</a>). И вообще библейская история представляет немало примеров того, как Бог удалял брани от пределов земли Иудейской. И псалмопевец, припоминая израильтянам о тех чудных делах, которые Бог совершил над врагами их, без сомнения, делал это с тем намерением, чтобы и мы во время треволнений житейских прибегали к Богу и от Него единственно ожидали покоя и тишины (ср. <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=28&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Придите ко Мне все труждающиеся и обремененные, и Я успокою вас;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> возьмите иго Мое на себя и научитесь от Меня, ибо Я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим;</span></span>Мф. 11:28-29</a>). Св. Златоуст и блж. Феодорит в словах 10-го стиха видят предсказание о водворении мира на земле по Рождестве Христове, когда Римское царство покорило народы и умиротворило царства (Толкование еп. Палладия, с. 211) [5, с. 212:6, с. 215–216].</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Здесь, как кажется, Пророк припоминает Израильтянам о тех чудных делах, которыя произвел Бог над врагами их, поразив чрез Ангела в одну нощь все Ассирийское воинство, состоявшее из ста осмидесяти тысящ вооруженных воинов, и которыми засвидетельствовал, что Он есть наилучший и вернейший покровитель церкви Своея, дабы верные отсюду восприяли оружие и силы против всех нападений, могущих случиться впредь. Почему не всуе призывает всех, и убеждает размышлять о Божиих делах, а чрез то прикровенно укоряет небрежение тех, кои не так внимательны к Божиим делам, как должно. Сего ради великолепными словами превозносит Божию силу, явленную в сохранении избраннаго народа, которая понеже обыкновенно презираема бывает, или не уважается по достоинству, когда действует просто: для того предлагает на среду <i>запустения</i> и другия чудеса, сильнее действующия на человеческия чувства. Следующия слова: <i>отъемля брани до конец земли, лук сокрушит и сломит оружие</i>, сказаны в таком смысле, чтоб верные и в предбудущее время того же ожидали, что теперь видят на самом опыте собывшееся. В самом деле мы видим из священной истории, коль сильно защищал Бог церковь Свою. Ибо не единожды, но многократно сокрушая луки, преломляя оружие, и сожигая щиты огнем, удалял брани от пределов земли Иудейския. Да и вероятно, что Пророк, взяв отсюду случай, привел Иудеям на память, коль часто Бог сокрушал величайшия ополчения врагов. Впрочем нет сомнения, что он описывает сии чудеса с тем намерением, чтоб и мы во время мятежей мира прибегали к Богу, и от Него надеялися покоя и тишины.</div></p></div>