<p ><div><b><i>И уготовал Господь большую рыбу, чтобы она поглотила Иону.</b></i><br />LХХ: И повелел Господь киту великому, и проглотил он Иону. <br />Господь повелел смерти и преисподней принять пророка. Сколько радовалась смерть при поглощении его, считая его добычею для жадной пасти, столько же печалилась при извержении его. Тогда исполнилось написанное у Осии: «буду смертию твоею, смерть, буду ужалением для тебя, ад» (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=13&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> От власти ада Я искуплю их, от смерти избавлю их. Смерть! где твое жало? ад! где твоя победа? Раскаяния в том не будет у Меня.</span></span>Ос. 13:14</a>). В еврейском тексте мы читаем «большая рыба», вместо чего LХХ толковников и Господь в Евангелии (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> ибо как Иона был во чреве кита три дня и три ночи, так и Сын Человеческий будет в сердце земли три дня и три ночи.</span></span>Мф. 12:40</a>), кратче выражая сущность дела, говорят «кит». В еврейском тексте стоит «dag gadol», то есть «большая рыба» но это, без сомнения, означает <i>кита</i> (cetum)<a href="#618353_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Должно заметить также, что где предполагалась погибель, там оказалось спасение. Далее, слово «уготовал» означает или то, что Бог создал его в начале, о чем и в псалме пишется: <b><i>«змий сей, егоже создал еси ругатися ему»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> там плавают корабли, там этот левиафан, которого Ты сотворил играть в нем.</span></span>Пс. 103:26</a>), или же, может быть, повелел ему приблизиться в кораблю, принять выброшенного Иону в свои недра и вместо смерти доставить ему убежище, чтобы тот, кто на корабле испытал гнев Божий, при смерти испытал благость Его.<br /><br /><b><i>И был Иона во чреве</b></i> рыбы <b><i>три дня и три ночи.</b></i><br /><br />LХХ: И был Иона во чреве кита три дня и три ночи. Таинственный смысл этого места Господь изъяснил в Евангелии (Мф. 12), и было бы излишне сказать или то же самое, или иное, нежели изложенное самим пострадавшим. Мы только спрашиваем: каким образом Он пробыл в сердце земли три дня и три ночи? Некоторые разделяют на два дня и две ночи <b><i>παρασχευὴv</b></i> (пятницу), когда, по исчезновении солнца от шестого часа до часа девятого (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=27&s=45"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">45</span> От шестого же часа тьма была по всей земле до часа девятого;</span></span>Мф. 27:45</a>), ночь последовала за днем и, присоединяя субботу, полагают, что это должно считать за три дня и три ночи; но мы синекдохически (<b><i>σινεχδοκιχῶς</b></i>) понимаем целое под частью, так что с того момента, как Он<a href="#618353_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a> умер, в пятницу (<b><i>έν παρασχευῆ</b></i>) мы считаем один день и ночь, другую в субботу<a href="#618353_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, а третью ночь, причисляемую в дню Господню<a href="#618353_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>, мы относим к началу следующего дня; потому что и в книге Бытия (глава 1) ночь относится не к предшествующему, а к последующему дню и составляет начало будущего дня, а не конец прошедшего. Для большей удобопонятности выражу это проще. Представь себе, что кто-нибудь вышел из одного места в девятом часу и на другой день в третьем часу прибыл в другое место. Если я скажу, что он совершил путь в два дня, то не могут прямо обвинять меня во лжи из-за того, что этот путник употребил на путешествие не все часы, а лишь некоторую часть каждого из двух дней. Мне по крайней мере кажется, что здесь должно быть такого рода объяснение. Если же кто-либо не примет этого и может лучше истолковать это таинственное место, то следует предпочесть его объяснение.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="618353_1" class="note-item" href="#618353_1">1</a> Впрочем, и слово сеtus <b><i>χῆτος</b></i> означает не только кита, но и всякое большое морское животное.<br /></li><li><a id="618353_2" class="note-item" href="#618353_2">2</a> Иисус Христос.<br /></li><li><a id="618353_3" class="note-item" href="#618353_3">3</a> Именно ночь с пятницы на субботу.<br /></li><li><a id="618353_4" class="note-item" href="#618353_4">4</a> Воскресному.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 221-223)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=390&c=1&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=390&c=2&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
