<div><p ><div><b><i> И вверг меня в глубину, в сердце моря, и поток окружил меня.</b></i><br /><br />LХХ: Ты вверг меня во глубину сердца морского, и потоки окружили меня. <br />В отношении к лицу Иовы не трудно объяснение: он был заключен во чреве кита, во глубине и среди моря и был окружен водами его. Что же касается Господа Спасителя, то мы возьмем пример из шестьдесят восьмого псалма, в котором говорится: <b><i>«углебох в тимении глубины и несть постояния; приидох во глубины морския, и буря потопи мя»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Я погряз в глубоком болоте, и не на чем стать; вошел во глубину вод, и быстрое течение их увлекает меня.</span></span>Пс. 68:3</a>), о чем и в другом псалме говорится: <b><i>«Ты же отринул еси и уничижил</b></i>, удалил <b><i>Помазанника</b></i> (Сhristum) <b><i>Твоего</b></i> <b><i>разорил еси завет раба Твоего, осквернил еси на земли святыню его, разорил еси вся оплоты его»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=88&s=39&e=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Но [<i>ныне</i>] Ты отринул и презрел, прогневался на помазанника Твоего;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> пренебрег завет с рабом Твоим, поверг на землю венец его;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> разрушил все ограды его, превратил в развалины крепости его.</span></span>Пс. 88:39-41</a>) и прочее. Ибо сравнительно с небесным блаженством и тем местом, о котором написано: <b><i>«в мире</b></i> святом <b><i>место Его»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=75&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И было в Салиме жилище Его и пребывание Его на Сионе.</span></span>Пс. 75:3</a>), всякое земное обиталище полно волн, полно бурь. Далее, сердце моря означает преисподнюю, вместо чего в Евангелии мы читаем: <b><i>«в сердцы земли»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> ибо как Иона был во чреве кита три дня и три ночи, так и Сын Человеческий будет в сердце земли три дня и три ночи.</span></span>Мф. 12:40</a>). Как сердце находится в средине животного, так и преисподняя находится в средине земли. Или, может быть, он говорит в таинственном смысле, что он находился в сердце моря, то есть среди искушений. И хотя он находился среди горьких вод и был искушен во всем, кроме греха (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо мы имеем не такого первосвященника, который не может сострадать нам в немощах наших, но Который, подобно <i>нам</i>, искушен во всем, кроме греха.</span></span>Евр. 4:15</a>), однако не испытал горечи вод, но был окружен потоком, о котором и в другом месте мы читаем: <b><i>«речные потоки веселят град Божий»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=45&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Речные потоки веселят град Божий, святое жилище Всевышнего.</span></span>Пс. 45:5</a>), и между тем как другие пьют соленую воду, я среди искушений, говорит он, пил вполне сладкую воду. И пусть тебе не кажется нечестивым то, что теперь Господь говорит: <b><i>«Ты вверг Меня в глубину»</b></i>, — Тот, который говорит в псалме: <b><i>«зане, его же Ты поразил еси, тии погнаша»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> ибо, кого Ты поразил, они [<i>еще</i>] преследуют, и страдания уязвленных Тобою умножают.</span></span>Пс. 68:27</a>), согласно с тем, что от лица Отца у Захарии говорится: <b><i>«поражу пастыря, и расточатся овцы»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=450&c=13&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> О, меч! поднимись на пастыря Моего и на ближнего Моего, говорит Господь Саваоф: порази пастыря, и рассеются овцы! И Я обращу руку Мою на малых.</span></span>Зах. 13:7</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Тогда говорит им Иисус: все вы соблазнитесь о Мне в эту ночь, ибо написано: поражу пастыря, и рассеются овцы стада;</span></span>Мф. 26:31</a>).<br /><br /><b><i>Все пучины Твои и волны Твои проходили надо мною. </b></i><br /><br />LХХ: Все волны Твои и воды проходили надо мною. Что над Ионою проходили поднявшиеся волны морские и разразилась жестокая буря, в этом никто не сомневается. Но спрашиваем: каким образом все поднявшиеся пучины и волны Божии прошли над Спасителем? <b><i>«Искушение... житие человеку на земли»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=7&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Не определено ли человеку время на земле, и дни его не то же ли, что дни наемника?</span></span>Иов. 7:1</a>) или, как стоит в еврейском, «воинствование», потому что мы здесь воинствуем, чтобы в другом месте быть увенчанными. Ибо нет никого из людей, кто мог бы вынесть все искушения, кроме Того, кто, подобно нам, был искушаем во всем, кроме греха (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо мы имеем не такого первосвященника, который не может сострадать нам в немощах наших, но Который, подобно <i>нам</i>, искушен во всем, кроме греха.</span></span>Евр. 4:15</a>). Поэтому и к Коринфянам говорится: <b><i>«искушение вас не достиже, точию человеческое; верен же Бог, иже не оставит вас искуситися паче, еже можете, но сотворит с искушением и избытие, яко возмощи вам понести»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Вас постигло искушение не иное, как человеческое; и верен Бог, Который не попустит вам быть искушаемыми сверх сил, но при искушении даст и облегчение, так чтобы вы могли перенести.</span></span>1 Кор. 10:13</a>). И так как все преследования и все приключающееся не происходит без воли Божией, то называются Божиими пучины и волны, которые не поглотили Иисуса, но прошли над ним, только угрожая крушением, а не причиняя его. Таким образом все преследования и бури, которые удручали род человеческий и от которых подвергались крушению корабли, разразились, говорит Он, над моею головою. Но я выдержал бури и сокрушил свирепые ветры, чтобы прочие могли безопаснее плавать.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 225-227)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=390&c=2&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=390&c=2&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>