<p ><div>См. ст. 6<br /><b>Но Ты, Господи Боже мой, возведешь из тления жизнь мою.</b><br />  LХХ: Но да взойдет из тления жизнь моя, Господи Боже мой.<br /> Сказано в собственном смысле: «<i>возведешь</i>» или «да взойдет из тления жизнь моя», потому что Он нисшел к тлению и в преисподнюю. Это имеет тот же смысл, как слова пятнадцатого псалма, которые апостолами изъясняются, как предречение о Господе: «<i>яко не оставиши душу мою во аде, ниже даси преподобному Твоему видети истления</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=15&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо Ты не оставишь души моей в аде и не дашь святому Твоему увидеть тление,</span></span>Пс. 15:10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=13&s=35&e=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Посему и в другом <i>месте</i> говорит: не дашь Святому Твоему увидеть тление.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Давид, в свое время послужив изволению Божию, почил и приложился к отцам своим, и увидел тление;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> а Тот, Которого Бог воскресил, не увидел тления.</span></span>Деян. 13:35—37</a>), потому что Давид помер и был погребен, а тело Спасителя не увидело тления. Другие объясняют это так, что, сравнительно с небесным блаженством и словом Божиим, тело человеческое, которое сеется в тлении (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> Так и при воскресении мертвых: сеется в тлении, восстает в нетлении;</span></span>1 Кор. 15:42</a>), есть тление и что в сто втором псалме в отношении к праведнику указывается на это: «<i>исцеляющего вся недуги твои, избавляющего от истления</i> (или от погибели) <i>живот твой</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=102&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Он прощает все беззакония твои, исцеляет все недуги твои;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> избавляет от могилы жизнь твою, венчает тебя милостью и щедротами;</span></span>Пс. 102:3—4</a>). Поэтому и апостол говорит: «<i>окаянен аз человек: кто мя избавить от тела смерти сея</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=7&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Бедный я человек! кто избавит меня от сего тела смерти?</span></span>Рим. 7:24</a>)? Оно именно называется телом смерти или телом уничижения. Это объяснение они применяют к своей ереси, желая ложно представить антихриста под образом Христа и господствовать над церквами к тех видах, чтобы утучнять чрево и, ведя плотскую жизнь, рассуждать против плоти. Но мы знаем, что тело, принятое от непорочной Девы, было не тлением, а храмом Христовым. Если же обратимся к суждению апостола в послании к Коринфянам (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> сеется тело душевное, восстает тело духовное. Есть тело душевное, есть тело и духовное.</span></span>1 Кор. 15:44</a>), где тело называется духовным, то, чтобы не показаться наклонными к словопрениям, мы скажем, что восстает то же самое тело и та же плоть, которая была погребена и предана земле; она изменяет только славу, но не изменяет своей природы: ибо надлежит, чтобы тленное сие облеклось в нетление и смертное сие облеклось в бессмертие (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=53"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">53</span> Ибо тленному сему надлежит облечься в нетление, и смертному сему облечься в бессмертие.</span></span>1 Кор. 15:53</a>). Когда говорится «<i>сие</i>», то как бы пальцами указывается на тело; сие, в котором рождаемся, сие, в котором умираем, сие, которое боятся принять подлежащие наказанию, сие, которое девственность ожидает в возмездие себе и которого страшится прелюбодеяние, как наказания. В отношении же к Ионе это можно понимать следующим образом: находясь во чреве кита, он, сообразно с природою тел, должен был подвергнуться тлению, обратиться в пищу для этого животного и рассеяться по его членам, однако он остался целым и невредимым. Слова: «Господи Боже мой» выражают чувство глубокой преданности, так что он, вследствие великого благодеяния, смотрит на Бога, общего для всех, как на своего собственного Бога.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=390&c=2&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=390&c=2&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
