<p ><div><b><i>Когда скорбию была объята во мне душа моя, я вспомнил о Господе.</b></i><br /><br />LХХ: Когда изнемогала во мне душа моя, я вспомнил о Господе. Когда, говорит, я не надеялся ни на какую другую помощь, то воспоминание о Господе было моим спасением согласно с следующими словами: <b><i>«помянух</b></i> Господа, <b><i>и возвеселихся»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=76&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Вспоминаю о Боге и трепещу; помышляю, и изнемогает дух мой.</span></span>Пс. 76:4</a>). И в другом месте: <b><i>«помянух дни древния... и лета вечная помыслих»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=142&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Вспоминаю дни древние, размышляю о всех делах Твоих, рассуждаю о делах рук Твоих.</span></span>Пс. 142:5</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=76&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Размышляю о днях древних, о летах веков [<i>минувших</i>];</span></span>Пс. 76:6</a>). Когда я, находясь во чреве кита, отчаявался в спасении и когда немощность тела не допускала никаких надежд на жизнь, тогда все то, что казалось невозможным, было побеждено чрез воспоминание о Господе. Я видел себя заключенным во чреве кита и всю надежду возложил на Господа. Отсюда мы узнаем, что, когда душа наша, но переводу LХХ, изнемогает и отторгается от телесных составов, то мысль наша должна обращаться единственно к Тому, кто остается Господом нашим, когда мы бываем и в теле, и вне тела. Не трудно объяснить это в отношении к лицу Спасителя, который сказал: <b><i>«прискорбна есть душа Моя до смерти»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Тогда говорит им Иисус: душа Моя скорбит смертельно; побудьте здесь и бодрствуйте со Мною.</span></span>Мф. 26:38</a>); <b><i>«Отче..., аще возможно есть, да мимо идет от Мене чаша сия»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, отойдя немного, пал на лице Свое, молился и говорил: Отче Мой! если возможно, да минует Меня чаша сия; впрочем не как Я хочу, но как Ты.</span></span>Мф. 26:39</a>); <b><i>«в руце Твои предаю дух Мой»</b></i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=23&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> Иисус, возгласив громким голосом, сказал: Отче! в руки Твои предаю дух Мой. И, сие сказав, испустил дух.</span></span>Лк. 23:46</a>) и прочее тому подобное.Чтобы <b><i>молитва моя дошла до Тебя, до храма святого Твоего.</b></i><br /><br />LХХ перевели подобным образом. Я в скорби вспоминаю о Господе для того, чтобы молитва моя со дна моря и из расселин гор дошла до неба и достигла святого храма Твоего, в котором Ты наслаждаешься вечным блаженством. Заслуживает внимания также та особенность, что молитва совершается за молитву: он молится о том, чтобы молитва его дошла до храма Божия. Он просит, как первосвященник, чтобы в его теле спасся народ.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 13. Киев, 1896. С. 320. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 23. Стр. 231-232)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=390&c=2&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=390&c=2&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
