<div><p ><div>По мнению некоторых, это был тридцатый год юбилея. А юбилеем Иудеи называют пятидесятилетнее продолжение времени. Как Римляне круговращение времени исчисляют пятнадцатью годами, так Иудеи пятидесятью. Сего-то пятидесятилетия, как утверждают иные, тридцатым годом был год пророчества. А я, отыскав по временникам первый юбилейный год, нашел, что пятый год Иехониина пленения совпадает, не с тридцатым, а с двадцать пятым годом юбилея. Потом, приняв во внимание, что ни один из святых Пророков нигде не означил сего года, по исследовании, нашел, что это был тридцатый год плена. Ибо вскоре за сим этот самый Пророк получает повеление возлечь на правом боку, и взять на себя грехи Иудины четыредесять дней, считая день за год (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> И когда исполнишь это, то вторично ложись уже на правый бок, и сорок дней неси на себе беззаконие дома Иудина, день за год, день за год Я определил тебе.</span></span>Иез. 4:6</a>.). Посему, приняв во внимание, что плен Иуды человеколюбивый Владыка определил семидесятью годами, и что из семидесяти оставалось сорок лет, уразумел из сего, что Пророк говорит о тридцатом годе плена. Продолжая же исследование и вычисляя годы, нахожу, что пленение совершилось, не за тридцать, а за тринадцать лет. Но благий и человеколюбивый Бог время наказания считает обыкновенно не с действительного события, а с произнесения Им определения. Так поступил и с патриархом Авраамом. Сказав: <i>пресельно будет семя твое в земли не своей, и поработят я, и озлобят я лет четыреста</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=15&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И сказал <i>Господь</i> Авраму: знай, что потомки твои будут пришельцами в земле не своей, и поработят их, и будут угнетать их четыреста лет,</span></span>Быт. 15:13</a>.), не попустил семени Авраамову все это время жить у Египтян, по число четырех сот лет считает со времени произнесения Им сего определения. И при Ное, сроком для покаяния назначив сто двадцать лет, и видя возрастающее беззаконие, чтобы прекратить распространение греха, не стал ожидать окончания определенного времени. Так и здесь найдем тридцатилетнее число, положив началом счисления Божие определение. Определение же о плене и рабстве Иудеев произнесено Богом в восемнадцатый год царствования Иосии. Когда первосвященник Хелкия нашел затерянный закон Моисеев (ибо беззаконие до того усилилось в Иудеи, что божественное предано было совершенному забвению); потом царь, прочитав закон, усмотрел, что народ поступает прямо вопреки оному, а почему, крайне убоявшись, стал умолять первосвященника, чтобы умилостивил он Бога; тогда первосвященник приходит к пророчице Олдане, жене благочестивой, соблюдавшей Божии законы. Она же, пришедши в одушевление, соделавшись богодухновенною, и исполнившись Божия Духа, сказала ему:<i> сице глоголет Господь Бог Израилев: рцыте мужеви пославшему вы ко мне: се Аз наведу злая на место сие, и на живущия в нем, вся словеса книжная, яже прочте царь Иудин, понеже оставиша Мя, и кадяху богом другим, яко да прогневают Мя всеми делесы рук своих, и разжжется ярость Моя на место сие, и не угаснет. И ко царю Иудину пославшему вас вопросити Господа, сице рцыте ему: так глаголет Господь Бог Израилев: словеса, яже слышал еси, за сия, яко умягчися сердце твое, и смирился еси пред лицем Господним, услышав елика глоголах на место сие и на живущия в нем, еже быти в погубление, и раздрал еси ризы твоя, и плакался предо Мною, и Аз убо услышах, глоголет Господь, не тако. Се Аз приложу тя ко отцем твоим, и соберешися во гроб твой в мире, и не узриши очима твоими всех злых, яже Аз наведу на место сие, и на живущая в нем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=22&s=15&e=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> И она сказала им: так говорит Господь, Бог Израилев: скажите человеку, который послал вас ко мне:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> так говорит Господь: наведу зло на место сие и на жителей его, - все слова книги, которую читал царь Иудейский.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> За то, что оставили Меня, и кадят другим богам, чтобы раздражать Меня всеми делами рук своих, воспылал гнев Мой на место сие, и не погаснет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> А царю Иудейскому, пославшему вас вопросить Господа, скажите: так говорит Господь Бог Израилев, о словах, которые ты слышал:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> так как смягчилось сердце твое, и ты смирился пред Господом, услышав то, что Я изрек на место сие и на жителей его, что они будут предметом ужаса и проклятия, и ты разодрал одежды свои, и плакал предо Мною, то и Я услышал тебя, говорит Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> За это, вот, Я приложу тебя к отцам твоим, и ты положен будешь в гробницу твою в мире, и не увидят глаза твои всего того бедствия, которое Я наведу на место сие. И принесли царю ответ.</span></span>4 Цар. 22:15-20</a>). Тоже дает видеть и книга Паралипоменон (<a href="/bible-index/bible/?b=140&c=34&s=23&e=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И она сказала им: так говорит Господь Бог Израилев: скажите тому человеку, который послал вас ко мне:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> так говорит Господь: вот Я наведу бедствие на место сие и на жителей его все проклятия, написанные в книге, которую читали пред лицем царя Иудейского,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> за то, что они оставили Меня и кадили богам другим, чтобы прогневлять Меня всеми делами рук своих. И гнев Мой возгорится над местом сим и не угаснет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> А царю Иудейскому, пославшему вас вопросить Господа, так скажите: так говорит Господь Бог Израилев о словах, которые ты слышал:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> так как смягчилось сердце твое, и ты смирился пред Богом, услышав слова Его о месте сем и о жителях его, - и ты смирился предо Мною, и разодрал одежды свои, и плакал предо Мною, то и Я услышал <i>тебя</i>, говорит Господь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Вот Я приложу тебя к отцам твоим, и положен будешь в гробницу твою в мире, и не увидят глаза твои всего того бедствия, которое Я наведу на место сие и на жителей его. И принесли царю ответ.</span></span>2 Пар. 34:23-28</a>). Совершилось же это, и изречено было, в восемнадцатый год царствования Иосии, а царствовал он тридцать один год. Посему с восемнадцатого до тридцать первого года выходить четырнадцать лет. После Иосии Иоахаз царствовал три месяца, которые должно включить в те же годы, потому что пророчество было в восьмом месяце восемнадцатого года. Потом, к прежним годам присовокупив одиннадцать лет Иоакимова царствования, найдем двадцать пять лет. Три же месяца и несколько дней Иехониина царствования зачтем опять за остальные месяцы восемнадцатого года, и к двадцати пяти годам приложив пять лет Иехониина плена, найдем тридцатилетнее число. Таким образом в состоянии будем убедиться в не лживости семидесятилетнего продолжения плена; потому что с восемнадцатого года царствования Иосии до первого года персидского царя Кира, в который дано первое дозволение возвратиться из плена, — исполнилось семидесятилетнее время. А кому угодно вычислить семидесятилетие запустения храма, тот пусть начинает одиннадцатым годом Седекии (ибо тогда сожжен был Божий храм), а оканчивает вторым годом Дария Истаспа, в который со всем тщанием построен вновь храм Божий, и дело приведено к окончанию. Посему Пророк говорит (см. далее ст. 2):<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=320&c=5&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>