<p ><div>Необходимо прежде сказать причину сего откровения, и потом уже предложить подробное истолкование. В то время Пророкам противоречили многие лжепророки: и о сем особенно дает нам сведения блаженный Иеремия. Ибо, когда Бог повелел ему носить клади (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=27&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> так сказал мне Господь: сделай себе узы и ярмо и возложи их себе на выю;</span></span>Иер. 27:2</a>.) и предсказать пленение царя и всего народа, некто лжепророк Анания, сокрушив их, стал противоречить сказанному Пророком, утверждая ложь и вопия, что не только город не будет разорен, но и отведенные уже прежде в плен по непродолжительном времени возвратятся. Посему Владыка Бог, еще более вознегодовав, повелевает Иеремии вместо клад деревянных возложить на себя железные узы и живущим во Иудеи предвозвестить осаду городов и рабство, а пленникам в Вавилоне написать, чтобы они соградили храмины и насадили вертограды (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=29&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> стройте домы и живите [<i>в них</i>], и разводите сады и ешьте плоды их;</span></span>Иер. 29:5</a>.); потому что определение о семидесятилетнем плене не ложно. Посему надлежало, чтобы не только Иеремия говорил и писал cиe в Иудеи, но и находящиеся в плену дознали cиe от Пророков у них бывших. Посему Пророк Иезекииль видит будущую конечную гибель Иерусалима. Cиe означают слова: <b>дух воздвизаяйся</b>, или, как сказал Симмах, стремительно несущийся, грядяше от севера. Стремительность духа означает нашествие царя вавилонского, облак великий — тучу копий, дротиков и всякого рода стрел; <b>огнь блистаяйся</b> — не только наведенный на всех страх, но и уничтожение города огнем; а <b>свет окрест</b> — открывающуюся в наказании Божию славу. Поелику не воспользовались они благодеяниями, и не восхотели познать из них Благодетеля; то приобретают познание чрез наказание; почему и взывают: <i>последи пленения моего покаяхся </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=31&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Тогда девица будет веселиться в хороводе, и юноши и старцы вместе; и изменю печаль их на радость и утешу их, и обрадую их после скорби их.</span></span>Иер. 31:13</a>.).<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=1&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=1&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
