<div><p ><div>Из того, что Ап. Павел в послании к Евреям говорит о Моисее, оставляющем двор Фараона, ясно виден дух, его одушевлявший, и то, как он приготовлялся к исполнению определения Божия о нем. «<i>Верою</i>, - говорит Апостол, - <i>Моисей велике быв, отвержесл нарицатися сын дщере Фараоновы, пачеже изволи страдами с людьми Божиими, нежели имети временную греха сладость, большее богатство вменив Египетских сокровищ поношение Христово: взираше бо на мздовоздаяние</i>». (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=11&s=24&e=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Верою Моисей, придя в возраст, отказался называться сыном дочери фараоновой,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> и лучше захотел страдать с народом Божиим, нежели иметь временное греховное наслаждение,</span></span>Евр. 11:24-25</a>). Моисей, руководимый светильником веры, знает, что этот народ бедный, презренный, обремененный несчастиями, есть народ Божий, а тот роскошный двор, при котором он воспитан, есть общество людей нечестивых и врагов Божиих. Он понимает, что утехи двора языческого скоропреходящи, а за ними последуют вечные муки; взирая на страдания и уничижение, переносимые с кротостью, как на верный залог вечного блаженства, он избирает их от всего сердца и попирает ногами все богатства египетские. Богатство погибающее бывает истинным богатством только в той мере, как мы, отрекаясь от него, достигаем сокровища вечного. Не удивительно, что поношения и нищета кажутся ужасными, когда рассматривают их самих в себе, или по суждению человеческому: но Моисей открывал в них сокровище, обращая взоры свои к небу, а мы должны судить о них и ценить их, взирая на Иисуса Христа в нищете и в уничижении. <br />Св. Апостол Павел, называя поношением Христовым то унизительное положение, в которое Моисей сам себя добровольно ставит, показывает нам этим, во-первых, что этот провозвестник Ветхого Завета был только прообразованием Иисуса Христа, творца Завета Нового; то, что делает Моисей, оставляя придворное великолепие, чтобы идти освободить братьев своих или страдать вместе с ними, можно рассматривать как образ того, что впоследствии сделал Сын Божий, оставив славу Отца Своего, чтобы спасти нас и пострадать за нас. Во-вторых, Св. Апостол Павел дает разуметь нам, что Святым Патриархам и Пророкам Ветхозаветным была, по Божию откровению, известна тайна воплощения Сына Божия. Как теперь Бог дает оправдание только тем, которые веруют в пришедшего на землю Сына Его и уповают на Него; так и тогда благодатное оправдание было достоянием только тех, которые с той же верой и тем же упованием взирали на Сына Его грядущего. Бог требует от нас, чтобы мы участвовали в страдании и уничижении Иисуса Христа - Он требовал этого и всегда от праведников всех времен. Истинное благочестие всегда было и будет неразлучно с верой в Избавителя, врага человеческих страстей и всесильного Исцелителя страждущих недугом греха, Ходатая сострадательного к нуждам падшего человечества и всемогущего в их удовлетворении.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=2&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1080">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=20&c=2&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>