<div><p ><div> Ст. 1, 2. <b>Жаждущии идите на воду, и елицы не имате сребра, шедше купите</b><a href="#628909_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> <b>и пийте без cребра и цены вино и тук.</b> <i>Вскую цените сребро</i><a href="#628909_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a><i> и труд ваш не в сытость? Послушайте</i><a href="#628909_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, <i>и снесте благая, и насладится вo благих душа ваша. Внемлите ушима вашима и последуйте путем моим: послушайте Мене, и жива будет во благих душа ваша</i> (гл. 55, 1—3).<br /><br />Богоглаголивый Давид, просвещаемый от Светоподателя Духа, слагая песни Богу, говорил о Спасителе всех нас — Христе: <i> яко умножил еси милость Твою, Боже: сынове же человечестии в крове крилу твоею надеятися имут.<br /><br />Упиются от тука дому твоего, и потоком сладости твоея напоиши я, яко у тебе источник живота</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=35&s=8&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Как драгоценна милость Твоя, Боже! Сыны человеческие в тени крыл Твоих покойны:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> насыщаются от тука дома Твоего, и из потока сладостей Твоих Ты напояешь их,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо у Тебя источник жизни; во свете Твоем мы видим свет.</span></span>Пс. 35:8—10</a>), и снова в другом месте: <i>речная устремления веселят град Божий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=45&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Речные потоки веселят град Божий, святое жилище Всевышнего.</span></span>Пс. 45:5</a>). Также и Сам Сын, источник всякого блага, животворящая струя, проистекающая из существа Отца, говорит устами пророка: <i>се аз уклоняю</i><a href="#628909_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a><i> на ня, аки реку мира, и аки поток наводняемый, славу языков</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=66&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Ибо так говорит Господь: вот, Я направляю к нему мир как реку, и богатство народов - как разливающийся поток для наслаждения вашего; на руках будут носить вас и на коленях ласкать.</span></span>Ис. 66:12</a>). И пророк Захария сказал: <i>источник от дому Господня изыдет, и напоит водотеч сития</i><a href="#628909_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a> (<a href="/bible-index/bible/?b=360&c=3&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> И будет в тот день: горы будут капать вином и холмы потекут молоком, и все русла Иудейские наполнятся водою, а из дома Господня выйдет источник, и будет напоять долину Ситтим.</span></span>Иоил. 3:18</a>). Мы найдем, что в очень многих местах боговдохновенного Писания источником и рекою именуется Слово Божие. Посему и Само Оно, беседуя с иудеями, возглашало о Себе, говоря:<i> аще кто жаждет, да приидет ко мне и пиет</i>: <i>веруяй в мя, якоже рече писание, реки от чрева его истекут воды живы </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=37&e=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> В последний же великий день праздника стоял Иисус и возгласил, говоря: кто жаждет, иди ко Мне и пей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Кто верует в Меня, у того, как сказано в Писании, из чрева потекут реки воды живой.</span></span>Ин. 7:37—38</a>); и опять, обращаясь с речью к жене Самарянке, говорит так: <i>всяк пияй от воды сея вжаждется паки: а иже пиет от воды, юже аз дам ему, не вжаждется во веки: но вода, юже аз дам ему, будет в нем источник воды текущия в живот вечный </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=18&e=14">Ин. 4:18—14</a>). Итак, аще кто жаждет, говорит, да приидет ко Христу и да пиет, приемля обильно от Святого Духа утешение, благодать и самое совершенное наставление в тайнах. Приимет же, не покупая на деньги, но, напротив, наслаждаясь несравненною щедростью призывающего. Приходящие, говорит, или шествующие и как бы переступающие из одного места в другое, т. е. от древней прелести к познанию истины, купите и пийте без сребра и цены. Каким образом покупают и получают даром и без сребра? Даром получаем мы от Христа воздаяние веры, не отдавая ничего из временного и гиблющего: ибо, говорит, <i>рех Господеви моему: Господь мой еси ты: яко благих моих не требуеши </i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=15&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Я сказал Господу: Ты - Господь мой; блага мои Тебе не нужны.</span></span>Пс. 15:2</a>); но вместе даров и уплаты мы приносим Христу исповедание веры в Него. Итак, без сребра и цены-питие, преизобильное раздаяние Его благодатных даров. Что же мы оплачиваем? Какое питье покупаем? — Вино, говорит, и вместе с тем пищу — тук и пшеницу. И бесспорно, щедрое подаяние благодатных даров Христом веселит душу и служит для нее вином духовным. Равным образом и тук, т. е. пища, укрепляет ее и наделяет полною силой. Не без основания также можно полагать, что содержание предлежащих стихов прикровенно указывает на таинство Христово. Действительно, пиющие воду живую, т. е. обогащаемые благодатью Духа чрез получение Его, и купившие это чрез веру, будут причастниками вина и тука, т. е. Святого тела и крови Христовой. <br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="628909_1" class="note-item" href="#628909_1">1</a> В слав.: после шедше купите находятся слова и ядите.<br /></li><li><a id="628909_2" class="note-item" href="#628909_2">2</a> В слав.; сребро не в хлебы.<br /></li><li><a id="628909_3" class="note-item" href="#628909_3">3</a> В слав.: послушайте мене; далее и у св. Кирилла: ἀχούσατε μου.<br /></li><li><a id="628909_4" class="note-item" href="#628909_4">4</a> Ἐκκλίνω вм. обычного κλινῶ.<br /></li><li><a id="628909_5" class="note-item" href="#628909_5">5</a> Ситовника, тростника.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=54&v=16">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=55&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>