<div><p ><div>Ст. 12. <i>И поспешу пути моя</i><a href="#628917_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, <i>и заповеди моя.</i> <b>С веселием бо изыдете, и с радостию научитеся</b> (ст. 11—12).<br /><br />Обещав, что наверное и во всяком случае помилованы будут омывшиеся от скверны греха, и что затем, став чистыми, они соединятся с Ним духовно, из далеких будут близкими и насытятся Его щедротами, — мимоходом упомянув между прочим и о том, что могло их удостоверить (именно, что Он неложен, как Бог по естеству и Господь сил), снова возвращается кпрежней последовательности (речи), или к перечислению духовных даров, которые будут им преподаны: и поспешу пути твоя, и заповеди моя. Это великое и ценное благо и дар неба. Но, спросим, каким образом дело, в начале недоступное, становится не недостижимым для желающих перейти от мирского любострастия к благочинной жизни? — Им противостоит сладость установившейся привычки и отуманивает скорбями присущий им ум, ибо не легко покинуть плотские страсти и не гладок для желающих путь к добродетели. Когда споспешествует Бог и делает непроходимое и недоступное легким и доступным, тогда всякому весьма легко избежать прилогов страстей и даже с полною бодростью достигнуть вершин добродетелей, ибо написано: <i>горы высокия еленем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> высокие горы - сернам; каменные утесы - убежище зайцам.</span></span>Пс. 103:18</a>). Итак, что же Бог обещает уверовавшим в Него? Поспешу пути твоя, и заповеди моя; с веселием бо изыдете, и с радостию научитеся.<br /><br />Думаю, это означает то же, что в другом месте сказано в писании пророческом: <i>путь благочестивых прав бысть, и приуготован путь благочестивых путь бо Господень суд</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=26&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Путь праведника прям; Ты уравниваешь стезю праведника.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И на пути судов Твоих, Господи, мы уповали на Тебя; к имени Твоему и к воспоминанию о Тебе стремилась душа наша.</span></span>Ис. 26:7—8</a>). А другой святой пророк говорит: <i>правы путие Господни, и проведнии пойдут в них, а нечестивии изнемогут в них</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=14&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Кто мудр, чтобы разуметь это? кто разумен, чтобы познать это? Ибо правы пути Господни, и праведники ходят по ним, а беззаконные падут на них.</span></span>Ос. 14:10</a>), потому что, если Бог не облегчает для них путей, сами не смогут двинуться по ним. Как я сказал, составляет дар небес — возможность шествовать по путям Божественным и исполнять заповеди, благодаря чему можно приблизиться к Богу, как Он научил, сказав применительно к синагоге иудейской: <i>сего ради,</i> говорит, <i>се аз загражду пути ее</i><a href="#628917_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> <i>тернием, и взыщет путей своих, и не обрящет.</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=2&s=6&e=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> За то вот, Я загорожу путь ее тернами и обнесу ее оградою, и она не найдет стезей своих,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и погонится за любовниками своими, но не догонит их, и будет искать их, но не найдет, и скажет: "пойду я, и возвращусь к первому мужу моему; ибо тогда лучше было мне, нежели теперь".</span></span>Ос. 2:6—7</a>). Итак, говорит, если Я поспешу заповеди моя, с веселием изыдет, т.-е. преодолеете печаль, не будете терзаться сердцем, удалившись от страстей и перешедши к лучшей и дивной жизни; будете учиться, радуясь и наслаждаясь священными словами. Посему и говорит богоглаголивый Давид: <i>коль сладка гортани моему словеса твоя, паче меда и сота устом моим</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=103"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">103</span> Как сладки гортани моей слова Твои! лучше меда устам моим.</span></span>Пс. 118:103</a>), а радовался он им, как утверждал (и весьма благоразумно), же <i>о всяком богатстве </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> На пути откровений Твоих я радуюсь, как во всяком богатстве.</span></span>Пс. 118:14</a>). Исхождение с радостью можно понимать и иначе, именно: освобождаясь от древней прелести, они, радуясь, приемлют призвание от Бога. Что это правда, в этом можно убедиться самым делом.<br /><br /><b>Горы бо и холми возскачут ждуще вас с радостию, и вся древеса селная восплещут ветвьми:</b> <i>и вместо драчия взыдет кипарис, и вместо кропивы взыдет мирсина: и будет Господь во имя и во знамение вечное, и не оскудеет</i> (ст. 12—13).<br /><br />Горами здесь называет, вероятно, вышние и небесные силы, которые поставлены Богом на служение обитателям земли, ибо они суть служебнии дуси, в служении посылаеми за хотящих наследовати спасение (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=1&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Не все ли они суть служебные духи, посылаемые на служение для тех, которые имеют наследовать спасение?</span></span>Евр. 1:14</a>), ибо радуются о едином грешнице кающемся (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=15&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Так, говорю вам, бывает радость у Ангелов Божиих и об одном грешнике кающемся.</span></span>Лк. 15:10</a>). Конечно, справедливо их уподобить горам, потому что они, по присущему им величию добродетели, достигли высшей степени. Или же под горами можешь разуметь<a href="#628917_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a> тех, которые в церквах исполняют обязанность учительства, не помышляют ни о чем дольнем, но ищут горнего и возвышаются над земным; а под холмами тех, которые уступают первым в превосходстве и, так сказать, ниже их по славе, ибо в церквах есть степени и чести, и служения. Эти, говорит, мысленные горы, а с ними и холмы возскачут, т.-е. взыграют, радуясь, конечно, вашему обращению и призванию, и будут ожидать вас с радостью, ибо мы не мало торжествуем, когда кто-либо из заблуждавшихся, оставив уже пребывание во мраке и тьме, устремляется к свету истинного Боговедения. Так возглашал к ним и всемудрый Павел, говоря: <i>радосте и венче мой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=4&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Итак, братия мои возлюбленные и вожделенные, радость и венец мой, стойте так в Господе, возлюбленные.</span></span>Флп. 4:1</a>)! Но, говорит, и вся древеса сельная восплещут ветьвми.Под древесами сельными разумей состоящих в числе мирян, ибо прекрасен сад Спасителя. Посему-то, так как он и цветист, и плодовит, описываемая в Песни Песней невеста говорит: <i>да снидет брать мой в вертоград свой, и да яст плод овощей своих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=4&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Поднимись [<i>ветер</i>] с севера и принесись с юга, повей на сад мой, - и польются ароматы его! - Пусть придет возлюбленный мой в сад свой и вкушает сладкие плоды его.</span></span>Песн. 4:16</a>). Итак, древеса мысленные восплещут ветьми: уверовавшие радуются, без сомнения так же, как горы и холмы, т.-е. получившие жребий управления мирянами, спасению призываемых к жизни и к цели чистого тайноводительства, благодаря которому им посылается Божественный свет. За тем, что в призванных произойдет весьма большая перемена к несравненно лучшему, это тотчас объясняет, говоря: вместо драчия взыдет кипарис, и вместо кропивы взыдет мирсина. Драчие и кропива, как говорят, — горькие и негодные плевелы; в местах возделанных они никогда не растут, а на сухой и солончаковой земле процветают. Таковы были блуждавшие и служившие твари вместо Творца; когда же они призываются к познанию истины, то, перестав быть драчием и кропивою, обращаются в рослые и самые благовонные из растений: становятся кипарисом и мирсиною. Это — дивно великое дело Земледельца Церкви, т.-е. Христа: терние Он обращает в растения благородные и избранные и отечески<a href="#628917_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a> производит последние вместо первых. Мы найдем, что это самое именно и произошло с рожденными от крови Израиля. Так Матфей и Павел, будучи некогда драчием и кропивою, — один был мытарь, другой — гонитель и обидчик, — стали вселенскими светилами и благоуханием Христовым во всяком месте, в спасаемых и в погибающих (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=2&s=15&e=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Ибо мы Христово благоухание Богу в спасаемых и в погибающих:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> для одних запах смертоносный на смерть, а для других запах живительный на жизнь. И кто способен к сему?</span></span>2 Кор. 2:15—16</a>), как говорит священнейший Павел. А что Податель всего этого и Распорядитель будет и пребудет в бесконечной славе, показывает, говоря: и будет Господь во имя, и в знамение вечное, и не оскудеет. Именем здесь называет славу, а знамением, как думаю, светлость креста, которым спасены мы и в котором непрестанно пребудем, ибо никогда и никак не оскудеет у нас благодать от Него.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="628917_1" class="note-item" href="#628917_1">1</a> Или прозябающи.<br /></li><li><a id="628917_2" class="note-item" href="#628917_2">2</a> В слав.: твоя, как встречается ниже, в толковании св. Кирилла<br /></li><li><a id="628917_3" class="note-item" href="#628917_3">3</a> Обычно: путь ея.<br /></li><li><a id="628917_4" class="note-item" href="#628917_4">4</a> В тексте стоит ἐχλείψη вместо ἐκλήψη, вероятно по ошибке писца или издателя.<br /></li><li><a id="628917_5" class="note-item" href="#628917_5">5</a> Πατρικῶς, по иным—πνευματιχῶς=духовно.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=55&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=56&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>