<div><p ><div>Ст. 6, 7. <b> Взыщите Господа, и внегда обрести<a href="#628914_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> того, призовити: егда же приближится к вам,</b> <i> да оставит нечестивый путь свой</i><a href="#628914_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, <i>и муж беззакопен совет свой</i><a href="#628914_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>, <i>и обратится к Господу. и помилован будет, яко попремногу оставит грехи вашя</i> (ст. 6—7).<br /><br />Господь наш Иисус Христос, пролагая ясный путь к вере в Него, сказал однажды иудеям: <i>не ропщите между собою, никто же может приити ко мне, аще не отец пославый мл привлечет его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=6&s=43&e=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">43</span> Иисус сказал им в ответ: не ропщите между собою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Никто не может придти ко Мне, если не привлечет его Отец, пославший Меня; и Я воскрешу его в последний день.</span></span>Ин. 6:43—44</a>). И личность самого Отца представляется говорящею Сыну так: <i>седи одесную мене, дондеже положу враги твоя подножие ног твоих</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=109&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Псалом Давида. Сказал Господь Господу моему: седи одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих.</span></span>Пс. 109:1</a>), ибо заблудшихся, служивших стихиям мира и безвыходво запутавшихся в сетях греха, которые были некоторое время врагами, Отец подчинил Сыну. Да не подумает кто, что это обстоятельство усвояется Ему (Сыну), как не имеющему силы: Он все может, и сам есть всесильная и могущественнейшая десница Родителя. Но так как Отец промыслительно, и по необходимости, призвал Его принять человеческое естество, то по этой причине и говорится, что Он всех подчиняет Сыну, как собственной (Его) силе и премудрости, ибо чрез Него укрепляет ослабевшее и умудряет неразумное. И да не помыслит кто, имеющий ум, что Сын не мог покорить Себе что-либо; напротив: он будет уверен, что Бог и Отец, как я сейчас сказал, все производит чрез Него. Итак, к чему-же стремится пророческое слово? — Вводит Лице Отца, возглашающего и говорящего толпам язычников: взыщите Бога, который, как только что сказано, дан языкам свидетельством, начальником их и повелителем. В одно и тоже время и называет Его Богом, в повелевает искать (Его). Искание (разумеется) не пространственное, ибо Божество бестелесно и мыслится не в пространстве, но наполняет все и присуще всему из существующего; напротив, оно (искание) состоит в стремлении души, жаждущей общения с Ним при помощи подвигов благочестия и истинного Богопознания. Подобное искание свойственно тем, которые еще отстоят далеко от Него, потому что их отделят (от Бога) грех и действует в них неведение, по устранении которых они будут близки к Богу. Так в одном месте пишет всемудрый Павел к (обратившимся) из язычников, говоря: <i>ныне же вы, бывшие иногда далече, близь бысте</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=2&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> потому что через Него и те и другие имеем доступ к Отцу, в одном Духе.</span></span>Еф. 2:18</a>). Таким образом должны вы искать Бога всяческих, и внегда обрести вам(того), призовите, говорит. Призовите может означать не что иное, как только следующее: прославляйте (Его) как Бога, ищите у него силы и расположения, потребного к обращению нашему, старайтесь получить от Него избавление и силу избежать уз греха и руки тирана, т. е. сатаны; ибо написано: <i>хваля призову Господа, и от враг моих спасуся</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Призову достопоклоняемого Господа и от врагов моих спасусь.</span></span>Пс. 17:4</a>). А при обретении (Бога) и приближении (к Нему) да оставит нечестивый путь свой, и муж беззаконенсовет свой, и да обратится к Господу, и помилован будет: удостоившиеся призвания и обращения и ожидающие приобщения благодатных даров Его, без всякого сомнения, должны удаляться прежних деяний, пути к пороку, влечения ко греху и плотского любострастия. Таким образом помилован будет обратившийся от чистого сердца яко по премногу оставит грехи вашя. По премногу — говорит вместо: <i>совершенно, совсем, идеже бо умножися грех, преизбыточествова благодать</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=5&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Закон же пришел после, и таким образом умножилось преступление. А когда умножился грех, стала преизобиловать благодать,</span></span>Рим. 5:20</a>) по написанному, потому что ни одна наша вина не остается не омытою, если Бог желает ее смыть. Так, о Спасителе всех нас Иисусе Христе написано: <i>се, той входит яко огнь горнила и яко мыло перущих. И сядет разваряя и очищая яко сребро и яко злато</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=3&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И кто выдержит день пришествия Его, и кто устоит, когда Он явится? Ибо Он - как огонь расплавляющий и как щелок очищающий,</span></span>Мал. 3:2</a>— 3), ибо Он крестит нас <i>Духом Святым и огнем</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=3&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Я крещу вас в воде в покаяние, но Идущий за мною сильнее меня; я не достоин понести обувь Его; Он будет крестить вас Духом Святым и огнем;</span></span>Мф. 3:11</a>). Под огнем разумеем чистительную силу Святого Духа, на подобие огня истребляющего скверну прегрешений наших.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="628914_1" class="note-item" href="#628914_1">1</a> В слав.; вам.<br /></li><li><a id="628914_2" class="note-item" href="#628914_2">2</a> В слав.: пути своя.<br /></li><li><a id="628914_3" class="note-item" href="#628914_3">3</a> В слав.: советы своя.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=55&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=55&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>