<p ><div>Ст. 8, 9. <b> Не суть бо совети мои, яко же совети ваши, ниже якоже путие мои, путие ваши</b><a href="#628915_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. <i>Но якоже отстоит небо от земли, тако отстоит путь мой от путей ваших, и помышления ваша, от мысли моея</i>.<br /><br />Призываемым к обращению, искуплению и очищению греха не позволяет не веровать благодати Христовой, как поступили происшедшие от крови Израиля; ибо, когда Бог призывал их к обращению и покаянию, они, терзаясь укорами совести в признавая, скверну своей порочности несмываемою, говорили: <i>прелести наша в нас суть, и ми в нихрождаемся<a href="#628915_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, и κακо нам живым быти</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=33&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И ты, сын человеческий, скажи дому Израилеву: вы говорите так: "преступления наши и грехи наши на нас, и мы истаеваем в них: как же можем мы жить?"</span></span>Иез. 33:10</a>). Что же на это Бог? — Обращением обратитеся от пути вашего<a href="#628915_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a> доме Израилев (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=33&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Скажи им: живу Я, говорит Господь Бог: не хочу смерти грешника, но чтобы грешник обратился от пути своего и жив был. Обратитесь, обратитесь от злых путей ваших; для чего умирать вам, дом Израилев?</span></span>Иез. 33:11</a>), и не будут вам неправды в мучение (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=18&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> Посему Я буду судить вас, дом Израилев, каждого по путям его, говорит Господь Бог; покайтесь и обратитесь от всех преступлений ваших, чтобы нечестие не было вам преткновением.</span></span>Иез. 18:30</a>). Если, говорит Он, вы не верите, хотя Я, всесильный, утверждаю и говорю, что удалю от вас всякую нечистоту и сделаю вас свободными от прежних претыканий, то, по крайней мере, размыслите в себе, кто Я и кто вы, и что пути Мои настолько отстоят от путей ваших и помышления ваши от помышления Моего, насколько велико различие природы. Вы — люди, а Я — Бог; следовательно, расстояние неизмеримо, и что принадлежит Богу, то не подлежит никакому сравнению: Он превосходит могуществом, славою, милосердием, а у земнородных совсем нет ничего такого, что стоит на ряду с присущими Ему преимуществами или представляется (к ним) близким и смежным. Люди не обладают негневливостью; Высочайшей Природе это свойственно, ибо Она не подвержена гневу. Человек зол и изобретателен на пороки; Бог же благ по природе а лучше сказать — есть самое благо. Итак, как Бог, Он простит и оправдает нечестивого, покрывая забвением проступки неведения и уничтожая скверны заблуждения. Можешь к настоящему рассуждению присоединить и что-либо другое в том же роде. Далее, — толпа язычников древле была неразумна, удобопреклонна к совершению какого-угодно безумства и как бы на всех парусах неслась к достижению того, о чем и говорить не следует. Когда же они верою взыскали и призвали Бога, оставили свои прежние пути и беззаконные советы, то были помилованы Им, перепили как бы в новую жизнь, стали мудрыми, как причастные мудрости и искусные во всяком добром деле, стряхнули ярмо древней прелести, победили грех, имея уже не удобопревратную мысль, но твердую, сильную и весьма внимательную к должному исполнению того, что угодно Богу. И вот, говорит, когда Я вам обещаю это, не будьте недоверчивы и не думайте, что перемена в образе мыслей останется неисполненною<a href="#628915_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>, не суть бо совети мои, яко же совети ваши, ниже якоже путиемои, путие ваши. Вам, людям по естеству, весьма многие дела недоступны и неосуществимы, ибо не все то, что решитесь сделать, всегда и во всяком случае доводится до конца. А для Меня, как Бога, все легко во всех отношениях, удобоисполнимо, и нет совсем ничего трудного, ибо пути Мои настолько отстоят от путей ваших, насколько великим представляется расстояние между землей и небом: оно совершенно непостижимо, превосходит меру и необъятно для мыслей человеческих. Посему и сказал богоглаголивый пророк Исаия: <i>кто измери горстию воду и небо пядию и всю землю горстию? кто постави горы в мериле и холмы в весе? или кто уразуме ум Господень?</i> <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=40&s=12&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Кто исчерпал воды горстью своею и пядью измерил небеса, и вместил в меру прах земли, и взвесил на весах горы и на чашах весовых холмы?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Кто уразумел дух Господа, и был советником у Него и учил Его?</span></span>Ис. 40:12—13</a>.<br /><br /><br /><br /><br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="628915_1" class="note-item" href="#628915_1">1</a> В слав.: ниже якоже путие ваши путие мои, глаголет Господь.<br /></li><li><a id="628915_2" class="note-item" href="#628915_2">2</a> Τικτόμεθα, может быть—по ошибке писца; обыкновенно—τηκόμεθα, слав. таем.<br /></li><li><a id="628915_3" class="note-item" href="#628915_3">3</a> В слав.: злаго: и вскую умираете после вашего.<br /></li><li><a id="628915_4" class="note-item" href="#628915_4">4</a> В тексте: ἀμήνυτον; лучше предлагаемое на поле чтение: ἀνὴνυτον.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=55&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=55&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
