<p ><div>Намереваясь говорить о различии священства, он наперед обличает их, внушая, что такой снисходительный образ речи есть млеко, что по младенчеству их он более занимается уничиженным учением о плоти и говорит о Нем, как о каком-либо праведнике. При том, смотри, он и не умолчал об этом совершенно, и не высказал всего; первое сделал для того, чтобы возвысить их ум, убедить их стремиться к совершен­ству и не оставаться в неведении высоких догматов, а вто­рое для того, чтобы не обременить ума их. «<b>О сем</b>, – говорит, – <b>надлежало бы нам говорить много; но трудно истолковать, потому что вы сделались неспособны слушать</b>». «<i>Трудно истолковать</i>» потому, что не слушают. Кто имеет дело с людьми невнимательными и не понимающими преподаваемого, тот не может вполне объяснить им учения. Может быть, кто-нибудь из вас, стоящих здесь, смущается и считает несчастьем то, что (апостол) в евреях нашел препятствие преподать совершеннейшее учение. Хотя и здесь, я думаю, за исключением немногих, немало таких же, так что и об вас можно сказать то же самое, все же я буду говорить и для немногих. Итак, точно ли он умолчал, или после объяснил, подобно тому, как он сделал в послании к Римлянам? Там он, заградив наперед уста прекословившим и сказав: <i>«А ты кто, человек, что споришь с Богом?» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> А ты кто, человек, что споришь с Богом? Изделие скажет ли сделавшему его: "зачем ты меня так сделал?"</span></span>Рим. 9:20</a>), потом предложил разрешение. Так и здесь, кажется мне, он и не вовсе умолчал и не высказал всего, чтобы возбудить в слушателях усердие. Напомнив им, что в словах его заключается нечто великое, смотри, как он вместе с похвалою соединяет обличение. Так всегда поступал мудрый Павел, смешивая неприятное с полезным. Например в послании к Галатам он говорит: <i>«Вы шли хорошо: кто остановил вас»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Вы шли хорошо: кто остановил вас, чтобы вы не покорялись истине?</span></span>Гал. 5:7</a>)? и еще: <i>«Столь многое потерпели вы неужели без пользы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Столь многое потерпели вы неужели без пользы? О, если бы только без пользы!</span></span>Гал. 3:4</a>); и еще: «<i>Я уверен о вас в Господе»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Я уверен о вас в Господе, что вы не будете мыслить иначе; а смущающий вас, кто бы он ни был, понесет на себе осуждение.</span></span>Гал. 5:10</a>). То же он говорит и им (евреям): «<i>мы надеемся, что вы в лучшем состоянии и держитесь спасения»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=6&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Впрочем о вас, возлюбленные, мы надеемся, что вы в лучшем <i>состоянии</i> и держитесь спасения, хотя и говорим так.</span></span>Евр. 6:9</a>). Таким образом он достигает двух целей: и не слишком напрягает (ум), и не дозволяет им упасть (духом). Так и должно быть: если примеры других могут ободрить слушателя и возбудить в нём соревнование, то, когда кто находит пример в самом себе, когда повелевается ему соревновать с самим собою, тогда удобоисполнимость учения открывается гораздо более. Потому он внушает и это, не дозволяет им падать (духом) от сильного обличения и не говорит им так, как будто они всегда были недобрыми, но выражает, что некогда они были и доб­рыми.<i></i><b></b></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=5&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=5&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
