<div><p ><div>Что это значит? Разве они не имели изощренных чувств и не знали, что добро и что зло? Не о жизни говорит он в словах: <b>«к различению добра и зла»,</b> – знать это всякому человеку воз­можно и легко, – но о правых и высоких догматах, также неправых и низких учениях. Дитя не умеет различать худой и хорошей пищи, часто берет себе в рот грязь, принимает вредное и делает все без рассуждения. Но это – не совершен­ство. Таковы те, которые слушают все без различия и склоняют слух к нелепым учениям без рассуждения. Их он и обличает, как людей, непрестанно колеблющихся и предающихся то тем, то другим. На это он намекает и в конце послания, когда говорит: «<i>Учениями различными и чуждыми не увлекайтесь» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=13&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Учениями различными и чуждыми не увлекайтесь; ибо хорошо благодатью укреплять сердца, а не яствами, от которых не получили пользы занимающиеся ими.</span></span>Евр. 13:9</a>). Вот что значит: «<b>к различению добра и зла</b>». Гортань вкушает яства, а душа уразумевает учения.<br /> Итак, будем учиться и мы. Если ты услышишь, что (какой-нибудь еретик) – не язычник и не иудей, то не считай его тотчас же христианином, но узнавай и все другое: ведь и манихеи и все еретики принимали на себя эту личину, чтобы таким образом обольщать людей простейших. Если же мы будем иметь чувства души, навыком приученные к различению добра и зла, то будем в состоянии отличать их. А каким образом чувства наши делаются приученными? Непрестанным слушанием, упражнением в Писании. Если мы изложим их заблуждение, если ты послушаешь сегодня и завтра, и узнаешь, что они нехороши, то всему научишься, все узнаешь; если не поймешь сегодня, поймешь завтра.<b> «У которых, – </b>говорит<b>, – чувства навыком приучены».</b> Видишь, что нам должно упражнять слух свой слу­шанием божественных (Писаний), чтобы не увлекаться стран­ными новизнами? <b>«Приучены, – </b>говорит<b>, – навыком», </b>т.е. быть опытными. Один (еретик) говорит, что нет воскресения, дру­гой не ожидает ничего в будущем, третий говорит, что есть иной Бог, четвертый, что (Христос) имеет начало от Ма­рии. Посмотри, как все сразу впали в заблуждения от неумеренности, одни прибавив, а другие убавив (от правого учения). Так, первая из всех ересей, Маркионова, измыслила иного Бога, которого нет: вот прибавление! За нею следующая, Савеллиева, утверждает, что Сын и Отец и Дух – одно лицо. Потом Маркеллова и Фотинова проповедуют то же. Далее, Павла Самосатского, проповедует, что Он получил начало от Ма­рии. Затем следует Манихейская, позднейшая ересь. А после них – Apиева. Есть и другие. Но мы приняли веру просто, так что не имеем нужды прилепляться к бесчисленным ересям и входить в исследования, но все то, что вздумают прибавить к ней, или убавить, считаем неправым. Как законодатели не заставляют изведывать тысячи мер, но повелевают дер­жаться той, которая указана, так и в отношении к догматам. Но никто не хочет внимать Писаниям. Если бы мы внимали им, то не только не впадали бы в заблуждения, но и других заблуждающихся удерживали бы и избавляли от опасностей. Так, сильный воин может не только защищать себя, но обе­регать и того, кто стоит подле него, и избавлять от нападения врагов. А ныне иные даже не знают, что есть Писания, между тем как Дух Святой принимал столько мер, чтобы они сохранились. <br /> Обратитесь к древности, и вы увидите неизречен­ное человеколюбие Божие. (Бог) вдохновил блаженного Моисея, изваял скрижали, держал его сорок дней на горе, и еще столько же других, чтобы дать закон; потом посылал пророков, потерпевших бесчисленные бедствия; когда наступила война, в которую все были взяты в плен или истреблены, и книги сожжены, тогда Он опять вдохновил другого чудного мужа, т.е. Ездру, чтобы он изложил их, составив из остатков. После того Он устроил, чтобы они были переведены семьюдесятью (толковниками), которые и перевели их. Пришел Христос и принял их; апостолы же распространили их по­всюду, после сотворенных Христом знамений и чудес. Что далее? После таких действий написали и апостолы, как Павел говорит: «<i>описано в наставление нам, достигшим последних веков»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Все это происходило с ними, <i>как</i> образы; а описано в наставление нам, достигшим последних веков.</span></span>1 Кор. 10:11</a>); и Христос сказал: «<i>заблуждаетесь, не зная Писаний» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=22&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Иисус сказал им в ответ: заблуждаетесь, не зная Писаний, ни силы Божией,</span></span>Мф. 22:29</a>); и еще Павел говорит: «<i>терпением и утешением из Писаний сохраняли надежду» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=15&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> А все, что писано было прежде, написано нам в наставление, чтобы мы терпением и утешением из Писаний сохраняли надежду.</span></span>Рим. 15:4</a>); и еще: «<i>Все Писание богодухновенно и полезно»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Все Писание богодухновенно и полезно для научения, для обличения, для исправления, для наставления в праведности,</span></span>2 Тим. 3:16</a>); и еще:<i> «Слово Христово да вселяется в вас обильно»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Слово Христово да вселяется в вас обильно, со всякою премудростью; научайте и вразумляйте друг друга псалмами, славословием и духовными песнями, во благодати воспевая в сердцах ваших Господу.</span></span>Кол. 3:16</a>). Также пророк (сказал):<i> «и о законе Его размышляет он день и ночь» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=1&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> но в законе Господа воля его, и о законе Его размышляет он день и ночь!</span></span>Пс. 1:2</a>); и в другом месте: «всякая беседа твоя – в законе Вышнего» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=9&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Рассуждение твое да будет с разумными, и всякая беседа твоя - в законе Вышнего.</span></span>Сир. 9:20</a>); и еще:<i> «Как сладки гортани моей слова Твои! лучше меда устам моим» </i>– не сказал: «слуху моему», но: <i>«гортани моей, слова Твои! лучше меда устам моим» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=103"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">103</span> Как сладки гортани моей слова Твои! лучше меда устам моим.</span></span>Пс. 118:103</a>). Также Моисей (сказал):<i> «и говори о них, сидя в доме твоем и идя дорогою, и ложась и вставая» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=6&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и внушай их детям твоим и говори о них, сидя в доме твоем и идя дорогою, и ложась и вставая;</span></span>Втор. 6:7</a>). И Па­вел в послании к Тимофею говорит: <i>«О сем заботься, в сем пребывай»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=4&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> О сем заботься, в сем пребывай, дабы успех твой для всех был очевиден.</span></span>1 Тим. 4:15</a>). И множество (изречений) можно бы привести об этом предмете. Несмотря на то, есть люди, кото­рые даже не знают, что существуют Писания. Оттого и не бывает у нас ничего здравого, ничего полезного. Когда кто хочет узнать военное искусство, то считает необходимым изучить военные законы; также, когда кто хочет узнать искусство кормчего или строителя, или какое-нибудь другое, то находит необходимым изучить все, относящееся к этому искусству; а здесь не видно, чтобы кто делал что-нибудь подобное, между тем как эта наука требует неусыпного изучения. Что это наука, требующая изучения, об этом, послушай, что говорит пророк: <i>«Придите, дети, послушайте меня: страху Господню научу вас»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Придите, дети, послушайте меня: страху Господню научу вас.</span></span>Пс. 33:12</a>). Следовательно страх Божий действительно требует изучения. И далее говорит: <i>«Кто любит жизнь?</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Хочет ли человек жить и любит ли долгоденствие, чтобы видеть благо?</span></span>Пс. 33:13</a>). Здесь он говорит о (будущей) жизни. И еще: <i>«Удерживай язык свой от зла и уста свои от коварных слов. Уклоняйся от зла и делай добро; ищи мира и следуй за ним»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=33&s=14&e=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Удерживай язык свой от зла и уста свои от коварных слов.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Уклоняйся от зла и делай добро; ищи мира и следуй за ним.</span></span>Пс. 33:14-15</a>). Знаете ли вы, какой сказал это про­рок, или бытописатель, или апостол, или евангелист? Не думаю (чтобы знал кто), кроме немногих; и об этих опять, если мы приведем свидетельство из другого места, можем сказать то же. Вот я приведу то же самое изречение, только выраженное другими словами; <i>«Омойтесь, очиститесь; удалите злые деяния ваши от очей Моих; перестаньте делать зло, научитесь делать добро, ищите правды»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Омойтесь, очиститесь; удалите злые деяния ваши от очей Моих; перестаньте делать зло;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> научитесь делать добро, ищите правды, спасайте угнетенного, защищайте сироту, вступайтесь за вдову.</span></span>Ис. 1:16-17</a>),<i> «удерживай язык свой от зла и уста свои от коварных слов. Уклоняйся от зла и делай добро»</i>. Видишь ли, что добродетель требует изучения? Тот говорит: «<i>страху Господню научу вас»; </i>а этот<i>: «научитесь делать добро».</i><br /> Итак, знаете ли вы, где находятся эти (изречения)? Не ду­маю, (чтобы знал кто), кроме немногих. Между тем в каждую седмицу это читается вам два или три раза. Чтец, вышедши, сперва говорит, чья книга, какого именно пророка, или апостола, или евангелиста, а потом и произносит его изречение, чтобы вы лучше заметили их и знали не только содержание, но и причину написанного и то, кто сказал это. Но все напрасно, все тщетно. Все ваше усердие направлено на дела житейские; о духовных же нет никакой заботы. Потому-то и те (житейские дела) идут не по вашему желанию и встречают множество препятствий. Христос сказал: <i>«Ищите же прежде Царства Божия и правды Его, и это все приложится вам</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=6&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ищите же прежде Царства Божия и правды Его, и это все приложится вам.</span></span>Мф. 6:33</a>). Всё прочее, говорит, будет дано в виде прибавки. А мы извратили порядок, ищем земли и благ земных, как будто те (блага небесные) будут даны нам в виде прибавки. Потому мы и не получаем ни тех, ни других. Образумимся же когда-нибудь, и станем стре­миться к благам будущим; тогда приложится и все прочее. Невозможно, чтобы ищущий благ божественных не получил и человеческих: таково определение самой истины, сказавшей это! Итак, не будем поступать иначе, но станем соблюдать заповедь Христову, чтобы нам не лишиться всего; Бог же сам силен произвести в нас сокрушение и сделать луч­шими, во Христе Иисусе, Господе нашем, с Которым Отцу со Святым Духом слава, держава, честь и поклонение, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=5&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=6&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>