<div><p ><div> Что же сказать о пророках? И какая последовательность в словах: <i>«и услышан был за Свое благоговение»</i>, и дальнейших: <b>«Хотя Он и Сын, однако страданиями навык послушанию»?</b> Кто может сказать это о Боге? Кто так безумен? Какой сумасшедший может утверждать это? <b>«И услышан был</b>, – говорит, – <b>за Свое благоговение». «Хотя Он и Сын, однако страданиями навык послушанию»</b>. Какому Он научился послушанию? Оказавши еще прежде этого послушание даже до смерти, как Сын Отцу, как Он после научился послушание? Видишь ли, что это сказано о плоти? И почему, скажи мне, Он молился Отцу об избавлении от смерти, был прискорбен и говорил: «<i>если возможно, да минует Меня чаша сия»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И, отойдя немного, пал на лице Свое, молился и говорил: Отче Мой! если возможно, да минует Меня чаша сия; впрочем не как Я хочу, но как Ты.</span></span>Мф. 26:39</a>)? О воскресении же Он никогда не мо­лился Отцу, а напротив сам от Себя говорит: <i>«разрушьте храм сей, и Я в три дня воздвигну его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=2&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Иисус сказал им в ответ: разрушьте храм сей, и Я в три дня воздвигну его.</span></span>Ин. 2:19</a>); и еще: <i>«Никто не отнимает ее у Меня, но Я Сам отдаю ее. Имею власть отдать ее и власть имею опять принять ее» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=10&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Никто не отнимает ее у Меня, но Я Сам отдаю ее. Имею власть отдать ее и власть имею опять принять ее. Сию заповедь получил Я от Отца Моего.</span></span>Ин. 10:18</a>). Что это значит? Почему Он молился? И в другом месте Он говорит:<i> «вот, мы восходим в Иерусалим, и Сын Человеческий предан будет первосвященникам и книжникам, и осудят Его на смерть; и предадут Его язычникам на поругание и биение и распятие; и в третий день воскреснет</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=20&s=18&e=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> вот, мы восходим в Иерусалим, и Сын Человеческий предан будет первосвященникам и книжникам, и осудят Его на смерть;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> и предадут Его язычникам на поругание и биение и распятие; и в третий день воскреснет.</span></span>Мф. 20:18-19</a>); а не говорит: воскресит Меня Отец. Почему же о том Он молился? Но о ком Он молился? О верующих в Него. Смысл слов (апостола) следующий: Он скоро бывает услышан. Так как (слушатели) не имели надлежащего о Нем понятия, то и говорит, что Он был «услышан», – как и сам Он в утешение ученикам гово­рил: «<i>Если бы вы любили Меня, то возрадовались бы, что Я сказал: иду к Отцу; ибо Отец Мой более Меня</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Вы слышали, что Я сказал вам: иду от вас и приду к вам. Если бы вы любили Меня, то возрадовались бы, что Я сказал: иду к Отцу; ибо Отец Мой более Меня.</span></span>Ин. 14:28</a>). Почему же не сам прославил Себя Тот, кто сам истощил Себя и предал Себя (на смерть)? Он ведь отдал <i>«Себя, –</i> говорит Писание, <i>– за грехи наши»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=1&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Который отдал Себя Самого за грехи наши, чтобы избавить нас от настоящего лукавого века, по воле Бога и Отца нашего;</span></span>Гал. 1:4</a>); и еще: <i>«предавший Себя для искупления всех»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> предавший Себя для искупления всех. <i>Таково было</i> в свое время свидетельство,</span></span>1 Тим. 2:6</a>). Что же это значит? Очевидно, что Он имел в виду плоть свою, когда говорит о Себе уничижен­ное. Так и здесь (апостол) говорит: <i>«услышан был за Свое благоговение»</i>, желая показать, что это было более Его заслугою, нежели делом благодати Божией. Таково, го­ворит, было Его благоговение, что и за это Бог почтил Его. <b>«Навык</b>, – говорит,<b> – послушанию</b>». Здесь он опять показывает, ка­кова бывает польза от страданий.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=5&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=5&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>