<div><p ><div> <b>Будете почерпать воды в радости, из источников Спасителя. </b><br />Того, Кого выше называл Еммануилом и потом «уноси добычи, спеши грабить» и другими именами, — чтобы Он не казался иным кроме Того, о Котором Гавриил возвестил Деве, говоря: <i>и наречеши имя Ему Иисус, Той бо спасет люди своя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> родит же Сына, и наречешь Ему имя Иисус, ибо Он спасет людей Своих от грехов их.</span></span>Мф. 1:21</a>), — теперь называет Спасителем и проповедует, что из Его источников должны быть почерпаемы воды; не из вод реки Египетской, которыя разбиты, и не из вод реки Расина, но из источников <i>Иисуса</i>, ибо этим словом на еврейском языке выражается слово <i>Спаситель</i>. Поэтому и сам Он взывал в Евангелии: <i>аще кто жаждет, да приидет ко Мне и пиет. Веруяй в Мя, якоже рече Писание, реки от чрева его истекут води живы. Сие же</i>, говорит Евангелист, <i>рече о Дусе, Его же хотяху приимати верующии во имя Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=37&e=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> В последний же великий день праздника стоял Иисус и возгласил, говоря: кто жаждет, иди ко Мне и пей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Кто верует в Меня, у того, как сказано в Писании, из чрева потекут реки воды живой.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Сие сказал Он о Духе, Которого имели принять верующие в Него: ибо еще не было на них Духа Святаго, потому что Иисус еще не был прославлен.</span></span>Ин. 7:37-39</a>). И в другом месте Евангелия Сам говорит: <i>иже пиет от воды, юже Аз дам ему, не вжаждется во веки: но вода, юже Аз дам ему, будет в нем источник води текущия в живот вечный</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> а кто будет пить воду, которую Я дам ему, тот не будет жаждать вовек; но вода, которую Я дам ему, сделается в нем источником воды, текущей в жизнь вечную.</span></span>Ин. 4:14</a>). Под источниками Спасителя мы должны разуметь учение евангельское, о котором в шестьдесят седьмом Псалме читаем: <i>в церквах благословите Бога, Господа от источник Израилевых </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=67&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> "в собраниях благословите [<i>Бога Господа</i>], вы - от семени Израилева!"</span></span>Пс. 67:27</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 202-203. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=12&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=12&v=4">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>