<div><p ><div>Они восхваляют (Корнилия), чтобы уверить, что ангел явился ему. Видишь ли, с кого начинается (обращение) язычников? С человека благочестивого, явившегося достойным того делами. Если и при этом иудеи, однако, соблазняются, то чего не сказали бы они, если бы было иначе?.. А почему они говорят: «<b>призвать тебя в дом свой</b>»? Потому что так приказал им (Корнилий); а может быть, они, извиняясь за него, говорят как бы так: нисколько не осуди (его), по­тому что он послал не из пренебрежения (к тебе), но так ему было приказано. <br />А почему они говорят: «<b>призвать тебя в дом свой»</b>? Потому что так приказал им (Корнилий); а может быть, они, извиняясь за него, говорят как бы так: нисколько не осуди (его), по­тому что он послал не из пренебрежения (к тебе), но так ему было приказано. <br />Видели ли вы, какова сила милостыни, и из прежней беседы, и из настоящей? Там она избавила от смерти времен­ной, здесь — от вечной, и отверзла врата неба. Смотри, как много сделано было для того, чтобы уверовал Корнилий: ан­гел был послан, Дух действовал, верховный из апосто­лов был призван, явлено было такое видение, и вообще не было оставлено ничего. Сколько было сотников, тысяченачаль­ников и царей, и никто из них не удостоился того, чего он? Послушайте все вы, принадлежащие к войску, предстоя­щие царям. Он был «<b>благочестивый</b>», говорит (писатель), и «<b>боящийся Бога</b>», а что еще более, был таков<i> «со всем домом своим»</i>. Он так был этому предан и благорасположен, что не только себя вел хорошо, но и домашних своих направлял точно также. Не так, как мы, которые делаем все к тому, чтобы слуги боялись нас, но ничего к тому, чтобы они были благо­честивыми. А он не так, но боялся Бога со всем домом своим, будучи как бы общим отцом не только для всех, бывших с ним, но и для воинов, бывших под его властью. Послушай, что еще другое они говорят, — не напрасно ведь прибавлено: <b>«одобряемый всем народом Иудейским»</b>, но чтобы никто не сказал: что в том, да если он был необрезанный? И те, говорят, свидетельствуют о нем. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=10&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=10&v=23">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>