<p ><div>Смотри: ангел не тотчас говорит то, что он сказал, но сначала рассевает страх и возносит горе мысли Корнилия. Видение произвело (в нем) страх, но страх умеренный, чтобы только сделать его внимательным. Потом слова (ангела) рассеяли этот страх, или лучше — заключающаяся в них похвала смягчила неприятное (чувство) страха.<br /> Но обратимся к вышесказанному. <b>«Ангел отвечал ему: молитвы твои и милостыни твои пришли на память пред Богом».</b> Отсюда явно, что когда ангел назвал его, тогда он и увидел его, так что, если бы не назвал, то он и не увидел бы так он был углублен в дело, которым занимался! <br />Итак, нет ничего равного милостыне; или лучше: так велика сила этой добродетели, когда она происходит из чистых сокро­вищниц! Как происходящее от неправедных (стяжаний) по­добно источнику, изливающему нечистоты, так (происходящее) от праведных стяжаний есть как бы прозрачный и чистый поток в саду, приятный на вид, усладительный на вкус, доставляющий свежесть и прохладу во время полудня. Такова ми­лостыня! При этом источнике растут не тополи, не сосны и не кипарисы, но другие, гораздо лучшие этих великие произра­стения: любовь Божия, похвала от людей, слава пред Богом, благорасположенность от всех, изглаждение грехов, вели­кое дерзновение, презрение богатства, милосердие, которым пи­тается древо любви. Обыкновенно ничто так не питает любви, как милостыня. Она простирает в высоту свои ветви. Она — источник лучше райского, не разделяющийся на четыре «<i>реки</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=2&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Из Едема выходила река для орошения рая; и потом разделялась на четыре реки.</span></span>Быт. 2:10</a>), но достигающей до самого неба. Она источает ту «воду, текущую в жизнь вечную» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> а кто будет пить воду, которую Я дам ему, тот не будет жаждать вовек; но вода, которую Я дам ему, сделается в нем источником воды, текущей в жизнь вечную.</span></span>Ин. 4:14</a>); смерть, коснувшись ее, исчезает, как искра в источнике: так она, где бы ни источалась, производит великие блага! Она угашает ту реку огненную, как искру; она истребляет того червя, как ничто; кто имеет ее, тот не узнает скрежета зубов (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=30"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">30</span> а негодного раба выбросьте во тьму внешнюю: там будет плач и скрежет зубов. Сказав сие, возгласил: кто имеет уши слышать, да слышит!</span></span>Мф. 25:30</a>). От воды ее, если и капля упадает на узы, расторгает их; Как райский источник не таков, чтобы то изливать потоки, то иссыхать, — тогда он не был бы и источником, — но течет постоянно, так и наш (источник) пусть всегда изли­вает очень обильные потоки, особенно для нуждающихся в милостыне, чтобы он оставался источником. Это доставляет радость принимающему; это и есть милостыня, когда изливается поток не только обильный, но и постоянный. Если хочешь, чтобы милость Божия дождила на тебя как бы из источника, то имей и ты у себя источник. Ничто не может сравниться с ним. Если ты откроешь этот источник, то источник Бо­жий откроется так, что превзойдет всякую бездну. Бог ожи­дает от нас только повода, чтобы излить блага из Своих сокровищниц. Когда (кто) тратит, когда издерживает, тогда богатеет, тогда изобилует. Велик исток этого источника; чист и прозрачен поток его. Если ты не заградишь его, то не (заградишь) и того (источника Божия). Никакого бесплодного дерева не насаждай при нем, чтобы оно не потребило влаги его. У тебя есть имение? Не насаждай там тополей; такова рос­кошь: она многое истребляет, но ничего собою не доставляет, а (только) губит плод. Не насаждай ни сосны, ни липы, ни других подобных, требующих многого, но ни к чему не по­лезных: такова роскошь в одеждах, только приятная на вид, но не полезная ни к чему. Вырасти виноградные лозы, насади всякие деревья плодовитые, какие хочешь, в руках бедных. Нет ничего плодоноснее этой земли. Хотя не велика вмести­мость руки, однако насаждаемое здесь дерево достигает до са­мого неба и стоит твердо. Это и значит — насаждать. А насаж­даемое на земле, если не теперь, то чрез сто лет погибнет. Для чего же ты насаждаешь деревья, которыми не будешь пользоваться, а прежде, нежели воспользуешься, смерть придет и похитит тебя? А это дерево, когда ты умрешь, тогда принесет тебе плод. Если насаждаешь, то насади не в ненасытной утробе, чтобы плод не был извержен вон; но насади в чреве алчущем, чтобы плод достиг неба. Утешь страждущую душу бед­ного, чтобы не скорбела твоя утучневшая. Не видишь ли, как деревья, напояемые чрез меру, загнивают с корня, а напояе­мые умеренно возрастают? Так и ты не напояй чрезмерно своего чрева, чтобы не загнил корень этого дерева; напой (чрево) жаждущее, чтобы оно принесло плод. Напояемое в меру не загнивает от солнца, а неумеренно (напояемое) загнивает: таково естественное действие солнца. Неумеренность везде зло. Поэтому будем воздерживаться от нее, чтобы и нам полу­чить то, о чем просим. Источники, говорят, получают свое начало в местах весьма возвышенных. Сделаемся же и мы возвышенны душою, и тотчас потечет (от нас) милостыня. Невозможно возвышенной душе не быть милостивою, и милости­вой — не быть возвышенною.<br />   Итак, кто презирает имущество, тот выше «<i>корня всех зол»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=6&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> ибо корень всех зол есть сребролюбие, которому предавшись, некоторые уклонились от веры и сами себя подвергли многим скорбям.</span></span>1 Тим. 6:10</a>). Источники по большей части находятся в пустынях; и мы изведем душу из (мирской) суеты, и потечет от нас милостыня. Источники чем более очищаются, тем более обильными становятся; так и мы чем более будем раздавать, тем более произрастет благ. Кто имеет источник, тот чужд страха; так и мы, если будем иметь источник — милостыню, не будем страшиться. И для питья, и для орошения, и для постройки зданий — для всего поле­зен нам этот источник. Нет ничего лучше такого питья: оно не производит опьянения. Лучше иметь такой источник, нежели источники, доставляющие золото. Душа, носящая это зо­лото, лучше всякой земли золотоносной. Оно сопутствует нам не в это царство, но в горнее. Это золото служит украшением Церкви Божией. Из этого золота приготовляется меч духовный (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=6&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> и шлем спасения возьмите, и меч духовный, который есть Слово Божие.</span></span>Еф. 6:17</a>), меч, которым посекается змий. Из этого источ­ника происходят драгоценные камни, украшающие голову Царя (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=4&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> и Сей Сидящий видом был подобен камню яспису и сардису; и радуга вокруг престола, видом подобная смарагду.</span></span>Откр. 4:3</a>). Не будем же пренебрегать таким богатством, но будем творить милостыню щедро, чтобы нам удостоиться ми­лости Божией, по благодати и щедротам Единородного Сына Его, Которому всякая слава, честь и держава, со Святым Ду­хом, во веки веков. Аминь.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=10&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=510&c=10&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
