<p ><div><b>Угашали силы огня</b> – Анания и его сотоварищи (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=3&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> А сии три мужа, Седрах, Мисах и Авденаго, упали в раскаленную огнем печь связанные.</span></span>Дан. 3:23</a>), <b>избегали острия меча</b> – те, кого Халдеи с мудрецами Вавилонскими старались истребить (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=3&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Царь Навуходоносор сделал золотой истукан, вышиною в шестьдесят локтей, шириною в шесть локтей, поставил его на поле Деире, в области Вавилонской.</span></span>Дан. 3:1</a>), также Урия (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=26&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И вывели Урию из Египта и привели его к царю Иоакиму, и он умертвил его мечом и бросил труп его, где были простонародные гробницы.</span></span>Иер. 26:23</a>), и Илия (<a href="/bible-index/bible/?b=110&c=19&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Увидев это, он встал и пошел, чтобы спасти жизнь свою, и пришел в Вирсавию, которая в Иудее, и оставил отрока своего там.</span></span>3 Цар. 19:3</a>) и пророки; <b>укреплялись от немощи</b> – (как) Езекия царь (<a href="/bible-index/bible/?b=120&c=20&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В те дни заболел Езекия смертельно, и пришел к нему Исаия, сын Амосов, пророк, и сказал ему: так говорит Господь: сделай завещание для дома твоего, ибо умрешь ты и не выздоровеешь.</span></span>4 Цар. 20:1</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=38&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В те дни Езекия заболел смертельно. И пришел к нему пророк Исаия, сын Амосов, и сказал ему: так говорит Господь: сделай завещание для дома твоего, ибо ты умрешь, не выздоровеешь.</span></span>Ис. 38:1</a>), и Елисей; <b>были крепки на войне</b> – (как) Авраам, Лот, Моисей, Иисус; <b>полки прогоняли чужих</b> – Самсон, Варак, Давид и прочие, которые упомянуты выше.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=11&v=33">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=11&v=35">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
