<div><p ><div><i><b>Верою лучшую приносил жертву Авель, нежели Каин</b></i>, который принес плохо выбранное, – потому что вера Авеля и неверие Каина отпечатлелись в дарах их. Ведь если бы Авель не верил в мздовоздаяние, он не избрал бы и не принес бы лучших жертв, – так как он видел брата своего, что он отовсюду набрал плохих колосьев с нерадением и, принеся их, положил на жертвенник<a href="#589911_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Итак, ради этой веры Авель <i><b>получил свидетельство</b></i> относительно себя,<i> <b>что он праведен</b></i>, – но не от человека получил он это удостоверение, а от Бога, <i><b>Который дал свидетельство дарам его</b></i>, так что даже и до настоящего времени он<i> <b>говорит ею</b></i>, то есть свидетельствуются ею (жертвой) (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=4&e=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и Авель также принес от первородных стада своего и от тука их. И призрел Господь на Авеля и на дар его,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> а на Каина и на дар его не призрел. Каин сильно огорчился, и поникло лице его.</span></span>Быт. 4:4-5</a>).<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="589911_1" class="note-item" href="#589911_1">1</a> Так и в толковании на книгу Бытия святой Ефрем говорит: "<i>Авель принес жертву по выбору, а Каин без выбора; Авель избрал и принес первородных и туки, Каин же принес или колосья, или вместе с колосьями и плоды, бывшие в то время</i>" (русск. перевод, изд. 3-е. 1888. 4. 6. Стр. 338. Opp. Syri. t. I, p. 39-40). Ср. толкование Златоуста на книгу Бытия: "<i>Каин принес что, так сказать, попалось, без всякого старания и разбора</i>" (русск. перевод. 1851. 1. Стр. 318). Ср.: Midrasch Bereschit rabba (Wunsche. S. 100): "<i>Каин принес от плодов земли, то есть от худшего, как дурной садовник, который сам ест ранние плоды, а царю дает позднейшие</i>". По Таргуму Псевдо-Ионафана, Каин принес 14 нисана, как жертву начатков, семя льняное (у Вальтона), то есть в начале жатвы, и, следовательно, сделал наихудшее приношение.</li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Ефрем Сирин, <i>Послание к Евреям. Творения 7:296.</i></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=11&v=3">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1009">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=11&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>