<div><p ><div>Мне кажется, отступление это сделано для того, чтобы с этого момента начать снова от Адама отсчет времени, который писавший это не хотел вести для земного града: Бог так упоминал о нем, что как бы не принимал его в расчет.<br />Но почему это возвращение к сказанному прежде было сделано после того, как был упомянут сын Сифа (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=25&e=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> И познал Адам еще [Еву,] жену свою, и она родила сына, и нарекла ему имя: Сиф, потому что, [говорила она,] Бог положил мне другое семя, вместо Авеля, которого убил Каин.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> У Сифа также родился сын, и он нарек ему имя: Енос; тогда начали призывать имя Господа [Бога].</span></span>Быт. 4:25-26</a>) - человек, уповавший призывать имя Господа Бога? Потому, что эти два града нужно было охарактеризовать через их представителей: один - от убийцы и до убийцы (ибо и Ламех сознается двум своим женам, что совершил человекоубийство (См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=4&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> И сказал Ламех женам своим: Ада и Цилла! послушайте голоса моего; жены Ламеховы! внимайте словам моим: я убил мужа в язву мне и отрока в рану мне;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> если за Каина отмстится всемеро, то за Ламеха в семьдесят раз всемеро.</span></span>Быт. 4:23-24</a>)); другой - через человека, который уповал призывать имя Господа Бога. Ибо все дело (притом самое существенное при нашей смертности) странствующего в этом мире града Божиего состоит именно в том, что оно представлено как добрая черта одного человека, которого родило воскресение убитого. Этот один изображает собою единство всего вышнего града - единство хотя еще и не исполнившееся, но должное исполниться, согласно этому предпосланному пророческому прообразу.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Августин Иппонский, <i>О граде Божием 15.21.<br />Cl. 0313, SL48, 15.21.11</i>.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=4&v=26">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=10&c=5&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>