<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1280">Исидор Севильский свт.</a><div>После этого производятся мошки. Это животное летает по воздуху на крыльях, но оно настолько мало и ничтожно, что его нельзя увидеть глазами, если только не всматриваться пристально. Тело, на которое эта мошка садится, она начинает очень больно кусать, так что, если кто не в состоянии увидеть летящую мошку, сразу почувствует кусающую. Животные этого рода сравниваются с еретической изощренностью, которая изощренными словесными приемами мучает души, оплетая их с такой ловкостью, что обманутый не видит и не понимает, откуда обман приходит. На третий раз волхвы не смогли этого сделать и говорили: <b>Это перст Божий </b>. Эти волхвы были похожи на непреклонных еретиков. Апостол говорит: <i>Как Ианний и Иамврий противились Моисею, так и эти противятся истине, люди, развращенные умом, невежды в вере. Но они не много успеют, ибо их безумие обнаружится перед всеми, как и с теми случилось</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=620&c=3&s=8&e=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Как Ианний и Иамврий противились Моисею, так и сии противятся истине, люди, развращенные умом, невежды в вере.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Но они не много успеют; ибо их безумие обнаружится перед всеми, как и с теми случилось.</span></span>2 Тим. 3:8-9</a>). Те же, кто из-за развращенности ума были очень беспокойными, в третий раз оказались неспособными [сделать то же самое], говоря, что Святой Дух, бывший на Моисее, противится им. На третьем месте находится Святой Дух, Который является перстом Божиим. Поэтому они, оказавшись в третий раз бессильными, сказали: <i>Это перст Божий</i>. Так же, как Святой Дух, приобретенный и умиротворенный, дает покой кротким и смиренным сердцем, так, напротив, доставляет беспокойство злым и гордым, каковое беспокойство обозначают эти мельчайшие мухи, в отношении которых волхвы фараона оказались бессильны, говоря: <i>Это перст Божий.</i><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Изъяснения мистических таинств 14.4-7.<br />PL 83:292-293. </div></div></p>