<div><p ><div>Относительно того, кем может быть Епафрас, соузник Павла, мы воспри­няли такое предание. Сказывают, родители апостола Павла были иудеями из Гискальской области <i>(Северная Галилея.-прим.ред)</i>; и они, когда вся провинция была разорена римскими войсками, были вытеснены из Иудеи и переселились в город Таре Киликийский; там и родился Павел, который унаследовал от родителей их происхождение. И так он настаивал на этом, что о себе самом объявлял: <b>Они Евреи? и я. Израильтяне? и я. Семя Авраамово? и я</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=11&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Они Евреи? и я. Израильтяне? и я. Семя Авраамово? и я.</span></span>2 Кор. 11:22</a>). В другом же месте он говорит: <b>еврей от евреев</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=3&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> обрезанный в восьмой день, из рода Израилева, колена Вениаминова, Еврей от Евреев, по учению фарисей,</span></span>Флп. 3:5</a>) и прочее о том, что он себя более иудеем считает, чем тарсянином.<br />Если это так, мы можем предполо­жить, что Епафрас в то же время оказался в заключении, что и Павел; что он поселился вместе с родителя­ми своими в [мало]азийском городе Колоссы и там позднее воспринял проповедь о Христе. Колоссянам же, как мы выше сказали, написано: <b>приветствует вас Епафрас ваш, раб Иисуса Христа, всегда подвизающийся за вас в молитвах</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=4&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Приветствует вас Епафрас ваш, раб Иисуса Христа, всегда подвизающийся за вас в молитвах, чтобы вы пребыли совершенны и исполнены всем, что угодно Богу.</span></span>Кол. 4:12</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Иероним Стридонский, Комментарий на Послание к Филимону Cl. 0591, 653.46.</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=640&c=1&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=650&c=1&v=2">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>