<p ><div><b>Бремя пустыни приморской.</b> Если бы в дальнейших стихах этого отдела я не читал: <i>Вавилон возлюбленный стал для меня дивом</i>, <i>и еще; пал Вавилон, и все изваяния богов его сокрушены на земле</i>, и выше этого: <b>восходи, Елам, и осаждай, Мидянин</b>, — то я сомневался бы, что это за бремя, налагаемое на пустыню приморскую. Итак, очевидно пустынею приморскою называется Вавилон, как говорит от лица Божия Иеремия: "и пустынею сделаю море его и изсушу землю его, и будет Вавилон грудами песков" (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=51&s=36&e=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> Посему так говорит Господь: вот, Я вступлюсь в твое дело и отмщу за тебя, и осушу море его, и иссушу каналы его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> И Вавилон будет грудою развалин, жилищем шакалов, ужасом и посмеянием, без жителей.</span></span>Иер. 51:36-37</a>). Морем же он называется по причине множества жителей, почему и выше многолюдство Египта было уподоблено морю: пустынею сделает Бог море Египетское. А что Мидяне и Персы воевали против Вавилона и разрушили его, об этом у вышеупомянутаго Иеремии читаем: "Острите стрелы, наполняйте колчаны. Возбудил Господь дух царей Мидийских, и против Вавилова намерение его, чтобы погубить его, ибо это есть мщение Господне, мщение за храм Свой. Над стенами Вавилона поднимите знамя, усильте стражу, высоко поставьте сторожей, приготовьте, ибо помыслил Господь и сотворил все, что изрек против жителей Вавилона" и еще: "Поднимите знамя на земле, трубите трубою среди народов, освятите на него народы, возвестите против него царям Араратским, Минийским и Аскенезским, исчислите против него Тапсара, наведите коней как иглистую гусеницу. Освятите против него народы, царей Мидии, князей ея и все власти ея, и всю землю владычества ея. И потрясется земля, и смятется, ибо бодрствовал против Вавилона замысел Господа, чтобы сделать землю Вавилонскую пустою и необитаемою (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=51&s=11&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Острите стрелы, наполняйте колчаны; Господь возбудил дух царей Мидийских, потому что у Него есть намерение против Вавилона, чтобы истребить его, ибо это есть отмщение Господа, отмщение за храм Его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Против стен Вавилона поднимите знамя, усильте надзор, расставьте сторожей, приготовьте засады, ибо, как Господь помыслил, так и сделает, что изрек на жителей Вавилона.</span></span>Иер. 51:11—12</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=300&c=51&s=27&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> Поднимите знамя на земле, трубите трубою среди народов, вооружите против него народы, созовите на него царства Араратские, Минийские и Аскеназские, поставьте вождя против него, наведите коней, как страшную саранчу.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Вооружите против него народы, царей Мидии, областеначальников ее и всех градоправителей ее, и всю землю, подвластную ей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Трясется земля и трепещет, ибо исполняются над Вавилоном намерения Господа сделать землю Вавилонскую пустынею, без жителей.</span></span>Иер. 51:27—29</a>).<br /><b>Как вихри приходят от юго-запада, идет он от пустыни из земли страшной. Видение грозное возвещено мне.</b> Приводятся слова устрашеннаго народа Вавилонскаго, или самаго Вавилона, —что он слышит, что Мидяне и Еламиты приготовляют войска против него и идут от пустыни, и представляет сравнение. Как обыкновенно, говорит, сильная буря приходит с юго-западным ветром, так и для меня опустошение приходит от пустыни, от земли страшной, даже имени которой я не могу слышать без ужаса. Видение грозное возвещено мне: ибо что может быть грознее предстоящаго плена?<br /><b>Кто неверен, тот поступает вероломно, и кто истребитель, тот опустошает.</b> На еврейском можно читать так: <i>ты, убивающий, убивай и ты, опустошающий, опустошай</i>, так что слова пророчества обращаются к самому Еламитянину и Мидянину, побуждая его исполнить начатое, смело восходить, осаждать могущественнейший город. Если же читается так, как мы перевели, и говорится как бы в третьем лице: <b>кто неверен, тот поступает вероломно, и кто истребляет, тот опустошает</b>, то их должно соединять с предыдущими словами, где Вавилон говорит, что ему возвещено грозное видение.<br /><b>Восходи, Елам, осаждай, Мидянин: всятму стенанию его Я положил конец.</b> Не бойся, говорит, Перс и Мидянин, многолюдства Вавилона и не страшись его прежняго могущества: всякому стенанию его и игу, каким он прежде обыкновенно угнетал тебя, Я положил конец, — или что никто уже он не будет стенать и скорбеть под гнетом Вавилонскаго могущества, или что сам Вавилон будет поражен такими бедствиями, что даже и стенать не будет свободно.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 260-261. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><b>От этого исполнились чресла мои печалию, мука охватила меня, как мука рождающей; я пал услышавши, смутился увидевши. Изныло сердце мое, ужасная тьма объяла меня. Вавилон, возлюбленный мой, стал для меня дивом.</b> Пророки темны от того, что у них сменяются очень многия лица. Потому и теперь вводятся слова Исаии, в духе пророческом оплакивающаго Вавилон, так как придут на него столь великия бедствия, что сам повествующий о них, подавленный ужасом, не может говорить; видя пролитие крови такого множества людей и движимый состраданием (ибо он человек и говорит о людях), он скорбит не менее женщины, обыкновенно издающей крики во время родов, и в смущении и трепете, упавши на землю и с помрачившимися глазами не знает что сказать. А вместо того, что мы перевели: <b>Вавилон, возлюбленный мой</b> в еврейском читается neseph esci,— то самое слово, которое в начале бремени на Вавилон мы перевели: <b>на горе мрачной</b>, ибо вместо <b>мрачной </b>или <b>темной </b>стоит neseph. И собственно этот город называется так вследствие высокаго мнения о себе и крайняго, поднявшагося до неба, превозношения.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 261-262. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br /></span></div><br /><b>Приготовляют стол, расстилают покрывала, — едят, пьют. «Вставайте, князья, мажьте<a href="#624302_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> щиты!»</b><br />Что Вавилон был взят во время пира, это ясно пишет Исаия, призывая его к борьбе: «Вавилон, возлюбленный мой, стал для меня дивом. Приготовь стол, смотри с подзорной башни на едящих и пьющих; вставайте князья, берите щит»<a href="#624302_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="624302_1" class="note-item" href="#624302_1">1</a> Т.е. готовьте<br /></li><li><a id="624302_2" class="note-item" href="#624302_2">2</a> Текст отличается как от LXX, так и от еврейского текста. - <i>Прим. ред.</i><br /></li></ul></span></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i>Комментарии на пророка Даниила 2.5.31. Сl.0588,2.5.212 </i></span></div><br /><br /><div class="interpretation-other"><p class="interpretation-other-title">Иное толкование</p><span><br /><b>Приготовь стол, смотри с подзорной башни на едящих и пьющих; вставайте князья, берите щит.</b> Место это понимается двояко: вы, Мидяне и Еламиты, которым я выше сказал: <i>восходи, Елам, осаждай, Мидянин</i>, принимайте пищу, приготовляйтесь к предстоящей войне, чтобы когда наступит время сражения, вам не быть изнуренными; и поевши и попивши, вставайте, берите оружие и завоевывайте Вавилон. Слова же: <b>смотри с подзорной башни</b> имеют смысл: внимательно наблюдай грядущее событие. Можно и так понимать: Вавилон! приготовляй стол и пир Валтасару сыну Евилмеродаха, внуку Навуходоносора, и смотри, что произойдет после этого пиршества, на котором он будет блудницам и наложницам подавать вино в сосудах Господних. Князья, возлежащие с царем (обозначает Мидян и Персов), вставайте и берите оружие для умерщвления царя. Об этом подробнее читаем в книге Даниила. <br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 262. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br /></span></div><br /><b>Бремя пустыни приморской. Как вихри приходят от юго-запада, идет он от пустыни, из земли страшной. Видение грозное возвещено мне: кто неверен, тот поступает вероломно, и кто истребитель, тот опустошает. Восходи, Елам, осаждай, Мидянин: всякому стенанию его Я положил конец. От этого исполнились чресла мои печалию: мука охватила меня, как мука рождающей. </b>LXX: <i>Видение пустыни приморской. Как буря проходит чрез пустыню, выходя из пустыни, из земли страшной возвещено мне грозное видение: отступник отступает и беззаконствующий беззаконствует. Против меня идут Еламиты и послы Персов: теперь возстенаю и утешусь; поэтому чресла мои наполнились изнеможением, муки охватили меня как рождающую.</i> Что мы думаем в смысле историческом, об этом мы сказали вкратце; теперь изложим высший иносказательный смысл. Видение или бремя видится против моря века сего, и пророком созерцается то, сколь многими искушениями наполнен мир сей. А что морем называется мир, относительно этого я, опустив многия, ограничиваюсь одним свидетельством Псалма: <i>сходящии в море в кораблях, творящии делания в водах многих, тии видеша дела Господня и чудеса Его во глубине</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=106&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Отправляющиеся на кораблях в море, производящие дела на больших водах,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> видят дела Господа и чудеса Его в пучине:</span></span>Пс. 106:23-24</a>). Ибо делающие в этом мире дело Божие и говорящие с пророком: <i>приидох во глубины морския</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=68&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Я погряз в глубоком болоте, и не на чем стать; вошел во глубину вод, и быстрое течение их увлекает меня.</span></span>Пс. 68:3</a>) сами видят чудеса Его во глубине и, освободившись от искушений и бедствий, говорят, что они слышали страшное и грозное видение. Буря же эта приходит из той пустыни, в которой был искушаем и Господь (Мф. 4) и в которой Израиль страдал от укушений змея и от ужаления скорпионов. И когда она придет, то проходит и минует: тогда выдерживающий ее поймет, что только отступник отступает и что только беззаконник поступает беззаконно. Итак если мы обуреваемся морскими волнами и если жестокая буря поражает нас, то это бывает по нашей собственной вине, как так прежде бури мы были отступниками и беззаконииками. Слова же: <b>против меня идут Еламиты и послы Персов</b> имеют такой смысл: Еламиты значат <i>презирающие</i>, а Персы, — <i>искушающие</i>. Итак пусть приходят презирающие, пренебрегающие и искушающие; но я возстену, и мое стенание будет моим утешением. Но и чресла мои наполнились печалию и охватили меня боли как рождающую, чтобы я мог зачать и родить от страха Божия и соделать на земле дух спасения Его. И справедливо по еврейскому тексту вихри и бури приходят из пустыни и из земли страшной, где не обитает Бог, но где все земное, где всякий неверующий творит дело сообразное с своим неверием и всякий опустошитель опустошает. Поэтому смело говорит он против врагов: <b>восходи, Еламь, осаждай, Мидянин</b>: я положил конец всякому стенанию приморской пустыни, земли страшной и самаго тяжкаго видения, которое было возвещено. Ибо чресла мои, принося покаяние, исполнились не удовольствием, как прежде, но печалию, чтобы больше я уже не говорил: <i>лядвия моя наполнишася поруганий</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=37&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> ибо чресла мои полны воспалениями, и нет целого места в плоти моей.</span></span>Пс. 37:8</a>). Меня охватила мука и боль, какия обыкновенно охватывают рождающую. Издание Вульгаты и еврейский текст значительно различаются между собою в настоящем месте; поэтому мы вкратце изложили то и другое, чтобы не дать и малаго повода φιλεγκλημωσιν (любящим обвинения) к обвинению нас.<br /><b>Я пал услышавши, смутился увидевши: изныло сердце мое, ужасная тьма объяла меня: Вавилон возлюбленный мой стал для меня дивом. Поставь стол, смотри с подзорной башни на едящих и пьющих: вставайте, князья, берите щит.</b> LXX: <i>Я поступал беззаконно, чтобы не слышать, спешил, чтобы не видеть; блуждает сердце мое: беззаконие покрыло меня; душа моя находится в страхе. Приготовь стол, смотри с подзорной башни; ешьте, пейте; вставайте, князья, приготовляйте щиты.</i> Пророк говорит, что от слышания и весьма грознаго видения, которое он видел как имеющее придти из приморской пустыни, он пал и смутился и почти с помрачившимися глазами и изступленным умом не знал, что видел. Ибо тот Вавилон (вместо котораго Акила и Феодотион перевели <i>тьма</i>, чтобы обозначить этот мир, который во зле лежит и котораго князья служат по апостолу Павлу правителями этой тьмы; Еф. 6), который некогда был возлюбленным для пророка или для Бога, сделался дивным в своем разрушении. Поэтому пророку заповедуется, чтобы питаясь от трапезы Господней и насытившись пищею Его он тщательно смотрел, что придет на мир; и чрез него говорится ко всем верующим, чтобы, едя и пия тело и кровь Господню, обратились в князей церкви и слышали с апостолами: <i>возстаните</i>, и чтобы взяли щит веры из оружия апостола Павла (Еф. 6), чтобы быть в состоянии посредством него угасить разженныя стрелы диавола. Это согласно с еврейским текстом и с начатым толкованием относительно мира. Теперь мы перейдем к изданию LXX, которое во многом отличается от предшествующих. Пророк укоряет себя или скорее от своего лица открывает заблуждение других, которые, следуя убивающей букве, презирают дух животворящий и говорит, что он поступал дурно, не внимая закону духовно, а наоборот стараясь не видеть тайн Божиих и не говоря с Давидом: <i>открый очи мои, и уразумею чудеса от закона Твоего</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Открой очи мои, и увижу чудеса закона Твоего.</span></span>Пс. 118:18</a>). Поэтому блуждает сердце его и, исполнившись Иудейскаго суеверия, пребывает не в любви Божией, а в страхе, имея дух рабства в страхе, а не дух усыновления, по которому мы взываем: <i>Авва, Отче</i> (Рим. 8). Поэтому ему заповедуется приступить к трапезе пищи духовной и вкушать и пить от нея всем, следующим примеру его, и чтобы, презревши прежнее заблуждение, возстали лежавшие духом в букве, сделались князьями и говорили с пророком: <i>Господи, яко оружием благоволения венчал еси нас</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=5&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Ибо Ты благословляешь праведника, Господи; благоволением, как щитом, венчаешь его.</span></span>Пс. 5:13</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 371-374. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=20&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=21&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
