<div><p ><div><b>Бремя Думы, Кричит мне из Сеира: сторож! сколько ночи? сторожъ! сколько ночи? И сказал сторож: приближается утро, но еще ночь; если спрашиваете, то спрашивайте, обратитесь, приходите.</b> Вместо <b>Думы </b>LXX ставят <i>Идумею</i>. Дума же есть не вся область Идумея, а некоторая часть ея, лежащая к югу, и от Палестинскаго города, называемаго ныне Елевферополем, она отстоит на двадцать тысяч (шаговъ); около этого города находятся горы Сеир, получившия имя от основателя его, ибо Сеир значит <i>косматый</i> и <i>мохнатый</i>, каким был Исав.<br />Об этом народе подробнее мы говорили в книге пророка Авдия, где необходимо было раскрыть древнюю историю и представить в свидетельство такия же видения Иезекииля и Иеремии и в особенности пророчество против горы Сеир (Иез. 25 и Иез. 35; Иер. 49), и оное из Псалмов: <i>на Идумею простру сапог Мой</i> и в другом месте: <i>селения Идумеска и Исмаилите, Моав и Агаряне, Гевал и Аммон и Амалию </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=59&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Моав умывальная чаша Моя; на Едома простру сапог Мой. Восклицай Мне, земля Филистимская!"</span></span>Пс. 59:10</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=82&s=7&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> селения Едомовы и Измаильтяне, Моав и Агаряне,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Гевал и Аммон и Амалик, Филистимляне с жителями Тира.</span></span>Пс. 82:7-8</a>). И Амос говорит: <i>за три нечестия Идумейска, и за четыри не отвращуся их, понеже прогнаша брата своего мечем</i>,— "и оскорбил милосердие свое" (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Так говорит Господь: за три преступления Едома и за четыре не пощажу его, потому что он преследовал брата своего мечом, подавил чувства родства, свирепствовал постоянно во гневе своем и всегда сохранял ярость свою.</span></span>Ам. 1:11</a>), или, как перевел Симмах, <i>внутренности свои</i>, — что осмелился воевать и враждебно действовать против родственных народов. Область же Исава была в стране Думе, т.е. в горах Сеир. Думаем, что, сообразно с контекстом прежних видений, область эта, как главная, была завоевана Ассириянами, или Навуходоносором, и что она, помня свое первоначальное происхождение, что она получила начало от рода Авраама и Исаака, просила помощи Божией и вынужденная тяжкими обстоятельствами умоляла о милости Божией. Итак теперь Господь повествует: тот кто находится в осаде в Сеире и окружен неприятелями, просит Моей помощи и говорит: о страж Израиля, Ты, Который охраняешь народ Твой постоянною стражею и как бы бодрствуешь ночью когда спят они, чтобы не ворвался враг, — от чего и нас происходящих от его семени Ты не защищаешь? Я, охранитель и страж, о котором написано: <i>не воздремлет ниже уснет храняй Израиля</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=120&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> не дремлет и не спит хранящий Израиля.</span></span>Пс. 120:4</a>), отвечаю им: приближается утро для народа Моего, а для народа Идумейскаго —ночь; им Я дам свет, а вас оставлю во тьме. Или так: по прошествии ночи появляется свет. Если вы взываете о помощи Моей и происходите от племени раба Моего Авраама, то не в трудных обстоятельствах только прибегайте ко Мне, а обратитесь ко Мне всею душою; придите и Я прииму кающихся. Это пусть будет высказано в смысле историческом. Между прочим, некоторые из Евреев, вследствие сходства букв, так как <i>реш</i> и <i>далет </i>не многим отличаются между собою, вместо <i>Duma</i> читают <i>Roma </i>и хотят пророчество это направлять против Римской Империи в том ложном убеждении, по которому думают, что под именем Идумеи всегда обозначаются Римляне. <i>Дума</i> же значит <i>молчание</i>.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 264-266. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div> <br />***<br /><b>Бремя Думы. Кричит мне из Сеира: сторож! сколько ночи? сторож! сколько ночи? Сторож сказал: приближается утро, но еще ночь; если спрашиваете, то спрашивайте, обратитесь, приходите.</b> LXX: <i>Видение на Идумею. Кричит мне из Сеира: стерегите укрепления; я стерегу утром и ночью; если ищешь, ищи и обитай у меня. </i>Еврейское слово <i>elai</i>, которое все перевели <i>у меня</i>, если хочешь читать <i>eli</i>, то оно значит <i>Бог мой</i> или <i>сильный мой</i>. А поставленное нами <b>кричит </b>или <b>зовет</b>, то есть καλει, вследствие неопределенности в еврейском и греческом языке, может быть выражено чрез <i>кричи </i>или <i>зови</i>, и имеет такой смысл: Бог, который служит стражем моим, зовет меня днем и ночью к покаянию, чтобы оставив Сеир, что значит <i>косматый </i>и <i>волосатый</i>, я обитал у Него. Дума значит или <i>подобие </i>или <i>молчание</i>. Идумея же значит <i>земная</i>. Итак Господь говорит к сонму апостольскому и заповедует ему: ко Мне зови тех, которые из Сеира, чтобы Мне служило множество язычников, которые подобно Исаву не имеют ничего мягкаго, гладкаго и чистаго, но которые грубы, дики, непреклонны. И вы, апостолы, призвавши ко Мне народы из Сеира, стерегите укрепления Церкви, чтобы не вторгся легко враг, чтобы лев, который, рыкая ходит ища входа, чрез который можно было бы проникнуть не растерзал и не погубил стада, находящагося в ограде Церкви. Народ же, находящийся в Церкви, отвечает: не только в счастии, но и в несчастии, то есть и днем и ночью я буду сохранять заповеди Твои, Боже. Бог говорит ему: если ты действительно ищешь Меня, то делом покажи, что ищешь Меня, и не достаточно для тебя однажды найти, но нашедши Меня, ищи постоянно, и чтобы лучше удержать, позабудь о народе своем, и доме отца своего, и оставив заблуждение язычников, оставайся у Меня в Церкви. Это мы сказали по переводу LXX, которые в надписании ставят видение на Идумею, то есть на <i>земную</i>, чтобы показать, что призываются те, кои прежде служили земным делам. Затем согласно с Акилою, который поставил <i>Дума</i>, то есть <i>молчание</i> или <i>подобие</i>, мы можем это так понимать, что подобно народу Израильскому призываются народы языческие, и где прежде было молчание закона Божия, там раздаются возгласы исповедания; и дикая маслина превратится в добрую. И в евангельской притче читаем о рабах, посланных звать добрых и злых, чтобы кем либо наполнить пиршество домовладыки, так как первые не хотели прийти (Мф. 12). Может и церковь сказать, что Господь взывает к ней от Сеира, т.е. от земных мест и призывает ее ко спасению, и она говорит Самому Господу: о страж, зачем ты, возстав от ночи, ходишь во тьме? зачем, будучи без греха, находишься в плоти грешной? ради чего благоволил Ты принять тело человеческое? <i>Страж</i>, т.е. Самарянин, в Евангелии отнесший на раменах своих израненнаго в гостинницу (Лк. 9), отвечает: <b>приближается утро, но еще ночь</b>. И смысл такой: для множества из язычников взошло солнце правды, а для Иудеев наступила тьма, — по оному написанному: <i>на суд Аз в мир сей приидох, да невидящии видят и видящии слепи будут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=39"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> И сказал Иисус: на суд пришел Я в мир сей, чтобы невидящие видели, а видящие стали слепы.</span></span>Ин. 9:39</a>). И сам Страж, сказавший: <b>приближается утро, но еще ночь</b> говорит ко множеству из язычников: если Меня ищете, то ищите наитщательнее; обратитесь ко Мне сыны обращающиеся и Я исцелю сокрушения ваши, и придите ко Мне. Места эти трудны, и так как они весьма не ясны в смысле историческом, то мы вынуждены следовать различным мнениям по толкованию иносказательному.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Творения блаженного Иеронима Стридонского. Часть 7. Киев, 1882. С. 377-379. (Библиотека творений св. отцов и учителей Церкви западных, издаваемые при Киевской Духовной Академии, Кн. 13.)</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=21&v=6">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1033">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=21&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>