<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1147">Кесарий Арльский митр.</a><div>Он принимает трех мужей, подает им хлебы из трех сат муки. Почему именно так, братья, если только он не обозначает этим таинство Троицы? ... Тем, что он видит троих, как уже сказано, обозначено таинство Троицы; поскольку же он поклоняется им как одному, то он признает одного Бога в трех Лицах.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Проповеди. Cl. 1008, SL103.83.4.6. </div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1049">Максим Исповедник прп.</a><div><i>Почему Авраам увидел трех ангелов, а Лот — двух</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=19&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> И пришли те два Ангела в Содом вечером, когда Лот сидел у ворот Содома. Лот увидел, и встал, чтобы встретить их, и поклонился лицем до земли</span></span>Быт. 19:1</a>)?<br /><br />Авраам достиг совершенства, поднялся выше явлений и был озарен знанием Святой Троицы и Единицы. Потому он и принимает альфу в дополнение к имени, ибо он приблизился по знанию единый к Единому<a href="#566895_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>,<a href="#566895_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. Поэтому, разумеется, [Авраам] видит трех ангелов. А Лот в своем знании еще не перешел через видимые вещи. Он служил Божеству в видимых [проявлениях], ничего большего не представлял, не возвысился над «двумя» — материей и формой — из коих и [составлены] видимые вещи, и не воспринял знанием слово о Единице и Троице. Поэтому [Лот] и видит двух ангелов<a href="#566895_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Поэтому же, когда ангелы торопили его и побуждали спастись на гору, он не решился взойти на гору, но просил позволения идти в Сигор, то есть к меньшему знанию — ведь слово <i>Сигор</i> переводится как <i>малый</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=19&s=20&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> вот, ближе бежать в сей город, он же мал; побегу я туда, - он же мал; и сохранится жизнь моя [ради Тебя].</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> И сказал ему: вот, в угодность тебе Я сделаю и это: не ниспровергну города, о котором ты говоришь;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> поспешай, спасайся туда, ибо Я не могу сделать дела, доколе ты не придешь туда. Потому и назван город сей: Сигор.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Солнце взошло над землею, и Лот пришел в Сигор.</span></span>Быт. 19:20-23</a>). А два ангела, выводящие Лота, понимаются как два Завета — закон писаный и закон Евангельский. С их помощью человек выводится, [то есть] бежит от обольщения чувственными вещами, и убегает из их сожжения<a href="#566895_4" class="interpretation-note-link"><sup>4</sup></a>. С [Лотом] вместе восходит и сожительница — чувство. Если она оборачивается назад, то становится <i>соляным столпом</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=19&s=26"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">26</span> Жена же <i>Лотова</i> оглянулась позади его, и стала соляным столпом.</span></span>Быт. 19:26</a>) — делается очевидным для всех примером, являя неизменное состояние каменного, как соль, зла.<br /><br />[Лот] взял с собой из Содома и вино, которое означает предвкушение<a href="#566895_5" class="interpretation-note-link"><sup>5</sup></a> нечистых помыслов, и две дочери напоили его, чтобы зачать. Первая дочь — это похоть: чуть только ум вспоминает об этих предвкушениях, похоть тотчас сочетается с ним и зачинает согласие. Тут же поспевает и вторая дочь — это наслаждение. Сочетаясь с умом, она зачинает действие. Оттого такие порождения прокляты и не входят в общество Господне до третьего, четвертого и десятого поколения (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=23&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Аммонитянин и Моавитянин не может войти в общество Господне, и десятое поколение их не может войти в общество Господне во веки,</span></span>Втор. 23:3</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=20&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> не поклоняйся им и не служи им, ибо Я Господь, Бог твой, Бог ревнитель, наказывающий детей за вину отцов до третьего и четвертого <i>рода</i>, ненавидящих Меня,</span></span>Исх. 20:5</a>).<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="566895_1" class="note-item" href="#566895_1">1</a> Ср. у Плотина (Эннеады): «бегство единого к единому» (φυγή μόνου πρός μόνον) (Plot. Enn . 6. 9.11.51, ed. Henry, Schwyzer).<br /></li><li><a id="566895_2" class="note-item" href="#566895_2">2</a> См. <a href="/bible-index/bible/?b=10&c=17&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> и не будешь ты больше называться Аврамом, но будет тебе имя: Авраам, ибо Я сделаю тебя отцом множества народов;</span></span>Быт. 17:5</a>.<br /></li><li><a id="566895_3" class="note-item" href="#566895_3">3</a> То есть Авраам, превзошедший мир явлений, был способен множественное (по числу индивидов) созерцать как одно по логосу (ср. эту тему в ер. 2), а Лот на это не был способен. Поэтому для Авраама три ангела стали образом единого по логосу природы Бога, – поскольку Авраам перешел от феноменального к невидимому логосу вещей, в то время как Лот останавливался на внешнем виде вещей, не видя за ним единого логоса, но познавая, очевидно, каждое сущее в его бытии (что, по прп. Максиму, может возводить к вере в бытие Божие, но не вводит еще в таинство Троицы в Единице и Единицы в Троице). Ср. эту тему в Thal. 28. В Трудностях к Иоанну (amb. 10: PG 91, 1200А-В) прп. Максим вновь обратится к толкованию прибавления альфы к имени Авраама в особом умозрении, где, в частности, говорится, что Авраам получил типологически благодать обожения, «тайно сочетавшись верой с учением [или логосом. – Г. Б.] о Единице, и став сообразно ему единовидным (или – лучше сказать — из многих одним), великолепным образом всецело соединился [как] единый с Единым Богом, не нося с собой более ни единого впечатления от чего-либо раздробленного, что и являет, я полагаю, значение данной ему в прибавление к имени буквы „а“ [то есть цифра 1]» (amb. 10: PG 91, 1200A; рус. пер. архим. Нектария (Яшунского) по: Максим Исповедник 200б, с. 104).<br /></li><li><a id="566895_4" class="note-item" href="#566895_4">4</a> ἐμπρησμόν (речь, возможно, об эсхатологическом, последнем сожжении всего чувственного. См. словарную статью в словаре Лэмпа). Ср. параллельное место в ер. 1: «Покинем Содом, то есть заблуждение и смятение чувств относительно чувственно воспринимаемого, чтобы избежать пожара — я имею в виду наказание огнем, их непременное следствие. Спасемся на горе (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> тогда находящиеся в Иудее да бегут в горы;</span></span>Мф. 24:16</a>), разумей – на высоте Богоугодной жизни, чтобы не оказаться взятыми (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=24&s=40&e=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> тогда будут двое на поле: один берется, а другой оставляется;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> две мелющие в жерновах: одна берется, а другая оставляется.</span></span>Мф. 24:40-41</a>), не отрешившись еще полностью от чувственного, даже если мы и будем казаться непричастными к пороку, как блаженный Лот, не совершавший того, что творили жители Содома; то есть освободимся даже и от той чувственности, что лишь склоняет к страстям. Сколько хватит сил, будем бежать преходящего, которое никоим образом не может быть нам подвластно и по самой природе своей течет и исчезает» (PG 91, 377А; рус. пер. Е. Начинкина цит. по изд.: Максим Исповедник 2007б, с. 82).<br /></li><li><a id="566895_5" class="note-item" href="#566895_5">5</a> προλήψεις. Ср. в qu . dub . 10: «Празднуем мы и Юбилей, когда совершенно упраздняем воспоминание о зле и воображение [, возникающее] от предвкушения того, что с нами произойдет». «Предвкушение» у прп. Максима, судя по этим примерам, связано с памятью о чувственных наслаждениях, воспоминания о которых, всплывая в уме, склоняют его к тому, чтобы их пожелать. См. этот аскетический термин в qu .- es : 10; 46; 79; 85; 187; I. 79.<br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Вопросы и затруднения". § 39</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1321">Гавриил (Ургебадзе) прп.</a><div>Когда Аврааму Господь явился у дуба Мамврийского, в середине стоял Христос, Слово Божие, а по сторонам - архангелы Михаил и Гавриил. Ангелы изображали с ним вместе Святую Троицу.<br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Преподобный Гавриил (Ургебадзе) (Малхаз Джинория. Ваша жизнь - это моя жизнь. С.128)</i></div></div></p>