<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1061">Сальвиан Марсельский пресвитер</a><div>Бог сказал: <i><b>вопль Содомский и Гоморрский, велик он</b></i>. Он прекрасно сказал, что грехи несут в себе вопль, и, несомненно, велик вопль грешников, что восходит от земли к небесам... Поскольку Бог говорит, что уши Его оскорблены воплями грехов, то наказание грешников не должно быть отложено. И это действительно вопль, и вопль великий, когда вопли грешников настолько одолевают милосердие Божие что Он вынужден наказать грешников. Однако Господь показал, как неохотно Он наказывает даже самых тяжких грешников, говоря, что вопль Содомский дошел до Него. Тем самым Он говорит: «Хотя Мое милосердие убеждает Меня их пощадить, однако вопль их грехов вынуждает Меня их покарать».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>О правлении Бога. Сl. 0485, 1.8.37.28.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1032">Игнатий (Брянчанинов) свт.</a><div>О, как многие из человеков увлекаются злыми слухами о ближних и клеветою! Многие добрейшие, благонамереннейшие, даже умнейшие люди совершили великие злодеяния, будучи обмануты злым слухом, поверив клевете, соделавшись легкомысленно орудием неблагонамеренности, злоумышленности. Отчего это? Оттого, что они забыли о основании всех добродетелей, о Богоугодном суде (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=23&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что даете десятину с мяты, аниса и тмина, и оставили важнейшее в законе: суд, милость и веру; сие надлежало делать, и того не оставлять.</span></span>Мф. 23:23</a>). Оставление суда естественно ведет к действиям безрассудным. История человечества неоспоримо свидетельствует, что злодеяниями добродетельных людей были действия безрассудные, или, что то же, действия, не предваренные судом. <br /><br />Святые отцы<a href="#566893_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, чтоб отвлечь нас от таких действий, приглашают нас обратить особенное внимание на слова Бога «<b>Вопль Содомский и Гоморрский умножися ко Мне, и греси их велицы зело.</b><i> Сошед убо узрю, аще по воплю их, грядущему ко Мне, совершаются</i>». Рассмотрим значение слов, сказанных Господом Богом нашим, запечатлеем в памяти эти слова, будем руководствоваться ими в поведении нашем, чтоб избежать малых и великих злодеяний, часто совершаемых единственно по причине бессудия. <br /><br />Города Содом и Гоморра были расположены на плодоноснейшей долине под счастливым небом Палестины. Писание сравнивает эту долину по плодородию с Египтом, а по необыкновенному изяществу природы – с раем (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=13&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Лот возвел очи свои и увидел всю окрестность Иорданскую, что она, прежде нежели истребил Господь Содом и Гоморру, вся до Сигора орошалась водою, как сад Господень, как земля Египетская;</span></span>Быт. 13:10</a>). Жители, обилуя земными благами, предались страсти объядения. Для нас непонятна та степень, до которой достигало развитие объядения у древних, пользовавшихся непостижимыми для нас телесною силою и здоровьем<a href="#566893_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>. «<i>Беззаконие Содома состояло в гордости, в сытости хлеба и в изобилии вина</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=330&c=16&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> Вот в чем было беззаконие Содомы, сестры твоей и дочерей ее: в гордости, пресыщении и праздности, и она руки бедного и нищего не поддерживала.</span></span>Иез. 16:49</a>). От пресыщения обыкновенно образуется плотское состояние, неразлучное с плотским мудрованием, или образом мыслей человека, «<i>приложившагося скотом несмысленным и уподобившагося им</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=48&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Но человек в чести не пребудет; он уподобится животным, которые погибают.</span></span>Пс. 48:13</a>). Неотъемлемым, главным, существенным характером плотского мудрования бывает гордость, служащая дверью для всех грехов и пороков. Гордый чужд богопочитания, чужд страха Божия, уважения к Закону Божию и гражданскому, чужд уважения к ближнему, к его пользам, благосостоянию, к самой жизни, чужд самопознания, чужд добродетели, враг и злодей человекам и себе. Он способен ко всем беззакониям, как бы имеющий на совершение их какое-то особенное право. Гордый – это человек с окаменевшим сердцем и с умом демонским. От пресыщения в содомлянах развилось плотское состояние; душою плотского состояния сделалась гордость<a href="#566893_3" class="interpretation-note-link"><sup>3</sup></a>. Из соединения слепой гордости и плотского состояния родилось свойственное им чадо – ненасытный, необузданный разврат. Не удовольствовался этот разврат естественным удовлетворением: он пожелал неестественного, устремился к нему с неистовством. «<i>Человецы, сущии в Содоме,</i> – говорит Писание, – <i>зли и грешни пред Богом зело</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=13&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Жители же Содомские были злы и весьма грешны пред Господом.</span></span>Быт. 13:13</a>). Грехи их не уврачевались от врачеваний сильных. Не опомнились содомляне, не раскаялись в своей греховной жизни ни после двенадцатилетняго порабощения народу и царю иноплеменному (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=14&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Двенадцать лет были они в порабощении у Кедорлаомера, а в тринадцатом году возмутились.</span></span>Быт. 14:4</a>), ни после поражения их войска и пленения значительного числа граждан (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=14&s=10&e=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> В долине же Сиддим было много смоляных ям. И цари Содомский и Гоморрский, обратившись в бегство, упали в них, а остальные убежали в горы.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> <i>Победители</i> взяли все имущество Содома и Гоморры и весь запас их и ушли.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И взяли Лота, племянника Аврамова, жившего в Содоме, и имущество его и ушли.</span></span>Быт. 14:10-12</a>). Призывалась нераскаянными грешниками, невозвратно увлеченными грехом, казнь небесная. «<b>Вопль Содомский и Гоморрский умножися ко Мне</b>, – вещает Бог возлюбленному пророку Своему, – <b>и греси их велицы зело.</b><i> Сошед убо узрю, аще по воплю их, грядущему ко Мне, совершаются</i>».<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="566893_1" class="note-item" href="#566893_1">1</a> Святой Димитрий Ростовский, митрополит. Летопись. Святитель заимствует объяснение этих слов Писания у святых Иоанна Златоустого, Григория Двоеслова, Исидора Пилусиотского и Пимена Великого <br /><br /></li><li><a id="566893_2" class="note-item" href="#566893_2">2</a> См. речи Цицерона против Антония <br /><br /></li><li><a id="566893_3" class="note-item" href="#566893_3">3</a> «Душа не смирится, если не будет лишена хлеба», – сказал преподобный Пимен Великий. Алфавитный Патерик<br /></li></ul></div><br /><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Аскетическая проповедь". <br />Поучение на слова: <i>вопль содомский и гоморрский умножися ко Мне, и греси их велицы зело. Сошед убо узрю, аще по воплю их грядущему ко Мне совершаются</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=18&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И сказал Господь: вопль Содомский и Гоморрский, велик он, и грех их, тяжел он весьма;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> сойду и посмотрю, точно ли они поступают так, каков вопль на них, восходящий ко Мне, или нет; узнаю.</span></span>Быт. 18:20-21</a>)</div></div></p></div>