<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1028">Евфимий Зигабен</a><div><b>Внегда призвати ми, услыша мя Бог правды моея </b><br /><br />Смотрите какая скорость: он взывает еще, и уже услышан. Ибо, как говорит в другом месте, «<i>еще глаголющу ти, речеть: се приидох»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=58&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Тогда ты воззовешь, и Господь услышит; возопиешь, и Он скажет: "вот Я!" Когда ты удалишь из среды твоей ярмо, перестанешь поднимать перст и говорить оскорбительное,</span></span>Ис. 58:9</a>). Так не многословие склоняет к нам Господа, но чистое расположение души молящегося. Выражение: «Бог правды моея» есть перифраз, употребленный вместо слов: «Бог – меня праведника», меня, который только вследствие несправедливости Авессалома терпит обиды, ибо сам я не обидел его. Подобным образом пророк выражается о себе нередко, называя т. е. себя праведным, также святым и тому подобными наименованиями не из желания конечно похвалиться самим собою, а при сравнении себя с нечестием своих противников. <br /><br /><b>В скорби распространил мя еси </b><br /> <br /><br />Радость именно как бы разширяет душу (т. е. делает ее мягче, нежнее), а скорбь стесняет ее (т. е. сдавливает, препятствует проявлению этой мягкости). Со мною же, говорит пророк, случилось противное; в то время, как постигла меня скорбь, Ты, Боже, сделал меня гораздо великодушнее, так что я даже приказал пощадить самого отцеубийцу – сына. <br /><br /><b>Ущедри мя, и услыши молитву мою </b><br /> <br /><br />Пророк еще более умоляет Бога быть к нему милосердным, и если бы случилось ему снова подвергнуться искушениям да не презрит Господь возносимое им в ту пору моление.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1065">Тихон Задонский свт.</a><div> «<b>Помилуй меня и услышь молитву мою</b>» (Боже). Рассмотрим этот стих (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Когда я взываю, услышь меня, Боже правды моей! В тесноте Ты давал мне простор. Помилуй меня и услышь молитву мою.</span></span>Пс. 4:2</a>) и поучимся, дабы и мы научились по примеру святого пророка молиться.<br /> 1) Молитва не бывает услышана, если Бог на милость не преклонится. Поэтому Давид прежде всего просит милости у Бога и тем самым просит, чтобы услышана была молитва его: «<b>Помилуй меня и услышь молитву мою</b>», - как бы так сказал: я беден, но Ты, Боже, над бедностью моей сжалься и потому услышь молитву мою. И в другом псалме молился так же: «<i>Помилуй мя, Боже, по велицей милости Твоей, и по множеству щедрот Твоих очисти беззаконие мое</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Помилуй меня, Боже, по великой милости Твоей, и по множеству щедрот Твоих изгладь беззакония мои.</span></span>Пс. 50:3</a>). Видишь, и здесь сначала великой милости у Бога просит, а потом, чтобы очистилось беззаконие его.<br /> 2) По его примеру учимся и мы, как нам должно молиться, то есть признавать пред Богом свою бедность, и признанием своей бедности на милость Его преклонять, и в молитве не на правду нашу и некие заслуги, но на Его щедроты уповать, как Даниил пророк молился: «<i>Мы повергаем моления наши пред Тобою, уповая не на праведность нашу, но на Твое великое милосердие, Господи</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=9&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Приклони, Боже мой, ухо Твое и услыши, открой очи Твои и воззри на опустошения наши и на город, на котором наречено имя Твое; ибо мы повергаем моления наши пред Тобою, уповая не на праведность нашу, но на Твое великое милосердие.</span></span>Дан. 9:18</a>). Поэтому, если хотим, чтобы Бог услышал нашу молитву, посмотрим на бедность нашу и, признав ее перед Богом, представим Ему щедроты Его, говоря: «<i>Вспомни щедроты Твои, Господи, и милости Твои, ибо они вечны</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=24&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Вспомни щедроты Твои, Господи, и милости Твои, ибо они от века.</span></span>Пс. 24:6</a>). Потому фарисей, перечисляя дела и заслуги свои перед Богом, молился без пользы, в то время как мытарь, признавая бедность и окаянство свое перед Ним и на одну только милость Его надеясь, молился с пользой, ибо «<i>сей пошел оправданным в дом свой более, нежели тот. Ибо всякий, возвышающий сам себя, унижен будет, а унижающий себя возвысится</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=18&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Сказываю вам, что сей пошел оправданным в дом свой более, нежели тот: ибо всякий, возвышающий сам себя, унижен будет, а унижающий себя возвысится.</span></span>Лк. 18:14</a>).<br /> Помолимся же и мы по примеру этого святого мужа, и услышит молитву нашу Господь, Которому себя и тебя поручаю. Спасайся.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Т. 1. Размышления и замечания из текстов. Размышление 7.</div></div></p>