<p ><div>Поскольку некие думали, что меньше обетование и спасение положено тем, кто [жил] прежде пришествия Спасителя, считая, что во всей полноте святыню могли иметь те, кто видел Господа чувственным образом [после Его пришествия] и от Него получал знамения, апостол показывает, что неправильно это их предположение. Ибо как может быть меньше кого-то, кто жил после пришествия [Христа], Авраам, хотя он видел день Господень, и все, достигшие совершенства, согласно Господу, отходят в лоно Авраамово? Как могут быть меньшими Моисей и Илия, которые явились [на Фаворе] преображенными в [Божией] славе вместе с Господом, хотя они не видели Господа чувственным образом? Ведь нет преимущества у тех, кто видел [Христа] во плоти, перед теми, для кого Его пришествие было мысленным. В самом деле, многие из неуверовавших, как оказалось, обманулись во мнении о [Христе], имея склонность к нарушению всеми способами Ветхого Завета.<br />И вот, что было сказано, что, если и не видели и не слышали чувственным образом то, что Господь сказал [и сделал], все равно имели к этому божественную любовь: <i>многие пророки и праведники желали видеть</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=13&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> ибо истинно говорю вам, что многие пророки и праведники желали видеть, что вы видите, и не видели, и слышать, что вы слышите, и не слышали.</span></span>Мф. 13:17</a>). Если кто-либо стяжает спасение, которое искали и пророки в качестве своей цели, то он достигает той цели, которой стремятся достигнуть все. Ради нее ведь все было сотворено [Богом], она же не ради чего. Она не была явлена ни святым ангелам, ни вообще всем блаженным разумным тварям, которые не могли постичь предстоящего, хотя все они стремились вникнуть в то, чему предстояло открыться в последние дни.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span><i> Фрагменты TLC 2102.030,12.14-15.4</i><br /></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=660&c=5&v=18">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=670&c=1&v=24">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
