<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div><b>И пояху песнь Моисеи.</b> По песни Моисея мы предполагаем, что здесь воссылается Богу песнопение от оправданных до благодати под законом, а по песни Агнца — что праведно пожившие на земле после пришествия Христова возносят Ему непрестанное песнопение и благодарение за посланные им на род наш милости и благодеяния, ибо к познанию Своему Он призвал чрез божественных апостолов все народы.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>Он более полно выразил здесь намерение избранных, которые говорят от сердца: <i>Путь лжи удали от меня, Господи, и законом твоим помилуй меня</i><a href="#677664_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, или: <i>Ради Твоего закона потерпел Тебя, Господи</i><a href="#677664_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>, и подобное. Дело в том, что автор также пожелал дать понять, что они принадлежат к числу блаженных как со-творцы упомянутой победы. <i>Песнью Моисея</i> обозначается Ветхий Завет, а <i>песнью Агнца</i> - Новый, потому что тем самым он научает, что полнота избранных вооружена обоими Заветами и стала совершенной благодаря обоим Заветам. Страницы обоих Заветов здесь нам согласно с истиной свидетельствуют, что <i>Все пути Господни - милость и истина </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=24&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Все пути Господни - милость и истина к хранящим завет Его и откровения Его.</span></span>Пс. 24:10</a>). Он более подобающе именуется царем народов, потому что был Богом, известным не только у иудеев, и не на одну овечью шерсть, думается, пала небесная роса (См. <a href="/bible-index/bible/?b=70&c=6&s=37"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> то вот, я расстелю <i>здесь</i> на гумне стриженую шерсть: если роса будет только на шерсти, а на всей земле сухо, то буду знать, что спасешь рукою моею Израиля, как говорил Ты.</span></span>Суд. 6:37</a>), но как Малахия говорит: <i>Ибо от востока солнца до запада велико будет имя Мое между народами, и на всяком месте будут приносить фимиам имени Моему, чистую жертву</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=460&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо от востока солнца до запада велико будет имя Мое между народами, и на всяком месте будут приносить фимиам имени Моему, чистую жертву; велико будет имя Мое между народами, говорит Господь Саваоф.</span></span>Мал. 1:11</a>).<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="677664_1" class="note-item" href="#677664_1">1</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> Удали от меня путь лжи, и закон Твой даруй мне.</span></span>Пс. 118:29</a>: <i>Удали от меня путь лжи, и закон Твой даруй мне.</i><br /></li><li><a id="677664_2" class="note-item" href="#677664_2">2</a> Ср. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=129&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Надеюсь на Господа, надеется душа моя; на слово Его уповаю.</span></span>Пс. 129:5</a>: <i>Надеюсь на Господа, надеется душа моя; на слово Его уповаю.</i></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Примасий, <i>Комментарий на Откровение. Cl. 0873, 4.15.25</i>.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Он говорит: <i>И поют песнь Моисея,</i> то есть, очевидно, ту, которую он пел, когда фараон погрузился в море со всей армией: <i>Пою Господу; ибо Он славно прославился; коня и всадника его ввергнул в море. Помощником и покровителем был мне во спасение </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=15&s=1&e=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Пою Господу, ибо Он высоко превознесся; коня и всадника его ввергнул в море.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Господь крепость моя и слава моя, Он был мне спасением. Он Бог мой, и прославлю Его; Бог отца моего, и превознесу Его.</span></span>Исх. 15:1-2</a>). Эта триумфальная песнь сопровождает наказание грешников и победу над дьяволом и сыном беззакония - антихристом.<br /><i>И песнь Агнца,</i> - говорит Иоанн, - то есть согласие с Господом и с праведным судом Его над нечестивцами. Итак, праведники дивятся истине и правосудию Божию. Иоанн говорит: <i>Царь народов</i><a href="#677662_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Христос же есть царь всех. Но поскольку было сказано Исайе: И <i>будет Корень Иессеев, и восстанет владеть язычниками, на него язычники уповать будут</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=11&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> И будет в тот день: к корню Иессееву, который станет, как знамя для народов, обратятся язычники, - и покой его будет слава.</span></span>Ис. 11:10</a>), книга, уместно прежде упомянув о призвании народов и их вере в Господа, говорит, что Он есть<i> царь язычников </i>и что все они придут и поклонятся ему. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="677662_1" class="note-item" href="#677662_1">1</a> В синод. переводе выражение ό βασιλεὐς τὠν ἐθνὠν необоснованно переведено как <i>Царь святых</i>.</li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Комментарий на Откровение. TLG 2866.001, 170.14-171.4</i>.</div></div></p></div>