<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div>Дым указывает на страшный, ужасный и мучительный гнев Божий, который, наполнив храм, постигает достойных его в день Суда, и прежде всего, покорившихся антихристу и творивших богоотступные дела. Это подтверждается и дальнейшим, ибо говорит:<br /><b>И никто не мог войти в храм, пока не окончатся семь язв семи ангелов.</b><br />По сему предполагаем, что, пока Божественный гнев на нечестивых не разлучит праведников от неправедных, до тех пор Святые никоим образом не получат жребия в небесном Иерусалиме, священнодействия и успокоения в храме Божием. Ибо сперва надлежит окончиться язвам, которыми воздается за грех сие заслужившим, а потом уже и Святым предоставлено будет обитание в вышнем граде. Не погрешит, думаю, и тот, кто каждую из язв отнесет к находящимся на земле при кончине ее. И Бог, как человеколюбец, чтобы уменьшить бесконечные муки в будущем, попускает и в настоящей жизни наводить карательные язвы на заслуживших или чрез Пророков Еноха и Илию или чрез происходящие страдания от войн. - Но мы будем молить Господа, чтобы Он наказал нас отечески, а не мучительно бичевал во гневе Своем, ибо говорится: <i>нет целого места в плоти нашей от гнева Его </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=37&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Нет целого места в плоти моей от гнева Твоего; нет мира в костях моих от грехов моих,</span></span>Пс. 37:4</a>), чтобы, омывши слезами покаяния наши, оскверненные грехами, ризы, и облекшись в брачную одежду, войти нам в вечный чертог веселья Христа Бога нашего, Которому подобает всякая слава, честь и поклонение со Отцом и Святым Духом, ныне и присно, и во веки веков. Аминь.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1326">Примасий Гадруметский еп.</a><div>Я полагаю, что <i>дым</i> указывает на то, что никто не может проникнуть в тайны судов Божиих, и умы смертных слепнут, трепеща от мысли о приносимых язвах, о которых Иоанн здесь начинает повествовать, и вплоть до полного окончания их в храме будет оставаться дым. Поэтому логично сказанное далее: <i>Никто не мог войти в храм. </i>То есть это оставалось в глубочайшем секрете, <i>доколе не окончились семь язв семи ангелов. </i>Поэтому и псалом говорит:<i> Сие труд есть предо мною, пока не войду в святилище Божие и не уразумею концы </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=72&s=16&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> И думал я, как бы уразуметь это, но это трудно было в глазах моих,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> доколе не вошел я во святилище Божие и не уразумел конца их.</span></span>Пс. 72:16-17</a>).<br />Еще в образе <i>дыма </i>обычно изображается исповедание. Ибо как дым предшествует огню, так пламени веры и любви предшествует исповедание грехов. Поэтому псалом, указывая на подобное, говорит: <i>Призирает на землю, и она трясется; прикасается к горам, и дымятся </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=32"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">32</span> Призирает на землю, и она трясется; прикасается к горам, и дымятся.</span></span>Пс. 103:32</a>). <i>Господь </i>лишь <i>взглянул на Петра </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=61"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">61</span> Тогда Господь, обратившись, взглянул на Петра, и Петр вспомнил слово Господа, как Он сказал ему: прежде нежели пропоет петух, отречешься от Меня трижды.</span></span>Лк. 22:61</a>), и он омыл свое исповедание слезами, потому что, отрекаясь, он пришел в ужас. Итак, вот значение отрывка: <i>Никто не мог войти в храм, доколе не окончились семь язв, то есть никто не в силах сказать следующее: Буду ходить в непорочности моего сердца посреди дома твоего</i><a href="#677675_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>, и <i>царь ввел меня в чертоги свои </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=1&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Влеки меня, мы побежим за тобою; - царь ввел меня в чертоги свои, - будем восхищаться и радоваться тобою, превозносить ласки твои больше, нежели вино; достойно любят тебя!</span></span>Песн. 1:3</a>). Кто, если не Он, осудив все прошлые постыдные поступки, позаботится удалить их после исповеди? <i>Потому что помышление человеческое исповедается Тебе, вот дым, и остаток помышления праздник справит Тебе</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=75&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И гнев человеческий обратится во славу Тебе: остаток гнева Ты укротишь.</span></span>Пс. 75:11</a>), словно безмятежное славословие за осуществленную справедливость. Итак, пока все казни не окончатся, Церковь продолжает с плачем исповедовать грехи - и в тех, кто, как мы сказали, получает полезное воздаяние за прежние прегрешения, и в тех, кто, как это станет ясно потом, одобряется за лучшее, чем прежде, служение. <br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="677675_1" class="note-item" href="#677675_1">1</a> в Синод.тексте: <i>дома моего.</i></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Примасий, <i>Комментарий на Откровение . Cl. 0873, 4.15.85</i>.</div><br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div><i>Дым</i> - это знак Божественного гнева. Ибо написано: <i>Поднялся дым от гнева Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=17&s=9"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> поднялся дым от гнева Его и из уст Его огонь поядающий; горячие угли <i>сыпались</i> от Него.</span></span>Пс. 17:9</a>). Этот дым есть указание на огонь, но также и дым, который видел божественный Исаия, когда сказал: И <i>поколебались верхи врат от гласа, которым восклицали святые серафимы и дом наполнился дымом </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=6&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И поколебались верхи врат от гласа восклицающих, и дом наполнился курениями.</span></span>Ис. 6:4</a>). Дым указывал на гнев Божий, направленный против Иерусалимского храма. То, что дым произошел от славы Божьей и силы Его, есть некое иносказание, как если бы Иоанн сказал: наполнился дымом от гнева Божьего. Ибо Бог есть сила как таковая и слава как таковая. И кто обладает силой Его? И <i>никто не мог войти в храм, доколе не окончились семь язв семи ангелов.</i> Ибо кто может войти в гнев Божий и кто сможет жить пребывая в нем? Ибо, если никто не <i>стоял в совете Господа </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=23&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Ибо кто стоял в совете Господа и видел и слышал слово Его? Кто внимал слову Его и услышал?</span></span>Иер. 23:18</a>), по словам Писания, вряд ли кто вынесет гнев Божий.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Экумений, <i>Комментарий на Откровение. TLG 2866.001, 173.1-16</i>.<br /></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1393">Беда Достопочтенный св.</a><div>Когда Церковь собирается выйти на проповедь язычникам, то сперва она, воспламенившись огнем любви, испускает дым благочестивого исповедания, <i>благодаря Бога за неизреченный дар Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=9&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Благодарение Богу за неизреченный дар Его!</span></span>2 Кор. 9:15</a>). <i>Я никто не мог войти в храм,</i> и т.д. Никто не может присоединиться к членам Церкви - только тот, кто, слушая о таинствах веры, научится от проповедников, что Иисус <i>есть определенный от Бога Судия живых и мертвых </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=42"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">42</span> И Он повелел нам проповедывать людям и свидетельствовать, что Он есть определенный от Бога Судия живых и мертвых.</span></span>Деян. 10:42</a>). Если же истолковать <i>дым </i>как сокрытые тайны судов Божиих, то для смертных они остаются сокрытыми и непостижимыми, пока по окончании язв нынешнего века не придет Господь, Который и озарит сокрытое во тьме, и покажет, насколько пришествие антихриста было как полезно для испытания веры Церкви, так и справедливо для ослепших иудеев, не принявших истину любви, через которую они могли бы спастись. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Беда Достопочтенный, <i>Изложение Откровения. Cl. 1363, 3.15.178.36</i>.</div><br /></div></p></div>