<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1096">Ириней Лионский сщмч.</a><div>Слово же пророка:<b> «Во смирении его суд его взят (от Него)»</b> указывает на Его смиренное явление. Отнятие суда совершилось сообразно с Его бесславием. Отнятие же суда одним служит во спасение, а другим приносит смертоносное мучение. Ибо оно одним принесено, а от других унесено. Так и суд; те, которым он принесен, имеют его для своего смертоносного мучения; те же, от которых он унесен, чрез это спасены. Таким образом те, которые распяли Его, навлекли на себя суд, и когда они совершали это над Ним, они не веровалн в Него, что чрез суд, который они навлекли на себя, они погибнут в мучениях. Но у верующих в Него суд отнят, и они больше не подлежат ему. И суд, который огнем умертвит маловерных, совершится в конце этого мира.<br />Потом он говорит: <b>«Род его кто изъяснит».</b> Чтобы мы ради Его врагов и ради перенесенных Им страданий не презирали Его, как бесславного и маловажного человека, сказано это для нашего назидания. Ибо Тот, Кто претерпел все это, имеет неисчислимый род, так как он под родом разумеет Его происхождение, т. е. Его Отца, Который неисчислим и неизречен. Уразумей же, что существо такого происхождения перенесло такия страдания и не поноси Его за страдания, которые Он перенес с намерением ради тебя, но убойся пред Ним ради Его происхождения.<br /><i>Доказательство Апостольской проповеди, 69-70</i></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1045">Кирилл Иерусалимский свт.</a><div>Посему ясно говорит Павел: <i>«яко Христос умре грех наших ради, по писанием, и яко погребен бысть, и яко воста в третий день, по писанием» </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=3&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Ибо я первоначально преподал вам, что и <i>сам</i> принял, <i>то есть</i>, что Христос умер за грехи наши, по Писанию,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> и что Он погребен был, и что воскрес в третий день, по Писанию,</span></span>1 Кор. 15:3-4</a>).<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>Поучения огласительные, 13.34</i></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1055">Николай Сербский свт.</a><div>Как незрим источник большой реки, так для иудеев был сокрыт род досточудного Господа Иисуса. Читали они и знали, что Мессия родится в Вифлееме; и Он действительно] родился в этом городе, однако они Его не узнали. Было им известно, что Мессия придет из колена Давидова; и Он [действительно] по Своей Пресвятой Матери родился в этом колене, но они Его не познали и не приняли. Читали они, что родится Он от Девы, бежит в Египет и будет вызван из Египта; что перед Ним явится Его Предтеча, вопиющий в пустыне; что как великий свет воссияет [Он] во тьме и тени смертной земли Завулоновой и Неффалимовой; [ведали они] и обо всем прочем, что предрекли и написали пророки, указывая на знамения Его пришествия. И тем не менее не узнали они Его и не признали, но распяли Царя славы, как [злодея и] преступника.<br />Если бы был Он обыкновенным человеком, неужели бы пророк спрашивал о Его роде и происхождении? Чей род и чье происхождение в истории израильского народа неизвестно? А его род сокрыт, подобно роду Мелхиседека. Сокрыт он был для иудеев и присно сокровенен для неверующих, но для нас, верующих, он уже больше не загадка. Знаем мы, что Он — Свет от Света, Бог истинный от Бога истинного, рожден, не сотворен. Таков Он в вечности. Известно нам и то, что воплотился Он от Духа Свята и Марии Девы и явился миру как человек, как Богочеловек. Т[ак]о[в] Он во времени. Итак, род Его —на небе и на земле, в вечности и во времени; досточуден, таинственен, славен и величественен [род Его]. Но даже если и выскажем мы всё, что нам о Нем открыто, то все-таки можем задать вопрос: <b>Род Его кто изъяснит?</b> Не потому что род Его нам неведом, а потому что он непостижим, недомыслим, превосходит всякое естество и чувственное восприятие.<br />О Господи Иисусе Христе, Боже наш, просвети нас Своим Божественным разумом и воздвигни нас к Себе Своей человеколюбивой силой. Тебе слава и [по]хвала вовеки. Аминь. <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Охридский пролог" святителя Николая Сербского: 12 сентября (30 августа)</div></div></p></div>