<div><p ><div><b>Обратятся и сядут под кровом его.</b><br />Отстанут, говорит, от прежних грехов, ревностно обратятся к служению Богу живому и истинному и будут подчиняться единственно только Ему, ни от кого другого не ожидая спасения от врагов, но от Него Одного. Хорошо исполняя это, церковь из язычников говорит о Спасителе всех в Песни Песней: «<i>под сень ею восхотех и седох</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Что яблоня между лесными деревьями, то возлюбленный мой между юношами. В тени ее люблю я сидеть, и плоды ее сладки для гортани моей.</span></span>Песн. 2:3</a>). Навыкшим поступать так да возгласит и богоглаголивый Давид, говоря: «<i>во дни солнце не ожжет тебе, ниже луна нощию</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=120&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Днем солнце не поразит тебя, ни луна ночью.</span></span>Пс. 120:6</a>). Это совершал Бог для древних, когда облако в пустыне осеняло их и дивно освещало горнюю и божественную скинию. При этом весьма хорошо говорит: «сядут», так что в этом усматривается постоянство и непоколебимая основательность мысли обращающихся к Богу.<br /><b>Поживут и упиются [1] пшеницею.</b><br />Вот достоприятные дары обращения и утверждения: будут, говорит, причастниками вечной жизни, и в изобилии силы, разумеется — духовной. Это, думаю, означает: «упиются пшеницею». Написано, что «<i>хлеб сердце человека укрепит</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вино, которое веселит сердце человека, и елей, от которого блистает лице его, и хлеб, который укрепляет сердце человека.</span></span>Пс. 103:15</a>). Потому, тело наслаждается сродной ему пищей, а душу укрепляет божественное и горнее слово, ибо как можно сомневаться в том, что обращающийся от заблуждения к познанию Бога и мужественно устремляющийся из рвов порока к исканию добродетели переходит от бессилия к силе, если действительно признаком бессилия считается впасть в беспечность, мирские удовольствия и пристрастие к идолослужению, а блестящим обнаружением духовной мощи признается — быть готовым на доброе дело, кроме того не ставить ничего выше любви к Богу и непреткновенно, с бодростью ума шествовать стезею, (ведущею) к этому?<br /><b> И процветет яко виноград память его, яко же вино Ливаново Ефремови[2].</b><br />Бог в одном месте говорил матери иудеев, то есть синагоге:<i> «аз посадих тя виноград плодоносел, весь истинен»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=2&s=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Я насадил тебя [<i>как</i>] благородную лозу, - самое чистое семя; как же ты превратилась у Меня в дикую отрасль чужой лозы?</span></span>Иер. 2:21</a>). Поет нам о ней в одном месте и божественный Давид: <i>«виноград из Египта пренесл еси: изгнал еси языки, и насадил еси и: путесотворил еси пред ним»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Из Египта перенес Ты виноградную лозу, выгнал народы и посадил ее;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> очистил для нее место, и утвердил корни ее, и она наполнила землю.</span></span>Пс. 79:9—10</a>). Итак, Израиль был «виноградом благолозным» (<a href="/bible-index/bible/?b=350&c=10&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Израиль - ветвистый виноград, умножает для себя плод: чем более у него плодов, тем более умножает жертвенники; чем лучше земля у него, тем более украшают они кумиры.</span></span>Ос. 10:1</a>). Но так как он многообразно грешил, то Господь низложил <i>«оплот его, и объимают и вси мимоходящии путем: озоба и вепрь от дубрави, и осел [3] дивий пояде и»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=79&s=13&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Для чего разрушил Ты ограды ее, так что обрывают ее все, проходящие по пути?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Лесной вепрь подрывает ее, и полевой зверь объедает ее.</span></span>Пс. 79:13—14</a>), — значит, отдан на попрание желающим вредить, в добычу кабанам и ослам, то есть — похотям и неразумию. Впрочем во Христе процвела «память его», конечно — Израиля. А «память» — говорит потому, что не все уверовали, но как бы на память о нем соблюдается остаток. Для Ефрема же, или для Израиля, благодать Божия была «<b>якоже вино Ливаново»</b>, то есть благовонное и слегка приправленное ливаном для запаха. А это есть слово о Христе, и о Нем говорит блаженный Давид: <i>«вино веселит сердце человека»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=103&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> и вино, которое веселит сердце человека, и елей, от которого блистает лице его, и хлеб, который укрепляет сердце человека.</span></span>Пс. 103:15</a>), и к Нему побуждает нас стремиться со всем рвением священное слово, которое гласит так: «ядите[4], и пийте, и упийтеся ближнии»[5] (<a href="/bible-index/bible/?b=260&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Пришел я в сад мой, сестра моя, невеста; набрал мирры моей с ароматами моими, поел сотов моих с медом моим, напился вина моего с молоком моим. Ешьте, друзья, пейте и насыщайтесь, возлюбленные!</span></span>Песн. 5:1</a>), потому что святым не насытиться тем, что дано чрез Христа, и принятое до опьянения оно еще более полезно.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li>[1] Μεθυσθήσονται (Ват. и мн. др.). Слав.: утвердятся οτηριχθήσονται или στηρισθήσονται (Компл. и многие кодексы, указанные у Holmes’а). Толкование Св. Отца дает первому чтению (если оно подлинно) смысл второго чтения.<br />[2] Слав.: якоже вино Ливаново. Ефремови…<br />[3] Ὄνος (Ватик. и др.). Слав.: уединенный μὀνιος (Алекс., Син. и др.).<br />[4] Слав.: ядите ближнии ­ οἱ πλησίον.<br />[5] Слав.: братия ἀδελφοί.<br /></li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=14&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1044">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=350&c=14&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>