<div><p ><div>Предуказывает[ся] разрушение [ветхих заповедей], потому что прежде не были предписаны такие заповеди закона. Поэтому о жертвах Бог говорит: «<i>когда вы приходите являться пред лице Мое, кто требует от вас, чтобы вы топтали дворы Мои</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=1&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Когда вы приходите являться пред лице Мое, кто требует от вас, чтобы вы топтали дворы Мои?</span></span>Ис. 1:12</a>)? Еще: «<i>священные мяса не помогут тебе, когда, делая зло, ты радуешься</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=11&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Что возлюбленному Моему в доме Моем, когда в нем совершаются многие непотребства? и священные мяса* не помогут тебе, когда, делая зло, ты радуешься. <i>//*Жертвы.</i></span></span>Иер. 11:15</a>)? Еще: «<i>приносили ли вы Мне жертвы и хлебные дары в пустыне в течение сорока лет, дом Израилев</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=370&c=5&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Приносили ли вы Мне жертвы и хлебные дары в пустыне в течение сорока лет, дом Израилев?</span></span>Ам. 5:25</a>)? Еще: «<i>для чего Мне ладан, который идет из Савы, и благовонный тростник из дальней страны</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=300&c=6&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Для чего Мне ладан, который идет из Савы, и благовонный тростник из дальней страны? Всесожжения ваши неугодны, и жертвы ваши неприятны Мне.</span></span>Иер. 6:20</a>)? Еще: «<i>жертвы и приношения Ты не восхотел</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=39&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Жертвы и приношения Ты не восхотел; Ты открыл мне уши*; всесожжения и жертвы за грех Ты не потребовал. //*<i>По переводу 70-ти:</i> уготовил мне тело.</span></span>Пс. 39:7</a>). Еще: «<b>неужели всесожжения и жертвы столько же приятны Господу, как послушание гласу Господа</b>»? Еще: «<i>если бы Ты восхотел жертвы, я дал бы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=50&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> ибо жертвы Ты не желаешь, - я дал бы ее; к всесожжению не благоволишь.</span></span>Пс. 50:18</a>). И еще: «<b>послушание лучше жертвы</b>».<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Беседа на Псалом 43</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=15&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=90&c=15&v=28">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>