<p ><div>‹…› предсказания о Христе ‹…›: «<b>Тогда опять Я дам народам уста чистые, чтобы все призывали имя Господа и служили Ему единодушно. Из заречных стран Ефиопии поклонники Мои — дети рассеянных Моих — принесут Мне дары. В тот день ты не будешь срамить себя всякими поступками твоими, какими Ты грешил против Меня, ибо тогда Я удалю из среды твоей тщеславящихся твоею знатностью, и не будешь более превозноситься на святой горе Моей. Но оставлю среди тебя народ смиренный и простой, и они будут уповать на имя Господне. Остатки Израиля не будут делать неправд</b>ы» (<a href="/bible-index/bible/?b=430&c=3&s=9&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> Тогда опять Я дам народам уста чистые, чтобы все призывали имя Господа и служили Ему единодушно.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Из заречных стран Ефиопии поклонники Мои, дети рассеянных Моих, принесут Мне дары.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> В тот день ты не будешь срамить себя всякими поступками твоими, какими ты грешил против Меня, ибо тогда Я удалю из среды твоей тщеславящихся твоею знатностью, и не будешь более превозноситься на святой горе Моей.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Но оставлю среди тебя народ смиренный и простой, и они будут уповать на имя Господне.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Остатки Израиля не будут делать неправды, не станут говорить лжи, и не найдется в устах их языка коварного, ибо сами будут пастись и покоиться, и никто не потревожит их.</span></span>Соф. 3:9-13</a>). Это те остатки, о которых находится пророчество в другом месте, приводимое и апостолом: «<i>Хотя бы сыны Израилевы были числом, как песок морский, только остаток спасется</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо, хотя бы народа у тебя, Израиль, [<i>было</i>] столько, сколько песку морского, только остаток его обратится; истребление определено изобилующею правдою;</span></span>Ис. 10:22</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=520&c=9&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> А Исаия провозглашает об Израиле: хотя бы сыны Израилевы были числом, как песок морской, <i>только</i> остаток спасется;</span></span>Рим. 9:27</a>). Ибо эти остатки израильского народа уверовали во Христа.<br /><br /><i>"О граде Божием". Глава XXXIII. Что в пророческом Духе предсказали о Христе и призвании язычников Иеремия и Софония</i>.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=430&c=3&v=8">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1001">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=440&c=1&v=7">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
