<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div>Сказано: <b>воды, на которых сидит блудница, суть люди и народы,</b> - очевидно, те, над которыми город осуществляет власть. Как же Рим будет опустошен царями? Ведь это, как мы поняли, описано в книге Откровения. Возможно, они оспорят его в борьбе, как царицу, [властвующую над страной] сильной, густонаселенной, которой приносят дань. Стало быть, в войне за Рим неизбежно произойдет так, что он, будучи простерт как награда за победу, пострадает ото всех, подвергнувшись поджогу и опустошению. Сказано: <b>потому что Бог положил им на сердце - исполнить волю их</b><a href="#678002_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Попущением Божиим это свершится теми, кто ему противится и желает его захватить. [Положил им на сердце] <b>исполнить одну волю, и отдать царство их зверю</b>, и, словно по единому изъявлению воли, преданы они будут в подчинение антихристу, как прежде говорилось: <b>доколе не исполнятся слова Божии.</b> Это значит, что они станут подданными зверя, пока не настигнет его кара, положенная антихристу, и не свершится изреченное против него Богом через пророков. И желая еще яснее подчеркнуть, что это относится к городу, о котором речь, [Иоанн] продолжает: <b>жена же, которую ты видел, есть великий город, царствующий над всеми</b><a href="#678002_2" class="interpretation-note-link"><sup>2</sup></a>.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="678002_1" class="note-item" href="#678002_1">1</a> В Синод. переводе: <i>исполнить волю Его,</i> это точно соответствует греческому тексту в издании Нестле-Аланда (изд. 27-е, с. 667). Вариант, приводимый Экумением, сопровождается пометой: <i>слово, замененное в одном из источников.</i> Но, возможно, он сам понимает этот текст именно в смысле <i>исполнения намерений Бога. - Прим. ред.</i><br /></li><li><a id="678002_2" class="note-item" href="#678002_2">2</a> В Синод. переводе: <i>царствующий над земными царями. - Прим. ред. </i><br /></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение.<br />TLG 2866.001,191.1-20. <br /></div></div></p>