<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1043">Киприан Карфагенский сщмч.</a><div>Изысканность одежд и украшений, обольстительные прикрасы лица свойственны одним только непотребным бесстыдным женщинам, и ни у кого почти не бывает убранство дороже, как у тех, у кого дешев стыд. Так и в Святом Писании, в котором Господь благоволил преподать нам наставление и увещание, описывается город любодейный, в убранстве и нарядах, с нарядами, или лучше, ради них обреченный на погибель. Да избегают чистые и целомудренные девы убранства блудниц, одежды бесстыдниц, уборов прелестниц, украшений блудниц!<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Об одежде девственниц.<br />Сl. 0040, 12.195.25. <br /></div><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li>См. также: Тертуллиан <i>Об убранстве женщин 2.11-12. - Прим. ред.</i> <br /></li></ul></div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1012">Андрей Кесарийский свт.</a><div><b>Облечена жена в багряницу и порфиру </b>— символы и признаки власти над всеми; поэтому же она украшена и <b>драгоценными камнями и бисером.</b> <i>Чаша</i> указывает на сладость зла пред его вкушением, а <i>золото</i> — на заманчивость его. Об Иове сказано, что он <i>пил поругание, как воду</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=34&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Есть ли такой человек, как Иов, который пьет глумление, как воду,</span></span>Иов. 34:7</a>), так и здесь обозначается, что жена делает злое не для насыщения, а по стремлению к гибели. Поэтому-то она и исполнилась мерзостями, которыми питается грехолюбивое общество, упиваясь как сладким питьем грехом и блудным осквернением.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение.<br />MTS 1, Sup 1:182-88.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1228">Экумений</a><div><b>И жена облечена была в порфиру и багряницу.</b> Порфира указывает на ее царское достоинство, а <i>багряница</i> - на то, что она пролила кровь многих святых. <b>Она была украшена золотом, драгоценными камнями и жемчугом.</b> Повествование уместно облачает ее, как царицу, в царский наряд. <b>Она держала золотую чашу в руке своей, наполненную мерзостями.</b> Чаша была золотой по причине высоты ее правления. Но вместе с тем она была полна идолопоклонства и скверн, которыми она была напитана и которыми она совершала возлияния ее собственным демонам. <b>И нечистотою блудодейства земли</b><a href="#677978_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Ибо на ней, как на зачинательнице зла и идольского безумия, лежит ответственность за идолопоклонство прочих народов.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="677978_1" class="note-item" href="#677978_1">1</a> У Экумения вместо <i>блудодейства ее</i> стоит <i>блудодейства земли</i> <span class="greek">thj ghj</span> вместо <span class="greek">authj</span>. - <i>Прим. ред.</i></li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Комментарий на Откровение.<br />TLG 2866.001, 184.26-185.9.</div></div></p>