<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>Неизвестно, когда именно состоялся брак Моисея с Сепфорою, вскоре ли по прибытии его в землю Мадиамскую, или спустя продолжительное время, но несомненно, что сыновья от этого брака родились в последние года сорокалетнего пребывания Моисея в Мадиамской земле, как видно из того, что во время обратного пути его в Египет они были отрочатами и вместе с матерью сидели на ослятах (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=4&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> И взял Моисей жену свою и сыновей своих, посадил их на осла и отправился в землю Египетскую. И жезл Божий Моисей взял в руку свою.</span></span>Исх. 4:20</a>). — Имена, данные Моисеем сыновьям, служат памятником чувствований Моисея. Первому сыну дано имя Гирсам, — что значит пришлец тамошний, — в ознаменование некоторого скорбного чувствования Моисея о разлучении его с единоплеменниками и продолжительном пребывании на чужбине вдали от них. Имя второго сына Елиезер, что значит помощь Божия, выражает благодарность Моисея о своем спасении из рук фараона, искавшего его смерти, соединенную с надеждою на помощь Божию впереди.<br />...<br /> Рассмотренную паримию положено читать в один из дней страстной седмицы, потому что она, в соответствие Евангельским чтениям в сии дни о земной жизни Иисуса Христа представляет, как и предшествующие две паримии, преобразовательные черты сходства Моисея с Иисусом Христом. Так Моисей, когда возрос, изыде ко братиям своим, сыном Исраилевым Иисус Христос, егда прииде кончина лет, во Своя прииде — Моисей, защищая Евреев, убил Египтянина, Иисус Христос, защищая нас, поразил диавола врага нашего. — Моисей, пришед в землю Мадиамскую, садится при кладезе. Христос, пришедший к язычникам, напояет их животворною водою. Своего Божественного слова, ибо Сам Он сказал жаждай да грядет ко Мне и да пиет (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=7&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> кто хочет творить волю Его, тот узнает о сем учении, от Бога ли оно, или Я Сам от Себя говорю.</span></span>Ин. 7:17</a>) — Моисей берет себе в супружество дочь Иофора, Сепфору, имя которой означает посещение и красоту, Иисус Христос, Восток с высоты, посетил истинно прекрасную и благолепную Свою Церковь, даровал ей мир и причастие Св. Духа. — От Сепфоры Моисей приемлет сына Гирсама, что означает пришлец, ибо истинные сыны Церкви Христовой суть странники и пришельцы на земле. — Все эти преобразовательные черты указаны св. Кириллом Александрийским и блаженным Августином (см книгу С. Смирнова «Пред изображение Иисуса Христа и Церкви Его в Ветхом Завете» М 1852 г., стр. 97—98).</div></p></div>