<div><p ><div><b>Что вы были в то время без Христа</b>, <br />Что в прежнее время вы были удалены от Христа, а теперь стали близ Него, как и Израиль. Такова именно цель этих слов. Но заметь, как искусно он ниспровергает обрезание, показывая, что оно отличается от необрезания только словом, а не на делах. Вы, он говорит, язычники по плоти, а не по духу, и которых называли, а не сущие на самом деле, подобно тому, как если бы он сказал, что по плоти вы меньше, а не по духу. И опять словами плотским обрезанием указывает на преимущество, состоящее только в словах и плоти. Таким образом необрезание не было чем-нибудь тяжким и гнусным, хотя и говорили так те, которые хвалились обрезанием; быть же вне Христа – это действительно ужасно и несносно. Почему же, намереваясь показать, что они участники славы израильтян, уничтожает достоинство последних? Но смотри, в чем уничтожает: не в необходимом. Ибо не необходимо обрезание, а безразлично. В необходимом же даже очень возвышает, называя израильтян святыми и присными Богу. <br /><b>Отчуждены от общества Израильского</b>. <br />Не сказал: отлучены (κεχωρισμένοι), но отчуждены, по­тому что и израильтяне были вне законной и по Богу жизни, но не как чуждые, а как нерадивые. <br /><b>Чужды заветов обетования</b>. <br />Вот в чем состояло великое разделение. Ибо не сказал: не держащиеся – προσέχοντες – завета, но совершенно чуждые – ξένοι – ему. А израильтяне, хоть и лишились обетовании, но не как чуждые им. Какие же заветы и обетования? Потомству твоему даю Я землю сию (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=15&s=18"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> В этот день заключил Господь завет с Аврамом, сказав: потомству твоему даю Я землю сию, от реки Египетской до великой реки, реки Евфрата:</span></span>Быт. 15:18</a>), и многое другое обетовал, понимаемое совершенно духовно. <br /><b>Не имели надежды</b>. <br />Надежды без сомнения относительно будущего: воскресения и воздаяния. <br /><b>И были безбожники в мире</b>. <br />Хотя и поклонялись богам, но это не были боги. Прибавил же в мире, чтобы показать, что они были ниже Израиля не только в небесном, но и в том, что есть на земле славного. Ибо израильтяне ив отношении богопочтения были и славны и знамениты. </div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=2&v=11">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1005">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=560&c=2&v=13">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>