<div><p ><div>Сперва благовествовано слово о пришествии Еммануила и как бы после победы над язычниками провозглашено: <i>Разумейте, языцы, и покаряйтеся! С нами Бог</i>, а потом пророческое слово, в осуждение язычников, присовокупляет, что <b>не покаряются крепкою рукою</b>. А крепкая рука есть Сила, зиждущая существа, от Которой имеет бытие всякая тварь в видимом мире и в том, который превыше видимого. Ибо два способа, которыми можем быть приводимы к познанию Бога и к попечению о себе самих, именно: можем восходить к Творцу или от естественных познаний чрез видимое, или от учения, данного нам в законе. Но язычники не покоряются и крепкой рукой, то есть не возводятся к познанию Сотворшего тварями, и <i>хождению, </i>то есть <i>пути</i>. А путь есть Господь, сказавший:<i> Аз есмь путь </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=14&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня.</span></span>Ин. 14:6</a>). Он же рука и десница Божия. Ибо сказано: <i>десница Твоя, Господи, прославися в крепости</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=15&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Десница Твоя, Господи, прославилась силою; десница Твоя, Господи, сразила врага.</span></span>Исх. 15:6</a>) и еще: <i>Аз рукою Моею утвердих небо</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=48&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Моя рука основала землю, и Моя десница распростерла небеса; призову их, и они предстанут вместе.</span></span>Ис. 48:13</a>). Посему обвиняются неверующие в Господа. Под хождением Пророк разумеет путь сей жизни, предписанный нам законом. А что учение называется путем, это известно из многих мест Писания. Так, Господь учителей закона называет вождями слепыми (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=15&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> оставьте их: они - слепые вожди слепых; а если слепой ведет слепого, то оба упадут в яму.</span></span>Мф. 15:14</a>). Еще: <i>На пути свидений Твоих насладихся</i>; еще: <i>в пути Твоем жив буду</i><a href="#630367_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a> и еще: <i>Блажени непорочнии в пути</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=118&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> На пути откровений Твоих я радуюсь, как во всяком богатстве.</span></span>Пс. 118:14</a>, 37, 1). Вообще Писание исполнено мест, в которых преуспеяние по закону в усовершении души называется каким-то хождением.<br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><span><ul><li><a id="630367_1" class="note-item" href="#630367_1">1</a> Ζίσομαι. У Семидесяти ζσόν με - «живи мя».</li></ul></span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>