<p ><div>Сия речь состоит в связи с предыдущей и в зависимости от нее. «<i>Се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему Еммануил, еже есть сказаемо: с нами Бог</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=1&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему Еммануил, что значит: с нами Бог.</span></span>Мф. 1:23</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=7&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Итак Сам Господь даст вам знамение: се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему: Еммануил.</span></span>Ис. 7:14</a>). И еще ниже говорит Пророк: «<i>С нами Бог! Разумейте, языцы, и покаряйтеся</i>». Потом простирает речь к тем, которые не приемлют возвещаемого Еммануилом, но уклоняются трудности заповеданного Им. «<b>Тогда</b>», говорит, «<b>явлени будут печатлеющии закон, еже не учитися</b>». Ибо когда слово учения посевается во всех – одни направляют сердца свои к принятию учений и, как плодоносная земля, приемлют в себя слово, глубоко укореняют, не заглушают терниями, не оставляют без охранения, так чтобы диаволу легко было похитить его, но приплодствуют «<i>на тридесять, и на шестьдесят, и на сто</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=480&c=4&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> И иное упало на добрую землю и дало плод, который взошел и вырос, и принесло иное тридцать, иное шестьдесят, и иное сто.</span></span>Мк. 4:8</a>); а есть и такие, что совершенно заключают душу свою, чтобы не принять слова, как бы завязывают и запечатлевают сами себя, чтобы не взошло в них слово истины. Запечатленными же называются и те, которые уподобляют себя образу сопротивного и не хотят, чтобы вообразился в них Христос, искажают в себе «<i>образ Небеснаго</i>» и увеселяются одним «<i>образом перстнаго</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=15&s=49"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">49</span> И как мы носили образ перстного, будем носить и образ небесного.</span></span>1 Кор. 15:49</a>). Но запечатлен и закон неясностью и тем, что не всякому понятен; для уразумения же его необходимо требуется упражнение в законе. Посему, кто не предается размышлению и не желает разрешить узел неведения, о том говорится, что он печатлеет закон, и таковой явлен будет в день откровения. Ибо «<b>явлени будут печатлеющии закон, еже не учитися</b>». Как же печатлеют закон иудеи, о которых сказано: «<i>взясте ключ разумения, сами не внидосте и входящим возбранисте</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=11&s=52"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">52</span> Горе вам, законникам, что вы взяли ключ разумения: сами не вошли, и входящим воспрепятствовали.</span></span>Лк. 11:52</a>)? Печатлеет, «<b>еже не учитися</b>», кто, под предлогом соблюдения написанного, буквально не открывает глубоких таин.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=14">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
