<div><p ><div>По обличении непокорных, Сам уже Господь говорит от лица Своего. Итак, говорит, они «<i>не покаряются</i>» руке крепкой «<i>и хождению пути людий сих</i>», и делают вид, что ожидают Господа, «<i>отвращшаго лице Свое от дому Иаковля</i>». А Я уверовавших в Меня, вновь возрожденных чрез отложение ветхого и облечение в нового человека, как новорожденных младенцев, у которых нравы нежны и невинны, но которые уже воздоены начатками учения и приступают к совершеннейшей пище таин, прияв и согрев в лоне Своего милосердия, привожу ко Отцу. Ибо чрез Меня путь познания, ведущий к Нему. А что слова сии произнесены от лица Христова, никто не будет спорить, если помнить сказанное в Послании к Евреям: «<i>Подобаше бо Ему, Егоже ради всяческая и Имже всяческая, приведшу многи сыны в славу, началника спасения их страданьми совершити. И святяй бо</i>», – говорит Апостол, – «<i>и освящаемии, от Единаго вси; еяже ради вины не стыдится братию нарицати их, глаголя: возвещу имя Твое братии Моей. И паки: се, Аз и дети, яже Ми дал есть Бог</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=2&s=10&e=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Ибо надлежало, чтобы Тот, для Которого все и от Которого все, приводящего многих сынов в славу, вождя спасения их совершил через страдания.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> Ибо и освящающий и освящаемые, все - от Единого; поэтому Он не стыдится называть их братиями, говоря:</span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> возвещу имя Твое братиям Моим, посреди церкви воспою Тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> И еще: Я буду уповать на Него. И еще: вот Я и дети, которых дал Мне Бог.</span></span>Евр. 2:10-13</a>). <br /><br />«<b>И будут</b>», сказано, «<b>знамения и чудеса в дому Иаковли</b>». Ими, то есть чадами, возрожденными чрез Христа, будут совершены сильные знамения и чудеса в дому Иаковли. Чадами были Апостолы, «<i>младенствующие злобою</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=14&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Братия! не будьте дети умом: на злое будьте младенцы, а по уму будьте совершеннолетни.</span></span>1 Кор. 14:20</a>). Они, люди неученые, галилеяне, сперва начав говорить языками, соделали явным для всех сошествие Духа и совершившееся над ними раздаяние дарований и разделение языков. Потом известное чудо – хромой, сидящий у Красных дверей, когда Петр и Иоанн, чрез призвание имени Христова, утвердили ступни его, начавший ходить (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=3&s=1&e=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Петр и Иоанн шли вместе в храм в час молитвы девятый.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И был человек, хромой от чрева матери его, которого носили и сажали каждый день при дверях храма, называемых Красными, <br />просить милостыни у входящих в храм.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Он, увидев Петра и Иоанна перед входом в храм, просил у них милостыни.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Петр с Иоанном, всмотревшись в него, сказали: взгляни на нас.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> И он пристально смотрел на них, надеясь получить от них что-нибудь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Но Петр сказал: серебра и золота нет у меня; а что имею, то даю тебе: во имя Иисуса Христа Назорея встань и ходи.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И, взяв его за правую руку, поднял; и вдруг укрепились его ступни и колени,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> и вскочив, стал, и начал ходить, и вошел с ними в храм, ходя и скача, и хваля Бога.</span></span>Деян. 3:1-8</a>), чем и исполнилось древнее пророчество: «<i>Тогда скочит хромый яко елень</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=35&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Тогда хромой вскочит, как олень, и язык немого будет петь; ибо пробьются воды в пустыне, и в степи - потоки.</span></span>Ис. 35:6</a>). Чудо – и сия «<i>Серна</i>», воскрешенная из мертвых (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=9&s=36&e=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">36</span> В Иоппии находилась одна ученица, именем Тавифа, что значит: "серна"; она была исполнена добрых дел и творила много милостынь.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">37</span> Случилось в те дни, что она занемогла и умерла. Ее омыли и положили в горнице.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> А как Лидда была близ Иоппии, то ученики, услышав, что Петр находится там, послали к нему двух человек просить, чтобы он не замедлил придти к ним.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">39</span> Петр, встав, пошел с ними; и когда он прибыл, ввели его в горницу, и все вдовицы со слезами предстали перед ним, показывая рубашки и платья, какие делала Серна, живя с ними.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Петр выслал всех вон и, преклонив колени, помолился, и, обратившись к телу, сказал: Тавифа! встань. И она открыла глаза свои и, увидев Петра, села.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Он, подав ей руку, поднял ее, и, призвав святых и вдовиц, поставил ее перед ними живою.</span></span>Деян. 9:36-41</a>); чудо – и железные врата темницы, «о себе отверзошася» при исшествии Петровом (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=12&s=9&e=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">9</span> <i>Петр</i> вышел и следовал за ним, не зная, что делаемое Ангелом было действительно, а думая, что видит видение.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> Пройдя первую и вторую стражу, они пришли к железным воротам, ведущим в город, которые сами собою отворились им: они <br />вышли, и прошли одну улицу, и вдруг Ангела не стало с ним.</span></span>Деян. 12:9-10</a>), и распадающиеся узы (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=12&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> И вот, Ангел Господень предстал, и свет осиял темницу. <i>Ангел</i>, толкнув Петра в бок, пробудил его и сказал: встань скорее. И цепи <br />упали с рук его.</span></span>Деян. 12:7</a>), и все прочее, что было совершено чрез Апостолов в явление Божества Единородного. <br /><br />Но все сии знамения и чудеса – от Бога Саваофа, «<b>Иже обитает на горе Сион</b>». Под именем Бога Саваофа, обыкновенно, разумели Бога воинств. Кто же иной сей Господь воинств, как не именуемый Архистратигом силы Божией (<a href="/bible-index/bible/?b=60&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Он сказал: нет; я вождь воинства Господня, теперь пришел [сюда]. Иисус пал лицем своим на землю, и поклонился и сказал ему: что господин мой скажет рабу своему?</span></span>Нав. 5:14</a>), от Которого даются знамения детям? А что верующие во Христа суть дети, сие явствует из сказанного Господом. Ибо иудеям, которые о хвалящих Его и говорящих «<i>осанна в вышних!</i>» спрашивали Его: «<i>слышиши ли, что сии глаголют?</i>» – отвечал: «<i>яко из уст младенец и ссущих совершил еси хвалу</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=21&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Видев же первосвященники и книжники чудеса, которые Он сотворил, и детей, восклицающих в храме и говорящих: осанна Сыну Давидову! - вознегодовали</span></span>Мф. 21:15</a>, 16). Младенцами же назвал в сем месте тех, которые резали пальмовые ветви, постилали одежды по пути, взывали и славословили Его. Но и в другом месте говорит: «<i>исповедаютися, Отче, Господи небесе и земли, яко утаил еси сия от премудрых и разумных и открыл еси та младенцем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> В то время, продолжая речь, Иисус сказал: славлю Тебя, Отче, Господи неба и земли, что Ты утаил сие от мудрых и разумных и открыл то младенцам;</span></span>Мф. 11:25</a>), разумея под младенцами обученных слову и удостоившихся чрез Духа откровения таин. Посему словами «<b>се, Аз и дети</b>» Господь указывает на избранных Своих, потому что «<i>буяя мира избра Бог, да премудрыя посрамит</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=27"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">27</span> но Бог избрал немудрое мира, чтобы посрамить мудрых, и немощное мира избрал Бог, чтобы посрамить сильное;</span></span>1 Кор. 1:27</a>). Потому всякий, отложивший «<i>ветхаго человека, тлеющаго в похотех прелестных</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> отложить прежний образ жизни ветхого человека, истлевающего в обольстительных похотях,</span></span>Еф. 4:22</a>), и облекшийся «<i>в новаго, обновляемаго по образу Создавшаго</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=580&c=3&s=10"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">10</span> и облекшись в нового, который обновляется в познании по образу Создавшего его,</span></span>Кол. 3:10</a>), есть чадо, по таинственному слову Христову.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=17">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=19">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>