<div><p ><div>О сих, которые теснотой приведены в раскаяние, говорит слово, что «<b>воззрят на небо горе</b>», которые прежде были согбенны, не могли разуметь возвышенного в Божественных созерцаниях, те самые, как бы от некоторых уз, отрешившись от пристрастия к земному, свободное око свое возведут к небу, созерцая естество невидимого и мысленного и уразумевая то место, в котором надобно полагать сокровище. Потом «<b>на землю низу призрят</b>», познают малоценность своего естества по сродству его с землей, которые незадолго прежде надмевались и высоко о себе думали. Подивись же, с какой тщательностью Писание употребило выражения, придумав каждому предмету соответственное речение. Ибо небо и земля предложены нашему созерцанию; и о небе говорит: «<b>воззрят на небо горе</b>», а о земле: «<b>на землю низу призрят</b>». Потом в удивлении, по уразумении столь великих предметов, почувствуют скудость, стеснение и омрачение ума, когда изумление земному произведет в них это великое смущение. Ибо сказано: «<i>Егда скончает человек, тогда начинает, и егда престанет, тогда усумнится</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=280&c=18&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Когда человек окончил бы, тогда он только начинает, и когда перестанет, придет в изумление.</span></span>Сир. 18:6</a>). Никто не знает, сколь многого он не ведал, пока не получил вкуса в сем ведении. Впрочем, благий Владыка обещает им полезнейшее. Ибо сказано: «<b>не оскудеет в тесноте сый даже до времене</b>». Сие неведение не навсегда будет одержать род человеческий; напротив того, кто ныне ищет истины познания и болезнует об ее обретении, тот со временем узрит лицом к лицу и приобретет совершенство ведения, когда настанет время всеобщего обновления. Ибо сие значат слова «<b>даже до времене</b>».</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=21">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=9&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>