<div><p ><div>Какая тому причина, что Бог всячески угрожает так народу за воду Силоамскую? Да и почему народ не хочет воды Силоамской, которая, по сказанию истории, была не болезнетворна и никакого другого вреда не причиняла употреблявшим ее? Притом какое соответствие – не хотящему воды Силоамской желать Рассона и сына Ромелиева? Ибо какое общение между неодушевленной водой и царем, владычествующим и начальствующим над подданными? Но слово Силоам должно понимать в переносном значении: оно, по учению евангельскому, толкуется послан. Ибо так переводится в Евангелии от Иоанна: <i>иди, умыйся в купели Силоамсте, еже сказается послан</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=9&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> и сказал ему: пойди, умойся в купальне Силоам, что значит: посланный. Он пошел и умылся, и пришел зрячим.</span></span>Ин. 9:7</a>). Посему кто же посланный и <i>текущий тисе,</i> как не Тот, о Котором сказано: <i>Господь посла Мя и Дух Его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=48&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Приступите ко Мне, слушайте это: Я и сначала говорил не тайно; с того времени, как это происходит, Я был там; и ныне послал Меня Господь Бог и Дух Его.</span></span>Ис. 48:16</a>) и еще <i>не преречет, ни возопиет, ниже услышан будет глас Его на распутиих</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=470&c=12&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> не воспрекословит, не возопиет, и никто не услышит на улицах голоса Его;</span></span>Мф. 12:19</a>)? Итак, не приемлющие Посланного с небес презирают Его кротость, привлекают же к себе сына Ромелиева, то есть учение, заключающее в себе ложные мнения, но уверяющее, что оно основано на Божественных Писаниях, и Рассона, который значит выспренний и уносит слушателя за пределы веры, согласной с Божественными Писаниями, надмевает его и отводит от утверждения на основании веры. Ибо Арам толкуется выспренний.<br /><br />Посему кто презрительно обходится с учением твердым, не приемлет того, что постоянно, тихо и благоведренно, но к худопонятным местам Писания присоединяет нечто, заимствованное вне Веры, тому угрожает пророческое слово, что низведет на них воду сильну и многу, царя Ассирийска, то есть князя века сего. А что Писание под именем ассириянина нередко разумеет противника, сие видно из последующего места у того же самого Пророка. Он говорит: <i>И будет, егда скончает Господь вся творя в горе Сиони и во Иерусалиме, наведет на ум великий, на князя Ассирийска и на высоту славы очию его. Рече бо: «крепостию руки моея сотворю, и премудростию разума отыму пределы языков, и силу их пленю, и сотрясу грады населеныя, и вселенную всю обыму рукою моею яко гнездо, и яко оставленая яица возму, и несть, иже убежит мене, или противу мне речет»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=10&s=12&e=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> И будет, когда Господь совершит все Свое дело на горе Сионе и в Иерусалиме, скажет: посмотрю на успех надменного сердца царя Ассирийского и на тщеславие высоко поднятых глаз его.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Он говорит: "силою руки моей и моею мудростью я сделал это, потому что я умен: и переставляю пределы народов, и расхищаю сокровища их, и низвергаю с престолов, как исполин;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> и рука моя захватила богатство народов, как гнезда; и как забирают оставленные в них яйца, так забрал я всю землю, и никто не пошевелил крылом, и не открыл рта, и не пискнул".</span></span>Ис. 10:12-14</a>). Вероятно, и теперь Пророк говорит о таком же князе ассирийском, который подлинно есть вода многа, подобен потоку, насильственно и стремительно увлекающему встречающихся. И удостоенные того, чтобы безвредно перейти чрез сей поток, говорят: <i>Поток прейде душа наша, воду непостоянную</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=123&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> воды потопили бы нас, поток прошел бы над душею нашею;</span></span>Пс. 123:4</a>, 5). И Евангелие упоминает о той же самой воде в притче, когда слышавшего учение и не творящего уподобляет человеку, <i>создавшему свою храмину без основания; наводнению же бывшу,</i> как сказано, не устояла храмина, но <i>падеся, и бысть разрушение храмины тоя велие</i> (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=490&c=6&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Он подобен человеку, строящему дом, который копал, углубился и положил основание на камне; почему, когда случилось наводнение и вода напёрла на этот дом, то не могла поколебать его, потому что он основан был на камне.</span></span>Лк. 6:48</a>, 49).<br /><br />Но сия <b>вода многа,</b> говорит Пророк, <b>взыдет на всяку дебрь вашу.</b> А дебри суть земные впадины. Почему же говорится, что вода взыдет, а не низойдет? Потому что всякое унижение в людях, производимое грехом, несравненно выше первых потоков и как бы начал лукавства. А как скоро будут преданы сопротивным силам, они обыдут всяку стену отступников, то есть всякое утвержденное учение их, все, что почитают они для себя твердыней.<br /><br />За отступление же от Силоама и за преклонность к губительным царям пророческое слово угрожает отнятием от Иудеи всякого человека, имеющего возможность главу воздвигнути, или могущаго что совершити, то есть человека, возвышенного в умном созерцании и в деятельной добродетели с силой совершающего, что признано лучшим, и еще угрожает расположением воинского стана на широте страны не приявших Силоама. Ибо чрез то, что предались пути пространному и широкому, делаются достойными служить полем сражения для сопротивной силы, не как необходимо на сие осуждаемые, но как избравшие себе худшую участь. Ибо поскольку <i>не искусиша имети Бога в разуме, предаде их Бог в неискусен ум, творити неподобная</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=1&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И как они не заботились иметь Бога в разуме, то предал их Бог превратному уму - делать непотребства,</span></span>Рим. 1:28</a>).<br /><b>С нами Бог </b>- см. ст. 9</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1018">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=290&c=8&v=9">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
</div>