С дворами храма настоящие боковые комнаты сообщались дверьми, которых было 2: одна на северной стороне храма, а другая на южной (план 4: С, С). <p/>Таким образом, и в этой частности храм заключал больше симметрии, чем Соломонов, имевший такую дверь только на южной стороне (<a href='B:110 6:8'>3Цар 6:8</a>). К этим дверям направлялись все выходы из всех 90 или 99 боковых комнат, - мысль, которую хотят, по-видимому, выразить и LXX своим началом стиха: <i>“двери</i> (мн. ч.) <i>же преграды к прочему</i> (на открытое пространство) <i>дверий</i> (ед. ч.) <i>единых яже к северу</i> (объединились в одной двери на северной стороне) <i>и дверь едина к югу”</i>. Эти двери вели на <i>“открытое пространство”</i>, евр. <i>муна, слав.</i>: <i>“прочее”</i>, которое описано и измерено в ст. 9 и 10; но выходили они не непосредственно на это пространство, а на <i>меком</i> этого <i>муна</i> (рус. безразлично с прежним: <i>“этого открытого пространства”</i>), на какое-то особенное место в нем, для которого указывается и особая мера, очевидно не входящая в общую меру <i>муна</i> ст. 9 в 20 локтей, мера в 5 локтей. Это “место” могло быть ничем другим, как упомянутым в 8 ст. фундаментом, именно открытою, выдающеюся из под наружной, второй стены храма (боковых его комнат) частью фундамента, панелью здания; теперь таким образом указывается ширина этого фундамента, когда высота его уже указана (<i>ст.</i> <a href='B:330 41:8'>8</a>), именно ширина наружной части его, так как размер остальной части следует сам собою из предыдущих данных. LXX называют эту часть храмового здания: <i>“света прочего”</i>, т. е. освещенная наружная часть храма, примыкающая к открытому пространству, к “прочим” ст. 9; Вульг. по Симааху: <b>του τοπου της προσευ&#967;ης</b> - locus ad orationem, считая его местом специально предназначенным для молитвы пред храмом. Эта часть внутреннего двора могла и отделяться каким-нибудь образом, <i>напр.</i> решеткой, от остальной части двора в виду особенной святости ее от близости к храму. <i>“Кругом”</i>, по евр. <i>савив</i> дважды должно быть в соответствие тому, что двери находились только с северной и южной стороны храма (<i>см.</i> по объяснение в ст. 5 и 10).