Стих будет понятен, если предположить, по аналогии с Соломоновым храмами в описании <a href='B:110 6:6'>3Цар 6:6</a>, что главная стена храма (суживаясь кверху) имела три уступа, на которые положены были (чтобы не долбить и не портить стены) балки для пристойки, благодаря чему комнаты в каждом следующем этаже пристройки были шире предыдущего этажа (на ширину этого уступа, - в Соломоновом храме на 1 л. - <a href='B:110 6:6'>3Цар 6:6</a>). Может быть, полная аналогия с Соломоновым храмом явилась причиной крайней краткости здесь описания, заключающего поэтому много неясностей. Букв. с евр. “И расширялся (кто? по-видимому, все здание храма, но, как видно из дальнейшего, только в боковых комнатах) и оборачивался (<i>насва,</i> - или закруглялся, изменялся) вверх и вверх (т. е. с приближением к верху более и более) для (<i>ле</i> - в отношении) боковых комнат, потому что закруглялся (или изменялся, - тот же глагол в причастной форме <i>мусав</i>; рус. предположительно: “окружность храма”) храм (его пристройка?) выше и выше (более и более кверху) кругом кругом храма”. LXX: <i>“широта же вышние стран</i> (<b>της ανοτερας των πλευρων</b> — каждой верхней боковой комнаты) <i>по приложению</i> (<b>κατα το προσθεμα</b> - увеличивается сообразно придатку) <i>от стены к вышней</i> (т. е. комнате)<i>”</i>. Вульг. по Тарг. и равв. “и пространство (platea), кругом поднимающееся вверх винтом (рег cochleam, витою лестницей) и вело на самый верх храма извивами (рег gyrum)”. - <i>“И потому</i> (ал-кен, дрщт, яко да, idcirco) <i>храм</i>, (т. е. опять в боковых комнатах; нет у LXX), <i>имел большую ширину вверху”</i>, &#134; Проф. А. Олесницкий понимает это место так, что самое здание храма расширялось кверху, составляя в этом отношении противоположность Соломонову. “Тогда как исторически Соломонов храм вверху суживался, изображая собою плотяные, тяготевшие к земле формы ветхозаветного богослужения, храм будущий, предуказываемый Иезекиилем, только узкою полосою стоит на земле, все более и более расширяясь кверху и изображая собою все большую и большую открытость религиозного духа в будущем к небесным видениям” (Ветхозаветный храм в Иерусалиме Спб. 1689, 311). Проф. М. Муретов на это замечает, что Иезеекилев храм, во всех деталях соответствуя Соломонову, едва ли мог и в данном отношении отступать от него (Ветхозаветный храм, М. 1890, 169). - <i>“И из нижнего этажа восходили в верхний через средний”</i>. Букв.: “и так нижняя (т. е. комната) поднималась к верхней у (<i>ле</i>) средней”; LXX: <i>“и да от долних</i> (комнат) <i>восходят на горняя, а от средних на трекровная”</i> (<b>τα τριωρορα</b>, третьеэтажные).. Речь явно о лестнице, ведущей в разные этажи 90 или 99 комнат, которая была в Соломоновом храме витою называется в <a href='B:110 6:8'>3Цар 6:8</a> <i>лулим</i>. Следы витых лестниц найдены в Месопотамии и Финикии, в Баальдеке; в последней они назывались hil или hul, мн. ч. hilani (Олесницкий А. Ветхоз. храм в Иерус. 249). Между собою комнаты могли сообщаться коридором в толстой стене их, именно наружной, в которой были устроены два выхода из комнат (пл. 4: С, С) на двор (<i>ст.</i> <a href='B:330 41:11'>11</a>).