Боковые комнаты храма примыкали ко второй, наружной стене храма (by на пл. 4), которая была естественно такой же толщины, как продолжение ее - стена притвора (<a href='B:330 40:48'>Иез 40:48</a>), т. е. 5 локтей, на локоть тоньше первой стены. Такая толщина не соответствовала по теперешним архитектурным требованиям 4 локтям ширины боковых комнат, которые эта стена ограждала; но <b>1)</b> древность любила массивные стены и в ассиро-вавилонских постройках не редкость маленькие пространства, завьюченные в несоразмерно толстые стены; <b>2)</b> эта стена ограждала не столько боковые комнаты храма, сколько самый храм, являясь для него вторым, а считая и самые комнаты третьим ограждением от мира и всей его нечистоты. Таким ограждением являлось далее для храма и свободное открытое пространство, доступное конечно не всем, евр. <i>муна</i>, LXX <i>“прочая”</i>, <b>τα απλοιπα</b> - между (рус. “подле”, евр. <i>бет</i> вместо бен, между, как видно из LXX) боковыми комнатами (слав. <i>“странами”</i>) храма, т. е. точнее между его второю стеною и другими “комнатами” 10 ст.; этот послед. стих нужно соединить с концом 9 ст.: <i>“и открытое пространство подле</i> (чит.: между) <i>боковых комнат храма. И между комнатами</i> (какими, <i>см.</i> далее) <i>расстояние шириною в 20 локтей”</i>. Лучше у LXX: <i>“и прочая</i> (<i>см.</i> выше) <i>между странами</i> (комнатами) <i>храма и между преградами широта двадесяти лактей”</i>. Вульг.: (9b ст.): “и был внутренний дом в стенах храма”, т. е. должно быть: комнаты храма представляли из себя как бы целый дом, скрытый в стенах храма. Комнат 10 ст. по евр. названы не <i>целаот</i>, как боковые комнаты в самом здании храма, и <i>лешахот</i>, как названы, комнаты у внешней стены храма (<a href='B:330 40:17'>Иез 40:17</a> <i>см.</i> объяснение), <i>слав.</i> <i>“преграды”, греч.</i> <b>ε&#958;εδρων</b>, очевидно, те комнаты у внутренней стены храма, которые так подробно будут описаны в XLII гл. и которые пророк называет, здесь без пояснения, предполагая их присутствие на внутреннем дворе само собою понятым и известным читателю по Соломонову храму и по аналогии со внешней стеной настоящего храма. Эта ближайшая, священная окружность храма (план 3: FFF) была шириною в 20 локтей; но к этой цифре немного далее (<i>ст.</i> <a href='B:330 41:11'>11</a>) прибавляется еще 5 локтей какого-то другого, более близкого к зданию храма открытого пространства, благодаря чему оно было шириною в 25 локтей, как и следует ожидать по размерам внутреннего двора: 100 локтей ширины двора - 50 л. ширины храма с двумя стенами и комнатами = 50:2= 25. Это открытое пространство имел храм <i>“кругом”</i> (слав.: <i>“окружность окрест храма”</i>, т. е. указанная площадь составляла окружность храма), - выражение, которое может иметь здесь только ограниченный смысл (“всего” следовало бы вычеркнуть в рус. пер., как неудачное пояснение подлинника) именно с с. ю. и з., так как с в. находился пред храмом уже указанный пророком в <a href='B:330 40:47'>Иез 40:47</a> столоктевый, священный немногим менее самого храма, квадрат с жертвенником посередине; как бы в соответствие с таким смыслом здесь слова “кругом” оно в евр. (как в 5 ст.; <i>см.</i> об.) повторено трижды.