<p ><div><i>И бысть слово Господне ко мне, глаголя: </i>(2) <i>сыне человечь, повеждь повесть, и рцы притчу на дом Израилев,</i> (3) <b>и речеши сия глаголет Адонаи Господь</b>.<br /> Повелевается ему изложить пророчество загадочно, чтобы слушающие, не зная, о чем говорится, соделались более рачительными к изысканию сего, и предлагая Пророку вопросы, получали от него объяснение<br /><br /><b>Орел великий, великокрилый, долгий протяжением, исполнь ногтей</b>. <br />Под орлом Пророк разумел Навуходоносора, наименовав его великим, потому что соделался пресловутым, и притом великокрылым, как распростершего владычество свое на весьма многие страны, и еще долгим протяжением, как высокоумного и высокомерного, но назвал его исполненным ногтей, как имеющего у себя многочисленное воинство, конное и пешее, легкое и тяжело вооруженное; потому что воины — ногти царя; как подчиненные военачальникам составляют они крайнюю часть тела, имеют же остроту и силу, чтобы, подобно зверю, поражать и терзать покушающихся прекословить.<br /><br /><b>Иже имать повеление внити в Ливан</b>. <br />Здесь ясно показал Пророк, что Навуходоносор не сам собою пришел во Иерусалим, но Бог всяческих невидимо подвиг и привел его. Ибо Ливаном нарек Иерусалим, как город, не только славный, но и гордившийся в то время множеством жителей, подзаконных иереев, и Пророков предвозвещающих божественное.<br /><b>И взошел, сказано, и взя избранныя кедра</b>, (4) <b>и верхи мягкости острога</b>. <br />Под сим Пророк разумел Иехонию, назвал же избранными кедра по царскому сану, и верхами мягкости, не только по высота сана, но и по юности возраста, ибо в молодых еще годах принял царскую власть и потерпел пленение. Кстати же употребил Пророк слово: острога; потому что об орле сказал, что было у него много когтей, которыми он действовал.<br /><br /><b>И принесе я в землю Хананейску, во граде огражденном положи я</b>. <br />Сим означил Вавилон, назвал же его городом хананейским по сродству нравов.</div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=16&v=63">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=17&v=5">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
