<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Могуще в тягосте быти якоже Христовы Апостоли.</b> Согласно с заповедью Спасителя, Апостолы могли требовать от учеников своих средств к существованию:<i> достоин бо делатель мзды своея </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=10&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> В доме же том оставайтесь, ешьте и пейте, что у них есть, ибо трудящийся достоин награды за труды свои; не переходите из дома в дом.</span></span>Лк. 10:7</a>). Но Апостол Павел, как он показывал и в других случаях, не хотел быть никому в тягость: <i>да не испразднит кто похвалу его</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=9&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Но я не пользовался ничем таковым. И написал это не для того, чтобы так было для меня. Ибо для меня лучше умереть, нежели <br />чтобы кто уничтожил похвалу мою.</span></span>1 Кор. 9:15</a>), и сам трудится, своими руками добывая себе хлеб. На это теперь указывает он Солунянам, чтобы доказать своё безкорыстие. [Русский перевод, принимая в соображение вторую часть стиха, дающую мысль о скромности Апостола, выражается так: мы могли явиться с важностью, как Апостолы Христовы. Златоустый поддерживает эту мысль и говорит, что Апостолы, являясь и с важностью среди своих учеников, не сделали бы ничего страннаго, потому что посланникам царей прилично являться с важностью. Но не нужно забывать, что Сам Царь, коего представителями служат эти посланники (Апостолы), явился не в славе и учеников Своих посылал не для славы. И потому мысль Славянскаго перевода ближе к выражению Апостола].<br /><b> Быхом тиси посреде вас, якоже доилица греет своя чада.</b> Сила противоположности этой части стиха лежит не в слове тиси, а в выражении: греет чада своя. Мать кормилица с опасностью для своей собственной жизни, забывая о самой себе, ласкает, питает и защищает своих детей, и не показывает им ни тени строгости, не требуя от детей ничего для удовлетворения своих нужд. С такою кормилицею Апостол сравнивает себя: он всё сделал для Солунян; он преподал им благовестие Божие, и готов отдать за них и душу свою, и никогда ничем не отягощал их.</div></p>