Последующим моментом было восстановление регулярного храмового богослужения. Последнее открылось великой жертвой о грехе (21-24 ст.) именно за всего Израиля (<i>ст.</i> <a href='B:140 29:24'>24</a>), а не за два только колена царства Иудейского, - так как ко времени Езекии падение двсятиколенного царства Израильского было только вопросом времени и скоро фактически осуществилось (<i>ср.</i> <a href='B:120 17:3-6'>4Цар 17:3-6</a>; <a href='B:120 18:9-12'>4Цар 18:9-12</a>), так что Езекия мог и жителей Израильского царства рассматривать, как членов единого Израиля (отсюда затем он призывает их в Иерусалим на праздник Пасхи, <a href='B:140 30:5-11'>2Пар 30:5-11</a>). Сам обряд жертвы за грех в данном случае отличался особой, чрезвычайной торжественностью, превосходя числом жертв указанную в законе норму (<i>ср.</i> <a href='B:30 4:1'>Лев 4:1</a>, Толков. Библия т. I. с. 424). Возложение рук царя и собраний на козлов жертвы греха (<i>ст.</i> <a href='B:140 29:23'>23</a>), составляя общую принадлежность жертвенного ритуала (<a href='B:20 29:10'>Исх 29:10</a>; <a href='B:30 4:4'>Лев 4:4</a>), ближе всего напоминает возложение рук первосвященника на козла отпущения в день очищения (<a href='B:30 16:21'>Лев 16:21</a>; Толков, Библия I).<p/>Еще большей торжественностью отличалось совершение важнейшей из жертв - всесожжения (<i>ст.</i> 24-29). Кроме обычного, определяемого законом Моисеевым для этой жертвы ритуала (<a href='B:30 1:1'>Лев 1:1</a> гл. Толков. Библия I), совершение ее в данном случае аккомпанировалось оркестром храмовой музыки и пением - по уставу Давида и пророков Нафана и Гада (<i>ст.</i> 25; <i>См.</i> <a href='B:130 23:5'>1Пар 23:5</a> и др.). Устав Давида и двух приближенных к нему пророков здесь ставится в качестве равноценного, богодухновенного добавления к установлениям закона Моисеева о богослужении и жертвах (об употреблении инструментальной музыки и пения при богослужении и жертвах закон Моисеев не дает обязательных постановлений: постановления о трублении в трубы <a href='B:30 25:9'>Лев 25:9</a>; <a href='B:40 10:10'>Чис 10:10</a> относятся к исключительным случаям); после плена вавилонского музыка сделалась постоянною принадлежностью ежедневного богослужения и жертвы (Сир 50:18,20</a>). По поводу сказанного в ст. 25 о Давиде блаженный Феодорит замечает: "это обличает неразумение (<b>την αρροσυνην</b>) иудеев, которые не допускают себе назвать великого Давида пророком, ибо здесь Писание, упомянув трех, присовокупило: ибо по повелению Господню был устав сей через пророков Его" (Quaest, in II. Paralyp. Patrol. Curs. Comp. Ser. gr. t. L140, col. 850-852).<p/>Названные здесь (<i>ст.</i> 25-23) музыкальные инструменты принадлежат к трем главным классам музыкальных орудий библейской древности, знавшей инструменты струнные, духовые и ударные. Из двух видов последних: тимпан (евр. <i>тоф</i>) и кимвал, евр. <i>мецилтаим, греч.</i> <b>κυμβαλον, κυμβαλα</b>, лат. Cymbala, назван здесь (<i>ст.</i> <a href='B:140 29:25'>25</a>) кимвал, имевший, в отличие от тимпана, только богослужебное (а не и мирское, как тот) употребление; состоял из двух металлических кувшинов ("большие плоские медные тарелки" по И. Флавию), которые играющий держал в обеих руках и ударял друг о друга. Струнные инструменты: псалтирь, евр. <i>невел, греч.</i> <b>&#968;αλτηρ</b>, лат. psalterium, и цитра или гусли, евр. <i>киннор, греч.</i> <b>κινυρα, κιθαρα</b>, лат. cithara, - по И. Флавию (Иуд.Древн. 7:12, 3) имели такое устройство: "кифара имела десять струн, по которым ударяли палочкой, набла была снабжена двенадцатью струнами, и на ней играли непосредственно палочкой". Число струн, впрочем, было не всегда одинаково. Различались оба инструмента, как полагают на основании церковно-отеческих свидетельств, по неодинаковому положению резонансирующего ящика: у псалтири - вверху, у цитры - внизу (<i>Ср.</i> Толков. Библия II, 424). Псалтирь, подобно кимвалу, имела только богослужебное употребление, а цитра имела широкое употребление и в мирской музыке. Из музыкальных инструментов духовых (каковы свирель, евр. <i>угаб</i>, флейта <i>халил</i>) здесь названы трубы, евр. <i>хацоцерог</i>, LXX <b>σαλπιγγες</b>, лат. tubae. Форму музыкальных труб, изобретенных еще Моисеем, И. Флавий (Иуд.Древн. 3:12, 6) изображает так: "длиною труба немногим меньше локтя; а трубка ее узка, лишь немного ниже, чем у флейты; наконечник ее достаточно объемист, чтобы вбирать в себя массу воздуха, который вдувает в нее играющий; оканчивается же она широким отверстием, наподобие охотничьего рога". Данное И. Флавием описание этого инструмента восполняется изображениями музыкальной трубы на триумфальной арке Тита в Риме и на монетах еврейских.<p/>Описание окончания жертвоприношения (<i>ст.</i> <a href='B:140 29:29'>29</a>) вполне совпадает с известием об этом Сираха (Сир 50:19). "Слова Давида и Асафа", которыми, по указанию Езекии, левиты должны были славить Иегову (евр. галлел <i>Иегова</i>), могут быть только псалмами обоих вдохновенных творцов псалмов: Асафу принадлежат в Псалтири, судя по надлисакиям, 12 псалмов (XLIX; LXXII-L140II, евр. 50, 73-83). Из псалмов Давида здесь предпочтительно могли быть употребляемы так называемые "аллилуйные" или "песни восхождения" (CXIX-CХХXV) и др.<p/>Езекия обращается (<i>ст.</i> <a href='B:140 29:31'>31</a>) сперва к священникам: "вы наполнили руки ваши:" - техническое выражение о функциях священников при жертвекнике (<a href='B:20 28:41'>Исх 28:41</a>; <a href='B:30 9:17'>Лев 9:17</a>), особенно при принесении жертвы посвящения (<a href='B:140 13:9'>2Пар 13:9</a>), Затем (<i>там же</i>) приглашает присутствующих приносить жертвы Иегове; <i>зебахим</i> - жертвы вообще, но здесь (как и, <i>напр.</i>, <a href='B:30 17:8'>Лев 17:8</a>) - собственно <i>мирные</i> жертвы (о принесении жертв греха и всесожжения было сказано выше), характерную особенность которых составляло устроение после них жертвенных пиршеств: отсюда обилие жертвенных животных (<i>ст.</i> 32-33). О жертве мирной, ее видах, характере, значении и обряде говорится в <a href='B:30 3:1'>Лев 3:1</a> гл. и гл. <a href='B:30 7:12-21,28'>Лев 7:12-21,28-36</a>. Толков. Библия т. I.