<p ><div>Сими словами выразились и три отрока в пещи; ибо, присвояя себе беззакония народа, сказали они, молясь: <i>и ныне несть нам отверзти уст, студ и поношение быхом рабом Твоим, и чтущим Тя</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=3&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> И ныне мы не можем открыть уст наших; мы сделались стыдом и поношением для рабов Твоих и чтущих Тебя.</span></span>Дан. 3:33</a>). И богомудрый Даниил, молясь также в плену, взывал: <i>Тебе, Господи, правда, и нам стыдение лица яко же день сей</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=9&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> У Тебя, Господи, правда, а у нас на лицах стыд, как день сей, у каждого Иудея, у жителей Иерусалима и у всего Израиля, у ближних и дальних, во всех странах, куда Ты изгнал их за отступление их, с каким они отступили от Тебя.</span></span>Дан. 9:7</a>), <i>и царем нашим, и князем нашим, и отцем нашим </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=340&c=9&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Господи! у нас на лицах стыд, у царей наших, у князей наших и у отцов наших, потому что мы согрешили пред Тобою.</span></span>Дан. 9:8</a>); и показывая тому причину, не без основания присовокупил: иже согрешихом Тебе. Так и cиe пророчество пришло в исполнение; потому что не лжив Вдохновляющий Пророков.<br />Посему и нам, испытуя самих себя, и делая строгое исследование своего поведения, и с прегрешениями нашими сравнивая Божии благодеяния, должно в молитвах своих выражаться сими же словами, и устыдившись учиненных нами грехов, бегать дел, приносящих стыд, и озарять душу памятованием о Боге. Ибо таким образом возможем поставить себя вдали от козней греха, неотступно же предстоять Богу и пользоваться благодатью о Христе Иисусе Господе нашем. С Ним и Отцу со Святым Духом подобает слава во веки веков! Аминь.<br /></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=16&v=62">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1067">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=330&c=17&v=1">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
