<p ><div>Мы дадим страшный ответ и в том, что теперь кажется маловажным; ибо Судия с одинаковою строгостью требует от нас (попечения о) спасении нашем и наших ближних. Посему Павел везде убеждает, чтобы <i>"никто" </i>не искал<i> "своего, но каждый [пользы] другого" </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=10&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Никто не ищи своего, но каждый <i>пользы</i> другого.</span></span>1 Кор. 10:24</a>); посему он и Коринфян сильно порицает за то, что они не попеклись и не позаботились о впадшем в прелюбодеяние, но оставили без внимания опасную рану его (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=5&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Есть верный слух, что у вас <i>появилось</i> блудодеяние, и притом такое блудодеяние, какого не слышно даже у язычников, что некто <i>вместо жены</i> имеет жену отца своего.</span></span>1 Кор. 5:1</a>, 2); и в послании к Галатам говорит: "<i>братия! если и впадет человек в какое согрешение, вы, духовные, исправляйте такового</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Братия! если и впадет человек в какое согрешение, вы, духовные, исправляйте такового в духе кротости, наблюдая каждый за собою, чтобы не быть искушенным.</span></span>Гал. 6:1</a>). А еще прежде их он убеждает к тому же самому и Фессалоникийцев, говоря: "<b>посему увещевайте друг друга и назидайте один другого, как вы и делаете</b>"; и еще: <i>"вразумляйте бесчинных, утешайте малодушных, поддерживайте слабых</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=5&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Умоляем также вас, братия, вразумляйте бесчинных, утешайте малодушных, поддерживайте слабых, будьте долготерпеливы ко всем.</span></span>1 Фес. 5:14</a>). Дабы кто-нибудь не сказал: „что мне заботиться еще о других? - погибающий пусть погибает, а спасающийся пусть спасается; это нисколько меня не касается; мне велено смотреть за собою", - дабы кто-нибудь не сказал этого, Павел, желая истребить такую зверскую и бесчеловечную мысль, противопоставил ей такие законы, повелевая оставлять без внимания многое из своего, чтобы устраивать дела ближних, и требует во всем такой строгости жизни. Так и в послании к Римлянам он заповедует иметь великое попечение об этом долге, поставляя сильных как бы отцами для немощных и убеждая заботиться об их спасении (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=15&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Мы, сильные, должны сносить немощи бессильных и не себе угождать.</span></span>Рим. 15:1</a>). Но здесь он говорит это в виде увещания и совета, а в другом месте потрясает души слушающих с великою силою, когда говорит, что нерадящие о спасении братий грешат против самого Христа и разрушают здание Божие (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=8&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> А согрешая таким образом против братьев и уязвляя немощную совесть их, вы согрешаете против Христа.</span></span>1 Кор. 8:12</a>). И это говорит он не от себя, но по наставлению Учителя. Ибо и Единородный (Сын) Божий, желая внушить, как обязателен этот долг, и что не желающих исполнять его ожидают великие бедствия, сказал: <i>"а кто соблазнит одного из малых сих, верующих в Меня, тому лучше было бы, если бы повесили ему мельничный жернов на шею и потопили его во глубине морской"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=18&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> а кто соблазнит одного из малых сих, верующих в Меня, тому лучше было бы, если бы повесили ему мельничный жернов на шею и потопили его во глубине морской.</span></span>Мф. 18:6</a>). И принесший талант подвергается наказанию не за то, что он пренебрег чем-нибудь собственным, но за то, что не радел о спасении ближних. Таким образом, хотя бы у нас все было хорошо устроено в нашей жизни, нет нам никакой пользы, потому что и того греха довольно, чтобы ввергнуть нас в геенскую пучину. Если и тех, которые не хотели помогать ближнему в телесных нуждах, не спасет никакое объяснение, так что, хотя бы они и подвиг девства совершили, будут все-таки извержены из брачного чертога; то опустивший гораздо важнейшее (потому что попечение о душе гораздо важнее) - не потерпит ли по справедливости все бедствия? Бог создал человека не для того, чтобы он приносил пользу только себе самому, но - и многим другим. Посему и Павел называет верующих <i>"светилами</i>" (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=15"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> чтобы вам быть неукоризненными и чистыми, чадами Божиими непорочными среди строптивого и развращенного рода, в котором вы сияете, как светила в мире,</span></span>Флп. 2:15</a>), выражая, что они должны быть полезны и другим, ибо светило не было бы и светилом, доколе освещало бы только себя. Поэтому он нерадящих о ближних называет худшими даже язычников в следующих словах: "<i>если же кто о своих и особенно о домашних не печется, тот отрекся от веры и хуже неверного"</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=610&c=5&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Если же кто о своих и особенно о домашних не печется, тот отрекся от веры и хуже неверного.</span></span>1 Тим. 5:8</a>). Что же он хочет здесь означить словом: <i>"не печется"? </i>Доставление ли необходимого? Я думаю, что он разумеет попечение о душе: если же ты не согласишься, то тогда мое мнение будет еще более твердым. Ибо если он говорит это о теле, предает такому наказанию и называет худшим язычников не подающего этой ежедневной пищи; то где будет место тому, кто небрежет о важнейшем, о необходимейшем? <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><span>Слово 3-е, к верующему отцу, 2</span></div></div></p>
<div class="text-center">
<a id="left_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=5&v=10">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
<a id="bottom_home" href="/commentaries/footnotes/?f=1036">&emsp;&emsp;</a>
<a id="right_arrow" href="/commentaries/?b=590&c=5&v=12">&emsp;&emsp;&emsp;</a>
</div>
