<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>По переводу с греческого читаем: «Господь потопленное населит». Всемогущая сила гласа, или повеления Господня проявляется, по сему слову пророка, не только на всех стихиях мира и во всех тварях Его, но простирается и на самые великие наводнения, каковым был всемирный потоп, представлявший собою зрелище смерти и всеобщего истребления всего живущего на земле. Но по слову Господню, или по данному патриарху Ною благословению (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=9&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> И сказал Бог Ною: вот знамение завета, который Я поставил между Мною и между всякою плотью, которая на земле.</span></span>Быт. 9:17</a>), обновленная потопом земля стала наполняться людьми — потомками Ноя и разными животными: «потопленное населилось». Значит, Господь, владычествующий во всем мире, и «над потопом восседает» (царствует), как читается по переводу с еврейского, и Он есть Царь вечный, «будет восседать Господь Царем во век» (по тому же переводу). Так как воды потопные были прообразом воды святого крещения в Церкви Христовой (<a href="/bible-index/bible/?b=670&c=3&s=20&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> некогда непокорным ожидавшему их Божию долготерпению, во дни Ноя, во время строения ковчега, в котором немногие, то есть восемь душ, спаслись от воды.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Так и нас ныне подобное сему образу крещение, не плотской нечистоты омытие, но обещание Богу доброй совести, спасает воскресением Иисуса Христа,</span></span>1 Пет. 3:20-21</a>), то и изречение: Господь потоп населяет — означает в пророческом смысле то, что Господь вселенную, наводненную беззакониями идолонечестия, в пришествии Спасителя воссоздаст, обновит благодатью Святого Духа и как бы вновь населит, «<i>покорив вся под нозе Его и посадив Его одесную Себе на небесных</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=1&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> и все покорил под ноги Его, и поставил Его выше всего, главою Церкви,</span></span>Еф. 1:22</a>, 20) как Царь во век. Изречение сего стиха имеет указание и на второе пришествие Христово, когда приидет Господь, Который осветит сокрытое во мраке, откроет все тайны сердечныя (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Посему не судите никак прежде времени, пока не придет Господь, Который и осветит скрытое во мраке и обнаружит сердечные намерения, и тогда каждому будет похвала от Бога.</span></span>1 Кор. 4:5</a>) и воздаст каждому по заслугам, — когда одни пойдут в муку вечную, а другие — в жизнь вечную (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=25&s=46"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">46</span> И пойдут сии в муку вечную, а праведники в жизнь вечную.</span></span>Мф. 25:46</a>), и тогда, победив всех врагов Своих, Господь Един сядет, как «<i>Царь Царем и Господь Господем</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=730&c=17&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Они будут вести брань с Агнцем, и Агнец победит их; ибо Он есть Господь господствующих и Царь царей, и те, которые с Ним, <br />суть званые и избранные и верные.</span></span>Откр. 17:14</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Некоторые мнят, что Давид применяется здесь к оному достопамятному мщению Божию, которым Он единожды землю потопил, и чрез то засвидетельствовал всем векам, что Он есть судия всех человек. Которое мнение хотя и справедливо, но мысль Пророка далее простирается. Ибо он, одну и ту же материю продолжая, знать дает, что и самыя наводнения, которыя погибелию земле угрожают, так соразмеряются промыслом Бога, что кормило правления всегда в руках Его является. Таким образом, между прочими доказательствами всемогущества Божия и сие припоминаете Давид, что Бог и тогда, когда стихии мира в величайшем по видимому безпорядке между собою смешиваются, и как бы сливаются, седя на небесном престоле Своем, безпорядок сей управляет, и по Своей воле располагает. Для того далее выразительно присовокупляет: <i>и сядет Господь Царь в век</i>. По второму же разумению, Господь тогда потоп населит, когда, при явлении будущаго суда, откроет тайная сердец, и на благих убо всякаго рода благая, на злых же всякаго рода злая излиет, и тако отяв от среды всякое иное начальство, т. е. и царство диавола и власть нечестивых людей, един <i>сядет Царь в век</i>.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div><b> Потоп населяет: </b><br /> землю, наводненную беззакониями и опустошенную от добродетели, населяет новыми жителями, истинно благочестивыми.</div></p>