<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> В воскресный день совершается служба во славу Воскресшего Господа. Прокимны изменяются по гласам и в той или иной степени отражают празднуемое событие воскресения Христова.<br />7-й глас. Прокимен: <b>Господь крепость людям Своим даст, Господь благословит людей Своих миром</b>. В применении к воскресению Христову слово миром напоминает тот мир, который Христос преподал Своим ученикам, явившись им после Своего воскресения (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=20&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> В тот же первый день недели вечером, когда двери дома, где собирались ученики Его, были заперты из опасения от Иудеев, пришел Иисус, и стал посреди, и говорит им: мир вам!</span></span>Ин. 20:19</a>). <br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Объяснение Божественной Литургии. Прокимны</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>В сем заключительном стихе псалма продолжается мысль предыдущего стиха. Господь Иисус Христос, Победитель смерти и ада, покорив всех врагов Своих, сядет, по вознесении Своем на небо, <i>одесную Отца</i>, и, восседая <i>на престоле славы Своея</i>, не оставит без Своей помощи верных последователей Своих, которые находятся в борьбе против врагов своего спасения: <b>Господь даст людем Своим крепость</b> и силу к побеждению врагов их. И когда они, неленостно и неослабно продолжая борьбу против врагов, с помощью Божией одержат победу над ними, тогда <b>Господь благословит люди Своя миром</b>, тем неоценимым благом души, дороже которого ничего нет в мире. Все мы, христиане, должны поэтому твердо помнить, что Царствие Небесное, или, что то же, наше спасение, силою, подвигами борьбы берется, и усиленные искатели (подвижники) «<i>восхищают</i>» его (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=11&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> От дней же Иоанна Крестителя доныне Царство Небесное силою берется, и употребляющие усилие восхищают его,</span></span>Мф. 11:12</a>). Надо беспрерывно подвизаться в деле спасения души. Если не употреблять ежедневно усилий к побеждению борющих нас страстей и к стяжанию Царствия Божия в сердце, то страсти насильно будут овладевать нами, вторгаться, подобно разбойникам, в нашу душу; пристрастие к земным вещам будет пропорционально усиливаться, а вера в небесные блага и любовь к ним ослабевать все больше и больше, любовь к Богу и ближнему — тоже. Тогда и мира в душе, спокойствия совести будет все меньше и меньше. О, да не будет сего! <b>Господь благословляет людей Своих</b> (подвижников веры и благочестия) <b>миром</b>. Возлюбим же мир и любовь Божию больше всего. Будем стараться о том, чтобы «<i>иметь мир со всеми и святость, без которых никто не увидит Господа</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=650&c=12&s=14"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> Старайтесь иметь мир со всеми и святость, без которой никто не увидит Господа.</span></span>Евр. 12:14</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сими словами заключая псалом, показывает Пророк, что хотя Бог невидимую силу Свою видимым образом являет всему миру вообще, но особливо избранным Своим, и потому совсем иначе здесь нежели выше, описывает его. Ибо не страхом и ужасом поражает тех, к которым беседует, но паче ободряет и воодушевляет их. Полагая имя крепости, безопасность состояния внушает, назнаменуя, что все относящееся к сохранению жизни верных зависит от единой милости Божией. Сие увеличивает словом благословения. Ибо, по выражению Священнаго Писания, Бог благословляет миром тех, с которыми так щедро и милостиво поступает, что к препровождению благоденственныя жизни и к совершенному благополучию ничего им недостает.<br /><br /></div></p>