<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Здесь гласу Господню пророк приписывает два качества: крепость, или силу, и великолепие, или необычайную красоту. Оба эти качества можно усматривать в природе вещей видимых и невидимых. Глас Господа везде, где только он не проявлялся, при творении ли, или промышлении о мире, всегда был исполнен силы, величества и славы и сопровождался непременно соответствующим ему действием: рече и бысть тако. Так и глас евангельской проповеди, от Самого Бога Отца восприявший начало и чрез Христа и апостолов распространившийся по всему миру, не был гласом тщетным и бездейственным, как глас языческих философов и ораторов, но был исполнен духа и силы, «не в препретелных человеческия премудрости словесех» состоял, но «<i>в явлении духа и силы</i>», как говорит апостол (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И слово мое и проповедь моя не в убедительных словах человеческой мудрости, но в явлении духа и силы,</span></span>1 Кор. 2:4</a>), «<i>не в слове точию, но и в силе, и в Дусе Святе</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> потому что наше благовествование у вас было не в слове только, но и в силе и во Святом Духе, и со многим удостоверением, как вы <i>сами</i> знаете, каковы были мы для вас между вами.</span></span>1 Фес. 1:5</a>). Что касается до великолепия гласа Господня, то о нем весьма ясно свидетельствуют апостолы и евангелисты. Так, апостол Петр говорит, что Господь Иисус Христос принял от Бога Отца честь и славу, «<i>гласу пришедшу к Нему от велелепныя славы</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=680&c=1&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Ибо Он принял от Бога Отца честь и славу, когда от велелепной славы принесся к Нему такой глас: Сей есть Сын Мой возлюбленный, в Котором Мое благоволение.</span></span>2 Пет. 1:17</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Сия похвала, приписуемая Божественному гласу, весьма изрядно приличествует обоим толкованиям, то есть, и простому и таинственному. Ибо глас Господа, повелевшаго водам в начале творения всех вещей разделитися, и собратися в недра земли, да не возвращаются покрывати ю, не был глас тщетный и бездейственный, ниже подобный гласу грома, который обыкновенно ничего кроме великаго звука не производит: но был глас, исполненный силы, величества и славы, за которым вскоре последовало действие. Тако и глас Евангельския проповеди, от Самого Бога начало восприемшия, и от Христа и Апостолов распространившияся, не был глас тщетный, составленный из единаго звука слов, каков есть глас многих витиев и философов: но был глас наидействительнейший, чудесами и знамениями сопровождаемый. К действию гласа относится оное слово, <i>в крепости</i>, а к славе чудес оное речение, <i>в великолепии</i>, или, как в Еврейском тексте читается, <i>в красоте и сиянии</i>. Отсюду и апостол Павел в первом послании к Коринфяном глаголет: <i>слово мое и проповедь моя не в препретельных человеческия премудрости словесех, но в явлении духа и силы</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=2&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> И слово мое и проповедь моя не в убедительных словах человеческой мудрости, но в явлении духа и силы,</span></span>1 Кор. 2:4</a>). И в первом послании к Солуняном: <i>благовествование наше не бысть к вам в слове точию, но и в силе, и в Дусе Святе </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=590&c=1&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> потому что наше благовествование у вас было не в слове только, но и в силе и во Святом Духе, и со многим удостоверением, как вы <i>сами</i> знаете, каковы были мы для вас между вами.</span></span>1 Фес. 1:5</a>).<br /></div></p></div>