<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>В этих словах пророк, как бы переводя внимание свое от действия гласа Господня на водах на действия Его, бывающие в воздухе, показывает, что глас Господень, или всемогущее слово Его, производит ветры и бури, которые в других псалмах называет «<i>духом бурным, творящим слово Его</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=148&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> огонь и град, снег и туман, бурный ветер, исполняющий слово Его,</span></span>Пс. 148:8</a>) и являющим сокрушительные действия (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=47&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> восточным ветром Ты сокрушил Фарсийские корабли.</span></span>Пс. 47:8</a>). Кедрами называются деревья, отличающиеся высотой и толщиной своей, обширностью ветвей, или многоветвистостью, и вообще своей крепостью и громадностью в сравнении с другими древесными породами. Такими деревьями изобиловали и славились горы Ливанские, находящиеся между Палестиной и древней Финикией, или нынешней Сирией. Вот почему и псалмопевцы всякий раз, когда хотят показать величие творческой силы Божией в растительном царстве природы, указывают на «<i>кедры ливанские</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Видел я нечестивца грозного, расширявшегося, подобно укоренившемуся многоветвистому дереву;</span></span>Пс. 36:35</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=91&s=13"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">13</span> Праведник цветет, как пальма, возвышается подобно кедру на Ливане.</span></span>Пс. 91:13</a>, 103 и др.). Так и здесь пророк выразил крепость гласа Господня, которая, проявляясь в ветрах и бурях, бывает так сильна, что сокрушает, ломает и с корнем выбрасывает (стрыет) такие громадные и твердые деревья, каковы кедры ливанские. В пророческом смысле под кедрами здесь разумеются люди гордые, превозносящиеся своим богатством или своим выдающимся положением в обществе, возвышающим их пред другими (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=30&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Ибо от гласа Господа содрогнется Ассур, жезлом поражаемый.</span></span>Ис. 30:31</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=330&c=31&s=2&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> сын человеческий! скажи фараону, царю Египетскому, и народу его: кому ты равняешь себя в величии твоем?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Вот, Ассур был кедр на Ливане, с красивыми ветвями и тенистою листвою, и высокий ростом; вершина его находилась среди толстых сучьев.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Воды растили его, бездна поднимала его, реки ее окружали питомник его, и она протоки свои посылала ко всем деревам полевым.</span></span>Иез. 31:2-4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=36&s=35"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">35</span> Видел я нечестивца грозного, расширявшегося, подобно укоренившемуся многоветвистому дереву;</span></span>Пс. 36:35</a>). Таковых евангельская проповедь, как глас Господень, сокрушает, т.е. укрощает дух гордости, приводит к смирению и покаянию и научает их «<i>творить плоды достойные покаяния</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=3&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> Сотворите же достойные плоды покаяния и не думайте говорить в себе: отец у нас Авраам, ибо говорю вам, что Бог может из камней сих воздвигнуть детей Аврааму.</span></span>Лк. 3:8</a>). Примеров сего бесчисленное множество представляют повествования священной и церковной истории.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>По первому смыслу преходит Пророк от действия Божия в водах к действию бывающему в воздухе, показывая, что глас Господень, или повеление Господне производит ветры и бури, которыя в псалме <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=148&s=8"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">8</span> огонь и град, снег и туман, бурный ветер, исполняющий слово Его,</span></span>Пс. 148:8</a>, нарицает <i>духом бурным, творящим слово Его</i>. В самом деле удивления достойна сила Великаго Бога потому, что вещи толико нежной и тонкой, каков есть ветр, такую силу дал, что иногда самыя величайшия древа мгновенно сокрушает и опровергает, чего многие люди многими силами и чрез долгое время сделать не могут. Упоминает же Пророк наипаче о кедрах Ливанских потому, что сии древа паче других крепче и тверже, и нигде больше не обретаются, как на горе Ливане. По второму же таинственному толкованию кедры Ливанские, в разсуждении высоты их, суть люди высокие, или по великости могущества их, или по силе мудрости, или по славе витийства. В разсуждении же запаха, которым кедры дышут, суть люди преданные роскошам и удовольствиям плотским: в разсуждении наконец жестокости и упругости, какую кедры в себе имеют, суть люди ожесточенные и заматоревшие в древлеотеческих заблуждениях. Все сии кедры Евангельская проповедь чудным образом сокрушила, и к Христианскому смирению и кротости, и к творению плодов, достойных покаяния, привела: каковыми примерами священная история преисполнена.<br />///</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div><b>Кедры Ливанские </b>– высокие идолы.<br /> Васан древнее название Ливана – Феод. Может быть, сим означают рощи, в которых стояли идолы. Василий Вел. и Феодорит прямо указывают, как на образец, на тельца в Хориве. <a href="/bible-index/bible/?b=230&c=105&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Сделали тельца у Хорива и поклонились истукану;</span></span>Пс. 105:19</a>. <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=32&s=20"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> и взял тельца, которого они сделали, и сжег его в огне, и стер в прах, и рассыпал по воде, и дал ее пить сынам Израилевым.</span></span>Исх. 32:20</a>.</div></p>