<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>По переводу с греческого: «глас Господа рассекает пламя огня». «Рассекает, – прибавляет от себя в подстрочном примечании еп. Порфирий, составитель сего перевода, – надвое, на блеск и жар. А мы сделать этого не можем. Не нам расставить блеск огня особо, а жар его особо». Подобное сему действие силы Божией в рассечении, или разделении, огня случилось в купине, явленной Богом Моисею. Отделив силу огня жгущую, Бог показал Моисею силу его светящую. Подобное же сему действие гласа Господня видим и слышим в грозных явлениях громов и молний, когда блеск молнии, разбрасываемой в разные стороны, отделяется от пламени огня, сокрытого в облаках небесных, а иногда низвергающегося на землю и производящего опустошительные действия. Изречением <b>глас Господа пресецающаго пламень огня</b> Давид пророчествует, по мнению св. отцов и учителей Церкви, о пещи трех отроков в Вавилоне, когда действие сей пещи, седмерицею разжженной, Божиим велением было так разделено, что халдеев опаляло, верных же орошало или защищало от огня ниспосланною чрез ангела росою Духа Божия. То же изречение пророчествует о разделенной силе огня в будущей жизни, где он будет одних (грешников) сожигать, другим же (праведникам) светить.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>От действия Божия, бывающаго в воздухе, переходит Пророк к действию, бывающему во огни, и глаголет, что <i>глас Господень</i>, или повеление и сила Господня <i>пресекает</i>, то есть, разделяет <i>пламень огня</i>, что бывает тогда, когда по повелению Господню испускаются из облаков, аки из пещей небесных, горящия молнии на землю. Сие пресечение или разделение пламеней можно отнести не токмо к множеству и различию молний, но и к тонкости и остроте их. Ибо которыя вещи изощряются, те разделяются и пресекаются, дабы могли получить надлежащую тонкость. В вещах же телесных нет ничего острее, тонее и проницательнее небесных молний, откуду взято и оное в песни Моѵсеевой изречение: <i>поострю яко молнию мечь мой</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=50&c=32&s=41"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">41</span> Когда изострю сверкающий меч Мой, и рука Моя приимет суд, то отмщу врагам Моим и ненавидящим Меня воздам;</span></span>Втор. 32:41</a>). По второму таинственному разумению, <i>глас Господень</i>, то есть, проповедь Евангельская, <i>разделяет пламень огня</i> тогда, когда чрез оную Дух Святый в сердцах человеческих воспламеняет огнь Божественныя любви многими и различными образы, как то случилося в день Пятьдесятницы, когда на верных явился <i>разделени языцы яко огненни</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=2&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И явились им разделяющиеся языки, как бы огненные, и почили по одному на каждом из них.</span></span>Деян. 2:3</a>).<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div> При изъяснении сего стиха Васил. Вел. указывает на историю трех отроков в печи вавилонской, а Афан. приводит пророчество:<i> аще и сквозь огонь пройдеши, пламень не опалит тебя.</i> <a href="/bible-index/bible/?b=290&c=23&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Умолкните, обитатели острова, который наполняли купцы Сидонские, плавающие по морю.</span></span>Ис. 23:2</a>.</div></p>