<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1130">Григорий Разумовский прот.</a><div>Свершающий, от слова «свершати», значит – приуготовляющий, соделывающий, совершающий. Елени – по-русски «олени», или «лани». Дубравой называется густой, темный, дремучий лес Открыет дубравы – значит: обнажает леса. В словах сего стиха пророк переносит действие всемогущей силы Божией от разных стихий природы на животных и растения. «По гласу Господню совершенными рождаются олени», или, как читаем в русской Псалтири (по пер. с евр.): «Глас Господа разрешает от бремени ланей». Издревле известно, что лани с великою трудностью рождают детей, так как рождают плод совершенный, и дети их вскоре по рождении бегут на пастбища и к матери уже не возвращаются, о чем говорится и в другом месте Писания (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=39&s=1&e=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Знаешь ли ты время, когда рождаются дикие козы на скалах, и замечал ли роды ланей?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> можешь ли расчислить месяцы беременности их? и знаешь ли время родов их?</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Они изгибаются, рождая детей своих, выбрасывая свои ноши;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> дети их приходят в силу, растут на поле, уходят и не возвращаются к ним.</span></span>Иов. 39:1-4</a>). Таким образом, выражение свершающий елени – значит не что иное, как «способствующий рождению оленей». Словами: открыет дубравы означается действие Божие в лесах. Пред Богом ничего нет сокрытого, но все открыто, во все Он проникает, даже в самые густые дубравы. Во время весны все леса Он покрывает приятною зеленью, а во время осени опять обнажает их, так что во всем этом открываются дивные действия Промысла Божия. Слова: и в храме Его всякий глаголет славу – по переводу с еврейского читаются: «и во храме Его все возвещает о Его славе», и потому означают то, что все твари хвалят и прославляют Бога по всей вселенной, которая есть храм Творца и Вседержителя мира. Таково буквальное значение изречений сего стиха; в смысле же пророческом елени означают людей совершенных, святых, которых Сам Господь приуготовляет, усовершает Своею благодатью. Так как в глухих, дремучих лесах гнездятся и скрываются разные гады и бывает много бесплодных деревьев, то под словом дубравы разумеются нечистые души язычников, в которых гнездятся разные жестокие и дикие страсти. И выражение открыет дубравы значит: Господь гласом евангельской проповеди очистит и просветит темные души язычников и приведет их в познание Божественной истины, и тогда, уверовав во Христа и в Его святое учение, они везде, по всей вселенной, – в храме Его, – будут возвещать Его славу. </div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1144">Ириней (Клементьевский) архиеп.</a><div>Доселе прославлял Пророк всемогущество Божие в стихиях, яко то в воде, в воздухе, во огни и в земле; а здесь прославляет оное в животных и растениях, а несколько ниже имеет прославлять в людях. Глаголет убо: <i>глас Господень свершающий елени</i>, где полагает вместо примера действие Божие в еленях. Ибо, как читаем в книге Иова (<a href="/bible-index/bible/?b=220&c=39&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Они изгибаются, рождая детей своих, выбрасывая свои ноши;</span></span>Иов. 39:3</a>), елени с превеликою трудностию раждают, чему причина мнится быть та, что они раждают плод совершенный, так что дети их вскоре по рождении на пажити бегут, и не возвращаются к матери, как в том же месте повествуется. Чудная убо сила Божия усматривается в том, что она еленей творит раждати, как в Еврейском тексте изображено, что самое означает и перевод седмидесяти толковников. Ибо совершать елений не что иное есть, как способствовать родам их. В следующих за сим словах: <i>и открыет дубравы</i>, или, как в Еврейском тексте читается, <i>и обнажает дубравы</i>, означается действие Божие, бывающее в лесах, или потому, что пред Богом нет ничего сокровеннаго, но все отверсто, и что Он во вся проникает, даже и в самыя густейшия дубравы; или потому, что Он во время весны покрывает дубравы приятною зеленостию, а во время осени паки обнажает их, и тем являет везде удивительный промысл Свой; или еще потому, что зверей изгоняет из них и предает в руки ловцам, дабы не вредили и не опустошали прекрасных дубравных мест. Следующия слова: <i>и в храме Его всякий глаголет славу</i>, или как в Еврейском тексте читается, <i>всяческая глаголют славу</i>, означают, что все твари хвалят и прославляют Бога во всей вселенней, которая есть аки храм Его. Ибо не о человеках токмо глаголет, но и о всем том, о чем сказано выше, то есть, о воде, и огне и о прочем. По второму же высочайшему разумению, <i>глас Господень совершает елени</i>, когда чрез проповедь Евангельскую являет людей духовных и, подобно еленям, на высоту восходящих к порождению дел чудных. Что бо может быть удивления достойнее, как когда человек немощный и бренный творит дела заслуживающия жизнь вечную? Следующия слова, и <i>открыет дубравы</i>, Василий Великий в толковании на сей псалом относит к будущему суду, на котором Господь <i>приведет</i>, по Апостолу, <i>во свете тайная тьмы</i>, и открыет <i>советы сердечныя </i>(<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=4&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Посему не судите никак прежде времени, пока не придет Господь, Который и осветит скрытое во мраке и обнаружит сердечные намерения, и тогда каждому будет похвала от Бога.</span></span>1 Кор. 4:5</a>); а блаженный Августин относит их к откровению таинств, и сокровенных мест Священнаго Писания, которыя святым и совершенным мужам, яко еленям на высоту умозрения восходящим, ясны бывают.<br /></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1180">Сергий Терновский прот.</a><div><b>Открыет дубравы: </b><br /> непроходимые леса делает открытыми и удобообитаемыми.</div></p></div>