<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b> И облекшеся в новаго, обновляемого в разуме.</b> По совлечении ветхаго человека Христианин безпрепятственно может облечься в новаго, то есть вступить в новый образ деятельности, достигнуть высшаго и совершеннейшаго Богопознания (<a href="/bible-index/bible/?b=520&c=6&s=4"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">4</span> Итак мы погреблись с Ним крещением в смерть, дабы, как Христос воскрес из мертвых славою Отца, так и нам ходить в обновленной жизни.</span></span>Рим. 6:4</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> и облечься в нового человека, созданного по Богу, в праведности и святости истины.</span></span>Еф. 4:24</a>), и мало-помалу уподобиться Самому Создателю в святости и совершенстве (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=5&s=48"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">48</span> Итак будьте совершенны, как совершен Отец ваш Небесный.</span></span>Мф. 5:48</a>), то есть Иисусу Христу, Который не только создал, но и возсоздал нас (<a href="/bible-index/bible/?b=540&c=5&s=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> Итак, кто во Христе, <i>тот</i> новая тварь; древнее прошло, теперь все новое.</span></span>2 Кор. 5:17</a>).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div><br />О новом же человеке, то есть о благом произволении, сказал, что оно обновляяся в разуме, то есть премудро и разумно, делается образом и подобием точным Содавшаго оное. Учит убо Апостол Божий предлежащими словами тому, чтобы отринули мы от произволения нашего и мысленный и деятельный грех, и восприяли добродетель, возобновляя оною произволение наше с познанием и разумением, доколе возстановится в нас образ Божий представляющий Божественныя Его черты.</div></p></div>