<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div> «Благодать Божия о Христе Иисусе всех объединяет, и из всех составляет единое тело», поэтому «во Христе Иисусе все естественные разности исчезают» (еп. Феофан Затворник).</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Идеже несть Эллин, ни Иудей</b>. В обновлении или для обновления не имеют значения ни племенныя, ни религиозныя отличия, ни состояния; все через Христа получают обновление и во Христе становятся членами одного тела (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Нет уже Иудея, ни язычника; нет раба, ни свободного; нет мужеского пола, ни женского: ибо все вы одно во Христе Иисусе.</span></span>Гал. 3:28</a>). В том и высокое вечное достоинство и значение Христианства, что оно снимает со всех людей отличительную, а значит и разделяющую внешность и заставляет видеть в человеке прежде всего человека.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1429">Лосский В.Н.</a><div> В Церкви же мы находим постоянное осуществление единства природы, ибо Церковь представляет собой нечто более единое, чем какой-либо коллектив: св. апостол Павел называет ее "телом". Это человеческая природа, единство которой представлено уже не ветхим Адамом, главой рода человеческого, в его продолжении в индивидуумах; это искупленная, обновленная природа собрана, повторена в Ипостаси, в Божественном Лице Сына Божия, ставшего человеком. Если в этой новой реальности наши индивидуализированные природы освобождаются от своих ограничений (<b>эллины или скифы, свободные ли рабы</b>...), если индивидуум, существующий, противопоставляя себя всему, что не есть "я", должен исчезнуть, став членом единого тела, это не означает, что тем самым уничтожаются человеческие личности, или ипостаси. Как раз наоборот: только тогда они и могут достигать свершения в своем подлинном многообразии. Hе будучи частями общей природы, в противоположность индивидуумам, личности не смешиваются между собой в силу природного единства, которое осуществляется в становлении, в Церкви<a href="#636861_1" class="interpretation-note-link"><sup>1</sup></a>. Они не становятся и частицами Личности Христа, они в Hем не содержатся, как в какой-то "сверхличности": это было бы противоположно самому понятию личности. Мы, следовательно, едино во Христе по нашей природе, поскольку Он есть Глава нашей природы, образующей в Hем единое Тело.<br />Мы приходим к выводу: если наши индивидуальные природы включаются в прославленное человечество Христа, входят в единство Его Тела через крещение, приобщаясь к смерти и Воскресению Христа, то наши личности, дабы каждая из них могла свободно осуществлять свое соединение с Богом, должны утверждаться в своем личном достоинстве Святым Духом: таинство крещения - единства во Христе должно дополняться таинством миропомазания - многообразия в Духе Святом.<br /><br /><div class="interpretation-note"><p class="interpretation-note-title">Примечания</p><ul><li><a id="636861_1" class="note-item" href="#636861_1">1</a> "Разделенные некоторым образом на совершенно определенные личности, вследствие чего такой-то есть Петр или Иоанн, или Фома, или Матфей, мы как бы слиты в единое тело во Христе, питаясь единой плотью" (Св. Кирилл Александрийский, Толкование на св. ап. Иоанна, XI, II P.G., t.74, col.560). </li></ul></div><br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>"Боговидение". Минск. Белорусский Экзархат 2009 г. 495 с.</div></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>С каким здесь намерением Павел приводит Еллина и Иудея, обрезаннаго и необрезаннаго, варвара и Скифа, раба и свободнаго? Мы слышим, что Иудеи, требовали чудес, и Еллины схоластических доказательств: «<i>Иудеи знамения просят и Еллины премудрости ищут</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=22"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Ибо и Иудеи требуют чудес, и Еллины ищут мудрости;</span></span>1 Кор. 1:22</a>) думая так, что единая оных сила убеждает их к принятию Евангельския истины. Павел же проповедывал всюду, что не сила чудес, и не доказательства премудрости мирской убеждают верить во Иисуса Христа, но Сам Иисус Христос будучи сила и Премудрость Божия влечет и убеждает достойных к тому, да веруют и соединяется с Ним. «<i>Мы же</i>, говорил он, <i>проповедуем Христа распята, Иудеем убо соблазн, Еллином же безумие. Самим же званным Иудеем же и Еллином Христа Божию силу и Божию премудрость</i>.» (<a href="/bible-index/bible/?b=530&c=1&s=23&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> а мы проповедуем Христа распятого, для Иудеев соблазн, а для Еллинов безумие,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> для самих же призванных, Иудеев и Еллинов, Христа, Божию силу и Божию премудрость;</span></span>1 Кор. 1:23-24</a>) Иудействующие принуждали учеников Христовых обрезоваться. «<i>Аще не обрежетеся, говорили, по обычаю Моисеову, не можете спастися</i>.» (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=15&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> Некоторые, пришедшие из Иудеи, учили братьев: если не обрежетесь по обряду Моисееву, не можете спастись.</span></span>Деян. 15:1</a>) Павел же проповедывал, говоря: «<i>о Христе бо Иисусе ни обрезание что может, ни необрезание, но вера любовию поспешествуема</i>.» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=5&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Ибо во Христе Иисусе не имеет силы ни обрезание, ни необрезание, но вера, действующая любовью.</span></span>Гал. 5:6</a>) Мы слышим, что Иудеи хвалилися свободою рода их, и благородством отцев их, говоря: «<i>Семя Авраамле есмы, и никтомуже работахом николиже: Отец наш Авраам есть</i>.» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=33"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">33</span> Ему отвечали: мы семя Авраамово и не были рабами никому никогда; как же Ты говоришь: сделаетесь свободными?</span></span>Ин. 8:33</a>, 39) Иисус же Христос ответом Своим научил, что сие ни мало не пользует к тому, чтобы получить спасение. «<i>Всяк творяй грех, сказал Он, раб есть греха</i>.» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=54"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">54</span> Иисус отвечал: если Я Сам Себя славлю, то слава Моя ничто. Меня прославляет Отец Мой, о Котором вы говорите, что Он Бог ваш.</span></span>Ин. 8:54</a>) «<i>Аще чада Авраамля бысте были, дела авраамля бысте творили</i>.» (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=59"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">59</span> Тогда взяли каменья, чтобы бросить на Него; но Иисус скрылся и вышел из храма, пройдя посреди них, и пошел далее.</span></span>Ин. 8:59</a>) Сверх сего Павел уверяет яснейшим образом, что все во Христа крестившиеся, Иудеи, Еллины, рабы, свободные, мужи и жены равночестны суть пред Ним, и почитаются у Него за едино и тоежде. «<i>Несть, сказал, Иудей, ни Еллин: несть раб, ни свободь: несть мужеский пол, ни женсий: вси бо вы едино есте о Христе Иисусе</i>.» (<a href="/bible-index/bible/?b=550&c=3&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> Нет уже Иудея, ни язычника; нет раба, ни свободного; нет мужеского пола, ни женского: ибо все вы одно во Христе Иисусе.</span></span>Гал. 3:28</a>) Сии убо имена представил он Колоссаем для того, чтобы показать, что для заповедуемаго им обновления, которое делает нас образами Божиими, то есть, возводит нас образами Божиими, то есть, возводит нас к совершенству во Христе, не нужны ни премудрость искомая Еллином, ни чудеса искомыя иудеями, ни обрезание иудейское, ни необрезание язычников, ни невежество варвара, ни дикость Скифа, ни рабство раба, ни собода свободнаго. Ибо для таковаго обновления Иисус Христос разрушает все препятствия, и подает всякую помощь всем в Него верующим. Но всяческая и во всем Христос.</div></p></div>