<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Благодарны бывайте.</b> Благодарность Богу за водворение мира в сердце есть необходимое действие Христианина. Он должен за всё и всегда благодарить Бога, тем более за примирение с Ним и умирение в себе. [Русский перевод, следуя некоторым толкованиям, отдалённо переводит: будьте дружелюбны].</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Мир имеют часто и злые люди, согласны бывая в делании злых дел: но таковый мир есть мир мiрский и вредный. Мир же Божий есть духовный и спасительный. Посему-то сказал, «<b>мир Божий</b>», чтобы различить оный от мiрскаго и вреднаго мира. Но где любовь, там есть и мир. Почему убопредписавнам облещися в любовь, завещавает, да водворяется в сердцах наших мир? Потому что часто от безразсудной любви один другого обвиняет, и один на другаго жалуется. (Смот. Злат в оном месте) Часто любят друг друга два брата, или два друга, но поелику мысли их различны, то не престают один другаго обвинять, и один другому сопротивляться, почему не имеют мира, хотя и любят друг друга. Что же значит сие «<b>Да водворяется, да владычествует в сердцах ваших</b>?» Владычествователями, или судьями, мздовоздаятелями называлися те, кои на Еллинских подвижничествах судили, кто были достойны наград, и достойным оныя раздавали, как надлежало. Поставил убо премудрый Павел в сердцах наших судилище, завещав, да седит на оном мздовоздаятельный судия — мир. Каким же образом мир судит и награждает, и кто суть подвизающиеся и награждаемые? Ежели, например, обезчестит тебя кто, тотчас востают в таком случае два подвижника, то есть, помысл отмщения, и помысл терпения. Один борется, говоря, сделай отмщение обезчестившему тебя: а другой противоборствует, говоря, претерпи и прости согрешение. Подвизаются равно они оба, да победивши приимут награду. Почему ежели мир Божий седит в сердце твоем, яко судия и мздовоздаятель, то Он осуждает помысл отмщения, и судит достойным награды помысл терпения и прощения, осуждает помысл омщательный, и награждает терпеливый и прощательный. Почему же не сказал, да победит помысл мира, но сказал да владычествует? потому что не восхотел положить в чине борющихся Божественный и неборимый мир, но дал оному достоинство и честь, поставив его судиею и воздаятелем между двумя помыслами, благим и злым. Для сильнейшаго изражения сказал то, да владычествует, дабы слышащии сие поставили мир владыкою над помышлениями сердец их. Убеждает же к сему и другим доказательством, говоря: «<b>В оньже звани бысте во едином теле</b>.» В оный, говорить, мир Божий призвал вас Иисус Христос, поставив всех единым телом. Как будет состоять тело, ежели не в мире будут члены его, но сопротивляются друг другу, и борются? Где нет мира, там последует разлучение и разделение. Поелику убо сподобились вы быть единым таинственным телом, имеющим главою Самаго Иисуса Христа, то мир имейте, «<b>И благодарни бывайте</b>», то есть, приносите Ему и словами и делами благодарение. Сказав же сие о Божественном мире, преходит к завещанию другой добродетели, к завещанию о Слове Божии.<br /></div></p></div>