<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>В второй половине третьей главы (ст. 18–25) святой Апостол дает нравственные наставления христианам в зависимости от их положения: отдельно женам, отдельно мужьям, детям, отцам, рабам.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Жены, повинуйтеся своим мужем</b> (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=22&e=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> Жены, повинуйтесь своим мужьям, как Господу,</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> потому что муж есть глава жены, как и Христос глава Церкви, и Он же Спаситель тела.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> Но как Церковь повинуется Христу, так и жены своим мужьям во всем.</span></span>Еф. 5:22-24</a>). Научая жён повиновению своим мужьям, Апостол прибавляет: якоже подобает, о Господе, чем показывает, что жёны должны повиноваться мужьям только в том, что согласно с Законом Божиим, что не противоречит обязанностям их как Христианок. Апостол поставляет на первом месте жён не потому, что хочет дать им преимущество перед мужьями; но чтобы показать, что для устроения Царства Божия на Земле нужно прежде всего возстановить тот первоначальный порядок, когда жена должна была иметь обращение к мужу своему (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=3&s=16"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> Жене сказал: умножая умножу скорбь твою в беременности твоей; в болезни будешь рождать детей; и к мужу твоему влечение твое, и он будет господствовать над тобою.</span></span>Быт. 3:16</a>) и во всём поступать по совету и руководству мужа, помня, что муж глава жены (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=5&s=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> потому что муж есть глава жены, как и Христос глава Церкви, и Он же Спаситель тела.</span></span>Еф. 5:23</a>).</div></p></div>