<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Ярость убо и гнев различны суть между собою? различны как имена, так и означаемыя оными вещи. Ярость есть волнение крови, и сильное воспаление: а гнев есть печаль продолжительная и стремление к отмщению обидевших. Почему когда душа устремляется к отмщению, то страсть таковая называется гнев. Злобою назвал здесь памятозлобие, что самое в другом месте горестию называет: хулением же поношения (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=31"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">31</span> Всякое раздражение и ярость, и гнев, и крик, и злоречие со всякою злобою да будут удалены от вас;</span></span>Еф. 4:31</a>). А сие «<b>от уст ваших</b>», хотя кажется излишно, потому что мы не иным каким членом излишно, потому что мы не иным каким членом поносим и срамословим, как токмо устами: однако оно не излишно, поелику сим Апостол означил, что хуления и срамословия оскверняют не токмо слух слушающих, но и уста то говорящаго, кои созданы от Бога для славословия и хваления Его, для исповедания православныя веры, и для полезнаго наставления ближнему.<br />О лжи же, имеющей изобретателем и отцем своим диавола, поелику он «<i>лжец есть, и отец лжи</i>», (<a href="/bible-index/bible/?b=500&c=8&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> Ваш отец диавол; и вы хотите исполнять похоти отца вашего. Он был человекоубийца от начала и не устоял в истине, ибо нет в нем истины. Когда говорит он ложь, говорит свое, ибо он лжец и отец лжи.</span></span>Ин. 8:44</a>) и в послании ко Ефесеем тоже самое пространнее писал, говоря: «<i>Темже отложите лжу, глаголите истину кийждо ко искреннему своему: зане есмы друг другу удове</i>.» (<a href="/bible-index/bible/?b=560&c=4&s=25"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">25</span> Посему, отвергнув ложь, говорите истину каждый ближнему своему, потому что мы члены друг другу.</span></span>Еф. 4:25</a>) Заметь при сем, как Апостол говорив сперва о плотских грехах, и сказав: «<b>в нихже и вы иногда ходисте</b>», то есть, таковые грехи и вы, Колоссаи, соделовали прежде, когда будучи идолопоклонниками преданы были оным, и как рабы оным работали: потом предохраняет их завещавая, дабы в то время, когда сочеталися Христу, отринули все грехи. «<b>Ныне же отложите и вы та вся</b>», и самыя, то есть, почитаемыя малейшими грехи сии, гнев, ярость, злобу, хуление, срамословие, и ложь. Таким образом представив все грехи, и все добродетели, завещавает тех удаляться, а сии соделовать, говоря:<br />ст. 9, 10 <i> Совлекшеся ветхаго человека с деянми его: И облекшеся в новаго, обновляемаго в разум, по образу Создавшаго его.</i></div></p>