<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>В сем стихе и последующих Господь обличает избранный народ в неблагодарности к Нему, с целью показать, что доколе эта неблагодарность будет продолжаться, дотоле и обетования о мире и благосостоянии будут оставаться без исполнения. Господь призывает в свидетели этой возмутительной неблагодарности горы и долины (дебри), служащие основанием земли, подобно тому, как нижняя часть здания служит основанием или опорою его. Если бездушные твари приглашаются внимать обличениям, относящимся к одним людям, то этим дается знать людям важность этих обличений, так что если бы они пренебрежены были людьми, их устыдили бы бездушные существа – горы и долины и все, что находится на них. Все создано на службу человеку, на пользу ему, а он неблагодарный не ценит этой милости Божией, не благоговеет пред Господом, Которому всем обязан; получая разнообразные блага от тварей, забывает Творца, Ему не служит, хотя самому человеку служат покоренные его власти твари. Какая возмутительная неблагодарность! Как не стыдно человеку в виду гор и долин оскорблять Творца неповиновением Его святой воле, даже осквернять эти горы и долины поставлением на них идолов и поклонением пред ними! – Яко суд Господень к людем Его и со Исраилем претися имать. Горы и долины призываются быть свидетелями того, как Господь будет судиться с Своим народом, как будет препираться (претися), разбирать, кто прав, Он ли – Господь, обличающий людей в грехах и беззакониях, или люди, беззакониями и грехами оскорбляющие Господа. Нет сомнения, что Господь праведен в словесех Своих и преподобен во всех делех Своих, и люди, поступающие вопреки Его святой воле, должны смиренно признать свою виновность, свою безответность пред Тем, Кто во свидетельство Своей правды призывает горы и долины.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Паримия в праздник Преполовения (<a href="/bible-index/bible/?b=400&c=4&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> И пойдут многие народы и скажут: придите, и взойдем на гору Господню и в дом Бога Иаковлева, и Он научит нас путям Своим, и будем ходить по стезям Его, ибо от Сиона выйдет закон и слово Господне - из Иерусалима.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И будет Он судить многие народы, и обличит многие племена в отдаленных странах; и перекуют они мечи свои на орала и копья свои - на серпы; не поднимет народ на народ меча, и не будут более учиться воевать.</span></span>Мих. 4:2-3</a>, 5, 6:2-4, 8, 5:4)</div></div></p>