<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1231">Боголепов Д.П. проф.</a><div>В это же время, когда Церковь Христова наслаждалась миром и когда апостолы занимались спокойным посещением христианских обществ в разных городах Палестины, Дух Божий призвал апостола Петра, пребывавшего в Иоппии, положить начало величайшему делу в ходе распространения Церкви Христовой — обращению язычников к вере во Христа. Первым городом, в котором совершилось обращение язычников ко Христу, была Кесария Палестинская. Этот город был в то время резиденциею римского прокуратора, правителя Палестины, а потому в нем был гарнизон из природных римлян или итальянцев, которые в завоеванной и враждебной победителям стране представляли более надежное войско, нежели солдаты, набиравшиеся в римскую службу из туземных жителей. В этом-то Италийском полку был один сотник, муж благочестивый и боящийся Бога со всем домом своим, творивший много милостыни народу (то есть иудейскому) и всегда молившийся Богу. Он не только не был иудеянином, но не был и прозелитом иудейским; он был просто язычник (ст. <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И сказал им: вы знаете, что Иудею возбранено сообщаться или сближаться с иноплеменником; но мне Бог открыл, чтобы я не почитал ни одного человека скверным или нечистым.</span></span>Деян. 10:28</a>, 34 и далее; <a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> и видит отверстое небо и сходящий к нему некоторый сосуд, как бы большое полотно, привязанное за четыре угла и опускаемое на землю;</span></span>Деян. 10:11</a>, 1, 18). Но, как видно из наименования его мужем, боящимся Бога, всегда молившимся Богу, он уже не был идолопоклонником, понимал ложность язычества и признавал единого Бога, Творца и Правителя мира. Такому возвышению его религиозного созерцания, вероятно, много способствовало то, что он жил среди иудеев. Что он был знаком с религиозными верованиями иудеев и уважал их веру, на это указывает то, что он при благочестивой настроенности, которая вообще его отличала, был особенно милостив к народу иудейскому; на это же указывает и то, что он любил молиться Богу в часы молитвенные у иудеев.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толковый Апостол". Деяния святых Апостолов</i></div></div></p>