<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1231">Боголепов Д.П. проф.</a><div>От Кесарии до Иоппии верст около 40—45. Посланные Корнилием после 9-го часа (3-го пополудни), вероятно, тотчас же отправились в путь, а потому и прибыли в Иоппию на другой день около полудня — около шестого часа. Это был час обычной молитвы у евреев, и апостол Петр пред самым приходом к нему посланных от Корнилия взошел на плоскую крышу дома помолиться. В то же время он почувствовал голод. Это-то положение апостола под открытым небом и телесные ощущения им голода Дух Божий употребил для того, чтобы открыть ему волю Свою. Он наводит на апостола Петра исступление — такое необычайное возбуждение и восхищение человеческого духа, что последний вовсе как бы выступает из границ и условий существования в теле (ср.: <a href="/bible-index/bible/?b=540&c=12&s=2&e=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> Знаю человека во Христе, который назад тому четырнадцать лет (в теле ли - не знаю, вне ли тела - не знаю: Бог знает) восхищен был до третьего неба.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> И знаю о таком человеке (<i>только</i> не знаю - в теле, или вне тела: Бог знает),</span></span>2 Кор. 12:2-3</a>) и действует отселе под формами, угодными Духу Божию.<br />   И в этом чрезвычайном состоянии апостол видит отверстое небо и сходящий к нему с неба некоторый сосуд, как бы большое полотно, которое потом оказывается наполненным животными, зверями, пресмыкающимися и птицами всякого рода, без различия чистых и нечистых. Когда это полотно достигло апостола, он услышал голос, приглашавший его заколоть и есть. Так как в сосуде находились животные чистые и нечистые, а между тем чудесный голос приглашал апостола заколоть и есть что-либо из предложенного безразлично, то Петр, строгий чтитель закона Моисеева, запрещавшего употреблять в пищу животных нечистых (Лев. гл. 11), пришел в недоумение от такого приглашения и с силою отрекся последовать ему: нет, Господи, я никогда не ел ничего скверного или нечистого. Но небесный голос сказал Петру: что Бог очистил, того ты не почитай нечистым.<br />   Как показывают дальнейшие обстоятельства рассматриваемого события и основанное на них понимание видения самим апостолом Петром (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=10&s=28"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И сказал им: вы знаете, что Иудею возбранено сообщаться или сближаться с иноплеменником; но мне Бог открыл, чтобы я не почитал ни одного человека скверным или нечистым.</span></span>Деян. 10:28</a>), спустившийся с неба сосуд с животными всякого рода, чистыми и нечистыми, означал собою человеческий мир, состоящий из двух враждебных между собою половин — иудеев и язычников, истинно верующих и идолопоклонников, обрезанных и необрезанных, чистых и нечистых. С этим понятием о язычниках, как нечистых, в уме иудеев, равно как христиан из иудеев и самих апостолов, соединялось понятие о них, как недостойных Царства Божия; думали, что язычники могли вступать в Церковь Христову только в том случае, если сделаются предварительно прозелитами иудейства; посему Евангелие первоначально проповедовали только иудеям (<a href="/bible-index/bible/?b=510&c=11&s=19"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> Между тем рассеявшиеся от гонения, бывшего после Стефана, прошли до Финикии и Кипра и Антиохии, никому не проповедуя <br />слово, кроме Иудеев.</span></span>Деян. 11:19</a>). Но вот Господь теперь говорит Петру, чтобы отныне он, человек, не считал нечистыми язычников, потому что их очистил Бог. Они были, действительно, нечисты, но Бог очистил их, то есть крестною смертию Искупителя, и им, как иудеям, приобрел право на спасение; по отношению к спасению теперь все чисты, то есть все соделаны Христом достойными Царства Божия.<br />   Видение это повторялось три раза; три раза голос призывал Петра заколоть и есть, и Петр отказывался принять приглашение; три раза голос утверждал в его сознании мысль, что очищенное Богом не должно быть почитаемо нечистым. Истина эта для Петра должна была сделаться вследствие этого непоколебимою, и оставалось только выяснить ее собственный смысл.</div></p>