<p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1008">Аверкий (Таушев) архиеп.</a><div>... в-четвертых, Иисус Христос есть Великий Архиерей, несмотря на все свое недосягаемое величие,<b> может сострадать нам в немощах наших, </b>искушенный во всем, подобно нам, <b>кроме греха. </b></div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1114">Иванов А.В. проф.</a><div><b>Искушена по всяческим по подобию, разве греха.</b> Иисус Христос подвергся всевозможным страданиям, чтобы таким образом иметь возможность ценить и понимать страдания и немощи людей.</div></p><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1053">Никифор (Феотокис) архиеп.</a><div>Два суть рода немощей человеческаго естества, одни немощи предосудительныя или обвинительныя, как-то: ярость, гордость, зависть, распутство, ненависть и сим подобныя, кои и сами по себе суть грехи, и многих грехов бывают виною, а другия не предосудительныя, то есть, не обвинительныя, как-то: глад, жажда, сон, по труде изнеможение, от скорбей болезнование, и сим подобныя, кои ни сами по себе суть грехи, ни греха какого либо не производят: но одно злоупотребление сих есть грех, и грех производит. Не предосудительныя немощи суть свойства естества, неразлучныя от онаго, предосудительныя же суть погрешности злаго произволения, и естеству чуждыя. Человеческое естество Иисуса Христа по причине Ипостаснаго соединения с Божеством предосудительных немощей всеконечно было чуждо и не причастно, как естество совершеннаго человека: почему Он и <i>«Алкал по четыредесятодневном посте, и утруждался и жаждал по путешествовании»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=4&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> и, постившись сорок дней и сорок ночей, напоследок взалкал.</span></span>Мф. 4:2</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=500&c=4&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Там был колодезь Иаковлев. Иисус, утрудившись от пути, сел у колодезя. Было около шестого часа.</span></span>Ин. 4:6</a>, 7), и <i>«Спаше в корабли,</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=8&s=24"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">24</span> И вот, сделалось великое волнение на море, так что лодка покрывалась волнами; а Он спал.</span></span>Мф. 8:24</a>) и <i>прискорбна</i> бысть <i>душа Его до смерти</i>, когда приближалося время страстей Его (<a href="/bible-index/bible/?b=470&c=26&s=38"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">38</span> Тогда говорит им Иисус: душа Моя скорбит смертельно; побудьте здесь и бодрствуйте со Мною.</span></span>Мф. 26:38</a>), и толико утруждался от подвигов Своих, что <i>«Бысть пот Его яко капли крове каплющыя на землю.»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=490&c=22&s=44"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">44</span> И, находясь в борении, прилежнее молился, и был пот Его, как капли крови, падающие на землю.</span></span>Лк. 22:44</a>) В сих непредосудительных немощах, говорит Павел, Иисус Христос <b>«искушен»</b> был, то есть, оныя испытал и узнал по всему. А сие, по подобию, значит равно прочим человекам, и совершенно, как и сие, <i>«Иже во образе Божий сый»</i>, (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=6"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">6</span> Он, будучи образом Божиим, не почитал хищением быть равным Богу;</span></span>Флп. 2:6</a>) значит то, что совершенный будучи Бог и равный Отцу; также и сие: <i>«Зрак раба приим»</i>, (<a href="/bible-index/bible/?b=570&c=2&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> но уничижил Себя Самого, приняв образ раба, сделавшись подобным человекам и по виду став как человек;</span></span>Флп. 2:7</a>) значит, что совершенный быв человек и равный всем человекам. Имело убо человеческое естество Иисус Христово непредосудительныя сии немощи, как свойства неразлучныя от естества, но без всякаго греха, и не так как мы, кои угнетаяся оными ропщем часто и унываем, и следовательно грешим. Ибо Иисус Христос хотя чувствовал во время спасительнаго Своего страдания лютость мучительных страстей, но с толиким терпением переносил оныя, что превелие терпение Его провидя Пророк Исаия, говорил: <i>«И Той, зане озлоблен бысть, не отверзает уст Своих, яко овча на заколение ведеся, и яко агнец пред стригущим его безгласен, тако не отверзает уст Своих.»</i> (<a href="/bible-index/bible/?b=290&c=53&s=7"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">7</span> Он истязуем был, но страдал добровольно и не открывал уст Своих; как овца, веден был Он на заклание, и как агнец пред стригущим его безгласен, так Он не отверзал уст Своих.</span></span>Ис. 53:7</a>)<br />Вот и колико дерзновенными делает Павел приходящих ко Христу: имеем, говорит, Архиерея, который может сострадателен быть к немощам нашим, как по всему равно с нами испытавший оныя, без всякаго только греха. А из сего выводит следующее заключение.</div></p>