<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1430">Снигирев Ростислав прот.</a><div>Вопрос археологического подтверждения истории Исхода напрямую связан с датировкой этого события священной истории. Проблема заключается в том, что библеисты XIX в., пытавшиеся это сделать, исходили из убеждения, что Исход произошел ок. 1450 г. до Р.Х., во время правления Аменхотепа Второго. Свое мнение ученые основывали на буквальном понимании текста Писания (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=110&c=6&s=1"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">1</span> В четыреста восьмидесятом году по исшествии сынов Израилевых из земли Египетской, в четвертый год царствования Соломонова над Израилем, в месяц Зиф, который есть второй месяц, начал он строить храм Господу.</span></span>3 Цар. 6:1</a>), где было сказано, что основание Храма Соломоном (ок. 967 до Р.Х.) произошло на 480-м году после Исхода. Исследователями не было принято во внимание, что подобная дата, исчисленная при Ездре, возникла вследствие механического суммирования округленных лет деятельности судей Израилевых и царей Саула, Давида и Соломона. Причем не учитывалось, что многие судьи или иноземные поработители Израиля, чья деятельность длилась, согласно Книге Судей, по сорок, двадцать либо восемьдесят лет, часто были современниками, обитавшими в разных частях Святой Земли.<br />Ошибочная датировка создавала для исследователей XIX в. неразрешимые проблемы: ведь если пребывание израильтян в Египте длилось 430 лет (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=12&s=40"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">40</span> Времени же, в которое сыны Израилевы [и отцы их] обитали в Египте [и в земле Ханаанской], было четыреста тридцать лет.</span></span>Исх. 12:40</a>), то временем их переселения в Египет должен быть 1880 г. до Р.Х., – т. е. эпоха XII династии, когда не было зафиксировано ни великого голода, ни общенародных бедствий и когда к власти никак не мог прийти чиновник-азиат. Дата Исхода в этом случае также вызывала серьезные сомнения, ибо еще не существовали города Пи-Атама (библ. Пифом; совр. Телль эль-Масхута) и Пер-Рамсес (библ. Раамсес; совр. Телль эд-Даба’) (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=1&s=11"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">11</span> И поставили над ним начальников работ, чтобы изнуряли его тяжкими работами. И он построил фараону Пифом и Раамсес, города для запасов, [и Он, иначе Илиополь].</span></span>Исх. 1:11</a>), а также царства Эдома (библ. Едома) и Моава (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=20&s=14&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И послал Моисей из Кадеса послов к Царю Едомскому [сказать]: так говорит брат твой Израиль: ты знаешь все трудности, которые постигли нас;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> отцы наши перешли в Египет, и мы жили в Египте много времени, и худо поступали Египтяне с нами и отцами нашими;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и воззвали мы к Господу, и услышал Он голос наш, и послал Ангела, и вывел нас из Египта; и вот, мы в Кадесе, городе у самого предела твоего;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> позволь нам пройти землею твоею: мы не пойдем по полям и по виноградникам и не будем пить воды из колодезей [твоих]; но пойдем дорогою царскою, не своротим ни направо ни налево, доколе не перейдем пределов твоих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Но Едом сказал ему: не проходи через меня, иначе я с мечом выступлю против тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сказали ему сыны Израилевы: мы пойдем большою дорогою, и если будем пить твою воду, я и скот мой, то буду платить за нее; только ногами моими пройду, что ничего не стоит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но он сказал: не проходи [через меня]. И выступил против него Едом с многочисленным народом и с сильною рукою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Итак не согласился Едом позволить Израилю пройти чрез его пределы, и Израиль пошел в сторону от него.</span></span>Чис. 20:14-21</a>). В сложившейся ситуации были возможны лишь полуфантастические предположения, изложенные, как мы уже отмечали, проф. А. Лопухиным, который считал Моисея воспитанником царицы Хатшепсут, возглавлявшим египетское войско в эфиопском походе, а фараоном Исхода – Тутмоса III, который в действительности покорил всю Сиро-Палестину и разгромил митаннийцев за Евфратом.<br />Сейчас все эти проблемы сняты, так как датой Исхода (см. рис. 27), в силу приводимых ниже соображений, большинство ученых считает 1270–1250-е гг. до Р.Х.<br />Во-первых, в этом случае поселение израильтян в Египте должно было произойти ок. 1700–1680-х гг. до Р.Х., – а это как раз время правления гиксосов, когда возвышение Иосифа было наиболее возможно.<br />Во-вторых, упомянутые Пи-Атама и Пер-Рамсес были сооружены Рамсесом II, который, скорее всего, и был фараоном Исхода.<br />В-третьих, конец XIV – начало XIII в. до Р.Х. – это время сложения государств идумеев и моавитян, в обход которых были вынуждены двинуться израильтяне (см.: <a href="/bible-index/bible/?b=40&c=20&s=14&e=21"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">14</span> И послал Моисей из Кадеса послов к Царю Едомскому [сказать]: так говорит брат твой Израиль: ты знаешь все трудности, которые постигли нас;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> отцы наши перешли в Египет, и мы жили в Египте много времени, и худо поступали Египтяне с нами и отцами нашими;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> и воззвали мы к Господу, и услышал Он голос наш, и послал Ангела, и вывел нас из Египта; и вот, мы в Кадесе, городе у самого предела твоего;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> позволь нам пройти землею твоею: мы не пойдем по полям и по виноградникам и не будем пить воды из колодезей [твоих]; но пойдем дорогою царскою, не своротим ни направо ни налево, доколе не перейдем пределов твоих.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">18</span> Но Едом сказал ему: не проходи через меня, иначе я с мечом выступлю против тебя.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">19</span> И сказали ему сыны Израилевы: мы пойдем большою дорогою, и если будем пить твою воду, я и скот мой, то буду платить за нее; только ногами моими пройду, что ничего не стоит.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">20</span> Но он сказал: не проходи [через меня]. И выступил против него Едом с многочисленным народом и с сильною рукою.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">21</span> Итак не согласился Едом позволить Израилю пройти чрез его пределы, и Израиль пошел в сторону от него.</span></span>Чис. 20:14-21</a>).<br />В-четвертых, имеются основательные археологические подтверждения завоевания израильтянами Ханаана именно во второй половине XIII в. до Р.Х.<br />В-пятых, вплоть до упоминания на Стеле Мернептаха, египтяне в Палестине не знают никакого народа с именем Израиль.<br />Итак, основываясь на всем этом, датой Исхода многие библеисты считают 1270–1250-е гг. до Р.Х., фараоном Исхода – Рамсеса II, а фараоном-угнетателем – свирепого и кровожадного воина Сети Первого.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Библейская археология</div></div></p></div>