<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div> Для пасхальной жертвы должно быть выбрано «овча совершенно», т.-е. совершенно сформировавшееся, достигшее полного развития «<b>Мужеск пол</b>», потому что овча должно быть принесено в жертву ближайшим образом за Израильских первенцев мужеского пола для избавления их от погубляющего Ангела. «<b>Непорочно</b>», без всяких телесных недостатков, — не слепо, не криво, не уродливо, не паршиво (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=22&s=22&e=23"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">22</span> <i>животного</i> слепого, или поврежденного, или уродливого, или больного, или коростового, или паршивого, таких не приносите Господу и в жертву не давайте их на жертвенник Господень;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">23</span> тельца и агнца с членами, несоразмерно длинными или короткими, в жертву усердия принести можешь; а если по обету, то это не угодно будет <i>Богу</i>;</span></span>Лев. 22:22—23</a>). Выбор непорочного овчати соответствовал святой цели, ради которой оно предназначается в жертву, а также должен был свидетельствовать о нравственной чистоте потребной для приносящих жертву. Животные без телесных недостатков требовались законом для всех родов жертв (<a href="/bible-index/bible/?b=30&c=22&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> Если дочь священника выйдет в замужество за постороннего, то она не должна есть приносимых святынь;</span></span>Лев. 22:12</a>), и Бог чрез пророков неоднократно изъявлял Свое негодование на людей, которые, принося Ему в жертву животных хворых и увечных, обличали в себе недостаток благоговения и любви к Нему. — «<b>Единолетно</b>», — годовалое, не старше одного года. Те же условия требовались для выбора в жертву козленка в случае, если недоставало агнца<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p><i>"Толкование на паремии из книги Исход". V. Паримия на вечерне в великую субботу. Исход XII:1-11</i></div></div></p></div>