<div><p ><a class="block text-xl text-semibold my-2" href="/commentaries/footnotes/?f=1084">Виссарион (Нечаев) еп.</a><div>В сей паримии излагается заповедь Божия об освящении первородных, с присовокуплением из книг Левит и Числ заповедей Божиих об очищении родильницы и замене первородных левитами.<br /><br /><a href="/bible-index/bible/?b=20&c=12&s=51"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">51</span> В этот самый день Господь вывел сынов Израилевых из земли Египетской по ополчениям их.</span></span>Исх. 12:51</a>, <a href="/bible-index/bible/?b=20&c=13&s=2"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">2</span> освяти Мне каждого первенца, разверзающего всякие ложесна между сынами Израилевыми, от человека до скота, [потому что] Мои они.</span></span>Исх. 13:2</a>. Глагола Господь к Моисею <b>в день он</b>, в оньже <b>изведе сыны Исраилевы от земли Египетския</b>, <i>глаголяй:<br /> освяти Мне всякого первенца перворожденного, разверзающего всякая ложесна в сынех Исраилевых</i>.<br />В то время, когда Евреи по заповеди Божией, вкушали пасхальную жертву, Ангел-губитель прошел землю Египетскую и поразил смертию всех первородных Египетских мужеского пола, от первенца фараонова до первенца узника, заключенного в темнице, и всех первородных от скота, пощадив первородных в домах Еврейских, отмеченных кровию пасхального агнца, намазанною на дверях. По всему Египту разносились вопли скорби и ужаса. Фараон и Египтяне, дотоле упорствовавшие в желании не отпускать Евреев, так поражены были этою казнью, что стали понуждать Евреев немедленно выходить из Египта и с охотою дарили им драгоценные вещи, желая поскорее выпроводить их. Израильтяне, уже заблаговременно приготовленные к этому, немедленно, в числе шестисот тысяч человек, кроме жен и детей, собрались в главном городе земли Гесемкой Рамессе, и отсюда в военном порядке двинулись по направлению к Чермному морю. На сем пути первым станом их был «Сокхоф», город, или местечко, «Кущей», так называемое от дорожных палаток, в которых Евреи расположились здесь. Это происходило в 15 день первого вновь установленного церковного месяца «<i>авив</i>» (<a href="/bible-index/bible/?b=40&c=33&s=5"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">5</span> Так отправились сыны Израилевы из Раамсеса и расположились станом в Сокхофе.</span></span>Чис. 33:5</a>). В тот же день, когда Евреи еще стояли в Сокхофе, Господь для того, чтобы увековечить в памяти народа избавление его первенцев от Ангела-губителя, имевшее последствием окончание Египетского рабства, поспешил обнародовать закон об освящении первородных. Он сказал Моисею: «<i>Освяти Мне всякого первенца перворожденного, разверзающего всякая ложесна в сынех Исраилевых</i>». Освяти Мне, т.е. объяви сынам Израилевым, чтобы они посвящали Мне, отделяли для Меня на священное, в честь Мою, употребление. Господь повелевает освятить первенцев в сынех Исраилевых, т.е. принадлежащих Израильскому народу, от человека до скота (как сказано в Библии), разверзающих ложесна, следственно, первенцев не отца, который мог иметь старшего по рождению сына от вдовы или одной из двух жен, но матери, впервые разрешающейся от бремени, и притом первенцев одного мужеского пола (<a href="/bible-index/bible/?b=20&c=13&s=12"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">12</span> отделяй Господу все [мужеского пола] разверзающее ложесна; и все первородное из скота, какой у тебя будет, мужеского пола, [посвящай] Господу,</span></span>Исх. 13:12</a>). Первенцы отца, начатки силы отца (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=49&s=3"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">3</span> Рувим, первенец мой! ты - крепость моя и начаток силы моей, верх достоинства и верх могущества;</span></span>Быт. 49:3</a>), хотя бы родились от нелюбимой отцем матери, имели преимущество пред братьями в наследстве и в чести им принадлежала сугубая часть наследства и власть над братьями по смерти отца (<a href="/bible-index/bible/?b=10&c=47&s=28&e=29"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">28</span> И жил Иаков в земле Египетской семнадцать лет; и было дней Иакова, годов жизни его, сто сорок семь лет.</span><span class="verse-text"><span class="align-super">29</span> И пришло время Израилю умереть, и призвал он сына своего Иосифа и сказал ему: если я нашел благоволение в очах твоих, положи руку твою под стегно мое и клянись, что ты окажешь мне милость и правду, не похоронишь меня в Египте,</span></span>Быт. 47:28-29</a>; <a href="/bible-index/bible/?b=50&c=21&s=15&e=17"><span><span class="verse-text"><span class="align-super">15</span> Если у кого будут две жены - одна любимая, а другая нелюбимая, и как любимая, <i>так</i> и нелюбимая родят ему сыновей, и первенцем будет сын нелюбимой, -</span><span class="verse-text"><span class="align-super">16</span> то, при разделе сыновьям своим имения своего, он не может сыну жены любимой дать первенство пред первородным сыном нелюбимой;</span><span class="verse-text"><span class="align-super">17</span> но первенцем должен признать сына нелюбимой [и] дать ему двойную часть из всего, что у него найдется, ибо он есть начаток силы его, ему <i>принадлежит</i> право первородства.</span></span>Втор. 21:15-17</a>), но в посвящении Богу имели преимущество первенцы матери, если в тоже время они не были первенцами отца, так что, если у кого были две жены, первенцы от обеих должны быть посвящены Богу. В чем именно состояло священное назначение первородных, увидим после.<br /><div class="text-sky-700"><p class="text-sky-700-title">Источник</p>Паримия на праздник Сретения. Исход ХII:51, ХIII:2–3, 10–12, 14–16</div></div></p></div>